<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Isaías" abreviatura="is" capitulos="66">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Visão de Isaías, filho de Amós, que ele teve a respeito de Judá e Jerusalém, nos dias de Uzias, Jotão, Acaz, e Ezequias, reis de Judá.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ouvi, ó céus, e dá ouvidos, tu, ó terra; porque o Senhor tem falado: Criei filhos, e engrandeci-os; mas eles se rebelaram contra mim.</versiculo>
		<versiculo numero="3">O boi conhece o seu possuidor, e o jumento a manjedoura do seu dono; mas Israel não tem conhecimento, o meu povo não entende.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ai, nação pecadora, povo carregado de iniqüidade, descendência de malfeitores, filhos corruptores; deixaram ao Senhor, blasfemaram o Santo de Israel, voltaram para trás.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Por que seríeis ainda castigados, se mais vos rebelaríeis? Toda a cabeça está enferma e todo o coração fraco.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Desde a planta do pé até a cabeça não há nele coisa sã, senão feridas, e inchaços, e chagas podres não espremidas, nem ligadas, nem amolecidas com óleo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">A vossa terra está assolada, as vossas cidades estão abrasadas pelo fogo; a vossa terra os estranhos a devoram em vossa presença; e está como devastada, numa subversão de estranhos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E a filha de Sião é deixada como a cabana na vinha, como a choupana no pepinal, como uma cidade sitiada.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Se o Senhor dos Exércitos não nos tivesse deixado algum remanescente, já como Sodoma seríamos, e semelhantes a Gomorra.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Ouvi a palavra do Senhor, vós poderosos de Sodoma; dai ouvidos à lei do nosso Deus, ó povo de Gomorra.</versiculo>
		<versiculo numero="11">De que me serve a mim a multidão de vossos sacrifícios, diz o Senhor? Já estou farto dos holocaustos de carneiros, e da gordura de animais cevados; nem me agrado de sangue de bezerros, nem de cordeiros, nem de bodes.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Quando vindes para comparecer perante mim, quem requereu isto de vossas mãos, que viésseis a pisar os meus átrios?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Não continueis a trazer ofertas vãs; o incenso é para mim abominação, e as luas novas, e os sábados, e a convocação das assembléias; não posso suportar iniqüidade, nem mesmo a reunião solene.</versiculo>
		<versiculo numero="14">As vossas luas novas, e as vossas solenidades, a minha alma as odeia; já me são pesadas; já estou cansado de as sofrer.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Por isso, quando estendeis as vossas mãos, escondo de vós os meus olhos; e ainda que multipliqueis as vossas orações, não as ouvirei, porque as vossas mãos estão cheias de sangue.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Lavai-vos, purificai-vos, tirai a maldade de vossos atos de diante dos meus olhos; cessai de fazer mal.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Aprendei a fazer bem; procurai o que é justo; ajudai o oprimido; fazei justiça ao órfão; tratai da causa das viúvas.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Vinde então, e argüi-me, diz o Senhor: ainda que os vossos pecados sejam como a escarlata, eles se tornarão brancos como a neve; ainda que sejam vermelhos como o carmesim, se tornarão como a branca lã.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Se quiserdes, e obedecerdes, comereis o bem desta terra.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Mas se recusardes, e fordes rebeldes, sereis devorados à espada; porque a boca do Senhor o disse.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Como se fez prostituta a cidade fiel! Ela que estava cheia de retidão! A justiça habitava nela, mas agora homicidas.</versiculo>
		<versiculo numero="22">A tua prata tornou-se em escórias, o teu vinho se misturou com água.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Os teus príncipes são rebeldes, e companheiros de ladrões; cada um deles ama as peitas, e anda atrás das recompensas; não fazem justiça ao órfão, e não chega perante eles a causa da viúva.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Portanto diz o Senhor, o Senhor dos Exércitos, o Forte de Israel: Ah! tomarei satisfações dos meus adversários, e vingar-me-ei dos meus inimigos.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E voltarei contra ti a minha mão, e purificarei inteiramente as tuas escórias; e tirar-te-ei toda a impureza.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E te restituirei os teus juízes, como foram dantes; e os teus conselheiros, como antigamente; e então te chamarão cidade de justiça, cidade fiel.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Sião será remida com juízo, e os que voltam para ela com justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Mas os transgressores e os pecadores serão juntamente destruídos; e os que deixarem o Senhor serão consumidos.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Porque vos envergonhareis pelos carvalhos que cobiçastes, e sereis confundidos pelos jardins que escolhestes.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Porque sereis como o carvalho, ao qual caem as folhas, e como o jardim que não tem água.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E o forte se tornará em estopa, e a sua obra em faísca; e ambos arderão juntamente, e não haverá quem os apague.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Palavra que viu Isaías, filho de Amós, a respeito de Judá e de Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E acontecerá nos últimos dias que se firmará o monte da casa do Senhor no cume dos montes, e se elevará por cima dos outeiros; e concorrerão a ele todas as nações.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E irão muitos povos, e dirão: Vinde, subamos ao monte do Senhor, à casa do Deus de Jacó, para que nos ensine os seus caminhos, e andemos nas suas veredas; porque de Sião sairá a lei, e de Jerusalém a palavra do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E ele julgará entre as nações, e repreenderá a muitos povos; e estes converterão as suas espadas em enxadões e as suas lanças em foices; uma nação não levantará espada contra outra nação, nem aprenderão mais a guerrear.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Vinde, ó casa de Jacó, e andemos na luz do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas tu desamparaste o teu povo, a casa de Jacó, porque se encheram dos costumes do oriente e são agoureiros como os filisteus; e associam-se com os filhos dos estrangeiros,</versiculo>
		<versiculo numero="7">E a sua terra está cheia de prata e ouro, e não têm fim os seus tesouros; também a sua terra está cheia de cavalos, e os seus carros não têm fim.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Também a sua terra está cheia de ídolos; inclinam-se perante a obra das suas mãos, diante daquilo que fabricaram os seus dedos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E o povo se abate, e os nobres se humilham; portanto não lhes perdoarás.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Entra nas rochas, e esconde-te no pó, do terror do Senhor e da glória da sua majestade.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Os olhos altivos dos homens serão abatidos, e a sua altivez será humilhada; e só o Senhor será exaltado naquele dia.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque o dia do Senhor dos Exércitos será contra todo o soberbo e altivo, e contra todo o que se exalta, para que seja abatido;</versiculo>
		<versiculo numero="13">E contra todos os cedros do Líbano, altos e sublimes; e contra todos os carvalhos de Basã;</versiculo>
		<versiculo numero="14">E contra todos os montes altos, e contra todos os outeiros elevados;</versiculo>
		<versiculo numero="15">E contra toda a torre alta, e contra todo o muro fortificado;</versiculo>
		<versiculo numero="16">E contra todos os navios de Társis, e contra todas as pinturas desejáveis.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E a arrogância do homem será humilhada, e a sua altivez se abaterá, e só o Senhor será exaltado naquele dia.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E todos os ídolos desaparecerão totalmente.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Então os homens entrarão nas cavernas das rochas, e nas covas da terra, do terror do Senhor, e da glória da sua majestade, quando ele se levantar para assombrar a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Naquele dia o homem lançará às toupeiras e aos morcegos os seus ídolos de prata, e os seus ídolos de ouro, que fizeram para diante deles se prostrarem.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E entrarão nas fendas das rochas, e nas cavernas das penhas, por causa do terror do Senhor, e da glória da sua majestade, quando ele se levantar para abalar terrivelmente a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Deixai-vos do homem cujo fôlego está nas suas narinas; pois em que se deve ele estimar?</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Porque, eis que o Senhor, o SENHOR dos Exércitos, tirará de Jerusalém e de Judá o sustento e o apoio; a todo o sustento de pão e a todo o sustento de água;</versiculo>
		<versiculo numero="2">O poderoso, e o homem de guerra, o juiz, e o profeta, e o adivinho, e o ancião,</versiculo>
		<versiculo numero="3">O capitão de cinqüenta, e o homem respeitável, e o conselheiro, e o sábio entre os artífices, e o eloqüente orador.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E dar-lhes-ei meninos por príncipes, e crianças governarão sobre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E o povo será oprimido; um será contra o outro, e cada um contra o seu próximo; o menino se atreverá contra o ancião, e o vil contra o nobre.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Quando alguém pegar de seu irmão na casa de seu pai, dizendo: Tu tens roupa, sê nosso governador, e toma sob a tua mão esta ruína;</versiculo>
		<versiculo numero="7">Naquele dia levantará este a sua voz, dizendo: Não posso ser médico, nem tampouco há em minha casa pão, ou roupa alguma; não me haveis de constituir governador sobre o povo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque Jerusalém está arruinada, e Judá caída; porque a sua língua e as suas obras são contra o Senhor, para provocarem os olhos da sua glória.</versiculo>
		<versiculo numero="9">O aspecto do seu rosto testifica contra eles; e publicam os seus pecados, como Sodoma; não os dissimulam. Ai da sua alma! Porque fazem mal a si mesmos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Dizei ao justo que bem lhe irá; porque comerão do fruto das suas obras.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ai do ímpio! Mal lhe irá; porque se lhe fará o que as suas mãos fizeram.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Os opressores do meu povo são crianças, e mulheres dominam sobre ele; ah, povo meu! Os que te guiam te enganam, e destroem o caminho das tuas veredas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">O Senhor se levanta para pleitear, e põe-se de pé para julgar os povos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">O Senhor entrará em juízo contra os anciãos do seu povo, e contra os seus príncipes; é que fostes vós que consumistes esta vinha; o espólio do pobre está em vossas casas.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Que tendes vós, que esmagais o meu povo e moeis as faces dos pobres? Diz o Senhor DEUS dos Exércitos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Diz ainda mais o Senhor: Porquanto as filhas de Sião se exaltam, e andam com o pescoço erguido, lançando olhares impudentes; e quando andam, caminham afetadamente, fazendo um tilintar com os seus pés;</versiculo>
		<versiculo numero="17">Portanto o Senhor fará tinhoso o alto da cabeça das filhas de Sião, e o Senhor porá a descoberto a sua nudez,</versiculo>
		<versiculo numero="18">Naquele dia tirará o Senhor os ornamentos dos pés, e as toucas, e adornos em forma de lua,</versiculo>
		<versiculo numero="19">Os pendentes, e os braceletes, as estolas,</versiculo>
		<versiculo numero="20">Os gorros, e os ornamentos das pernas, e os cintos e as caixinhas de perfumes, e os brincos,</versiculo>
		<versiculo numero="21">Os anéis, e as jóias do nariz,</versiculo>
		<versiculo numero="22">Os vestidos de festa, e os mantos, e os xales, e as bolsas.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Os espelhos, e o linho finíssimo, e os turbantes, e os véus.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E será que em lugar de perfume haverá mau cheiro; e por cinto uma corda; e em lugar de encrespadura de cabelos, calvície; e em lugar de veste luxuosa, pano de saco; e queimadura em lugar de formosura.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Teus homens cairão à espada e teus poderosos na peleja.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E as suas portas gemerão e prantearão; e ela, desolada, se assentará no chão.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">E sete mulheres naquele dia lançarão mão de um homem, dizendo: Nós comeremos do nosso pão, e nos vestiremos do que é nosso; tão-somente queremos ser chamadas pelo teu nome; tira o nosso opróbrio.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Naquele dia o renovo do Senhor será cheio de beleza e de glória; e o fruto da terra excelente e formoso para os que escaparem de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E será que aquele que for deixado em Sião, e ficar em Jerusalém, será chamado santo; todo aquele que estiver inscrito entre os viventes em Jerusalém;</versiculo>
		<versiculo numero="4">Quando o Senhor lavar a imundícia das filhas de Sião, e limpar o sangue de Jerusalém, do meio dela, com o espírito de justiça, e com o espírito de ardor.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E criará o Senhor sobre todo o lugar do monte de Sião, e sobre as suas assembléias, uma nuvem de dia e uma fumaça, e um resplendor de fogo flamejante de noite; porque sobre toda a glória haverá proteção.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E haverá um tabernáculo para sombra contra o calor do dia; e para refúgio e esconderijo contra a tempestade e a chuva.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">Agora cantarei ao meu amado o cântico do meu querido a respeito da sua vinha. O meu amado tem uma vinha num outeiro fértil.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E cercou-a, e limpando-a das pedras, plantou-a de excelentes vides; e edificou no meio dela uma torre, e também construiu nela um lagar; e esperava que desse uvas boas, porém deu uvas bravas.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Agora, pois, ó moradores de Jerusalém, e homens de Judá, julgai, vos peço, entre mim e a minha vinha.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Que mais se podia fazer à minha vinha, que eu lhe não tenha feito? Por que, esperando eu que desse uvas boas, veio a dar uvas bravas?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Agora, pois, vos farei saber o que eu hei de fazer à minha vinha: tirarei a sua sebe, para que sirva de pasto; derrubarei a sua parede, para que seja pisada;</versiculo>
		<versiculo numero="6">E a tornarei em deserto; não será podada nem cavada; porém crescerão nela sarças e espinheiros; e às nuvens darei ordem que não derramem chuva sobre ela.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque a vinha do Senhor dos Exércitos é a casa de Israel, e os homens de Judá são a planta das suas delícias; e esperou que exercesse juízo, e eis aqui opressão; justiça, e eis aqui clamor.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ai dos que ajuntam casa a casa, reúnem campo a campo, até que não haja mais lugar, e fiquem como únicos moradores no meio da terra!</versiculo>
		<versiculo numero="9">A meus ouvidos disse o Senhor dos Exércitos: Em verdade que muitas casas ficarão desertas, e até as grandes e excelentes sem moradores.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E dez jeiras de vinha não darão mais do que um bato; e um ômer de semente não dará mais do que um efa.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ai dos que se levantam pela manhã, e seguem a bebedice; e continuam até à noite, até que o vinho os esquente!</versiculo>
		<versiculo numero="12">E harpas e alaúdes, tamboris e gaitas, e vinho há nos seus banquetes; e não olham para a obra do Senhor, nem consideram as obras das suas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Portanto o meu povo será levado cativo, por falta de entendimento; e os seus nobres terão fome, e a sua multidão se secará de sede.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Portanto o inferno grandemente se alargou, e se abriu a sua boca desmesuradamente; e para lá descerão o seu esplendor, e a sua multidão, e a sua pompa, e os que entre eles se alegram.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Então o plebeu se abaterá, e o nobre se humilhará; e os olhos dos altivos se humilharão.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porém o Senhor dos Exércitos será exaltado em juízo; e Deus, o Santo, será santificado em justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então os cordeiros pastarão como de costume, e os estranhos comerão dos lugares devastados pelos gordos.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ai dos que puxam a iniqüidade com cordas de vaidade, e o pecado com tirantes de carro!</versiculo>
		<versiculo numero="19">E dizem: Avie-se, e acabe a sua obra, para que a vejamos; e aproxime-se e venha o conselho do Santo de Israel, para que o conheçamos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Ai dos que ao mal chamam bem, e ao bem mal; que fazem das trevas luz, e da luz trevas; e fazem do amargo doce, e do doce amargo!</versiculo>
		<versiculo numero="21">Ai dos que são sábios a seus próprios olhos, e prudentes diante de si mesmos!</versiculo>
		<versiculo numero="22">Ai dos que são poderosos para beber vinho, e homens de poder para misturar bebida forte;</versiculo>
		<versiculo numero="23">Dos que justificam ao ímpio por suborno, e aos justos negam a justiça!</versiculo>
		<versiculo numero="24">Por isso, como a língua de fogo consome a palha, e o restolho se desfaz pela chama, assim será a sua raiz como podridão, e a sua flor se esvaecerá como pó; porquanto rejeitaram a lei do Senhor dos Exércitos, e desprezaram a palavra do Santo de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Por isso se acendeu a ira do Senhor contra o seu povo, e estendeu a sua mão contra ele, e o feriu, de modo que as montanhas tremeram, e os seus cadáveres se fizeram como lixo no meio das ruas; com tudo isto não tornou atrás a sua ira, mas a sua mão ainda está estendida.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E ele arvorará o estandarte para as nações de longe, e lhes assobiará para que venham desde a extremidade da terra; e eis que virão apressurada e ligeiramente.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Não haverá entre eles cansado, nem quem tropece; ninguém tosquenejará nem dormirá; não se lhe desatará o cinto dos seus lombos, nem se lhe quebrará a correia dos seus sapatos.</versiculo>
		<versiculo numero="28">As suas flechas serão agudas, e todos os seus arcos retesados; os cascos dos seus cavalos são reputados como pederneiras, e as rodas dos seus carros como redemoinho.</versiculo>
		<versiculo numero="29">O seu rugido será como o do leão; rugirão como filhos de leão; sim, rugirão e arrebatarão a presa, e a levarão, e não haverá quem a livre.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E bramarão contra eles naquele dia, como o bramido do mar; então olharão para a terra, e eis que só verão trevas e ânsia, e a luz se escurecerá nos céus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="6">
		<versiculo numero="1">No ano em que morreu o rei Uzias, eu vi também ao Senhor assentado sobre um alto e sublime trono; e a cauda do seu manto enchia o templo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Serafins estavam por cima dele; cada um tinha seis asas; com duas cobriam os seus rostos, e com duas cobriam os seus pés, e com duas voavam.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E clamavam uns aos outros, dizendo: Santo, Santo, Santo é o Senhor dos Exércitos; toda a terra está cheia da sua glória.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E os umbrais das portas se moveram à voz do que clamava, e a casa se encheu de fumaça.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então disse eu: Ai de mim! Pois estou perdido; porque sou um homem de lábios impuros, e habito no meio de um povo de impuros lábios; os meus olhos viram o Rei, o Senhor dos Exércitos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porém um dos serafins voou para mim, trazendo na sua mão uma brasa viva, que tirara do altar com uma tenaz;</versiculo>
		<versiculo numero="7">E com a brasa tocou a minha boca, e disse: Eis que isto tocou os teus lábios; e a tua iniqüidade foi tirada, e expiado o teu pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Depois disto ouvi a voz do Senhor, que dizia: A quem enviarei, e quem há de ir por nós? Então disse eu: Eis-me aqui, envia-me a mim.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então disse ele: Vai, e dize a este povo: Ouvis, de fato, e não entendeis, e vedes, em verdade, mas não percebeis.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Engorda o coração deste povo, e faze-lhe pesados os ouvidos, e fecha-lhe os olhos; para que ele não veja com os seus olhos, e não ouça com os seus ouvidos, nem entenda com o seu coração, nem se converta e seja sarado.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então disse eu: Até quando Senhor? E respondeu: Até que sejam desoladas as cidades e fiquem sem habitantes, e as casas sem moradores, e a terra seja de todo assolada.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E o Senhor afaste dela os homens, e no meio da terra seja grande o desamparo.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porém ainda a décima parte ficará nela, e tornará a ser pastada; e como o carvalho, e como a azinheira, que depois de se desfolharem, ainda ficam firmes, assim a santa semente será a firmeza dela.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="7">
		<versiculo numero="1">Sucedeu, pois, nos dias de Acaz, filho de Jotão, filho de Uzias, rei de Judá, que Rezim, rei da Síria, e Peca, filho de Remalias, rei de Israel, subiram a Jerusalém, para pelejarem contra ela, mas nada puderam contra ela.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E deram aviso à casa de Davi, dizendo: A Síria fez aliança com Efraim. Então se moveu o seu coração, e o coração do seu povo, como se movem as árvores do bosque com o vento.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então disse o Senhor a Isaías: Agora, tu e teu filho Sear-Jasube, saí ao encontro de Acaz, ao fim do canal do tanque superior, no caminho do campo do lavandeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E dize-lhe: Acautela-te, e aquieta-te; não temas, nem se desanime o teu coração por causa destes dois pedaços de tições fumegantes; por causa do ardor da ira de Rezim, e da Síria, e do filho de Remalias.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porquanto a Síria teve contra ti maligno conselho, com Efraim, e com o filho de Remalias, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="6">Vamos subir contra Judá, e molestemo-lo e repartamo-lo entre nós, e façamos reinar no meio dele o filho de Tabeal.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Assim diz o Senhor DEUS: Isto não subsistirá, nem tampouco acontecerá.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porém a cabeça da Síria será Damasco, e a cabeça de Damasco Rezim; e dentro de sessenta e cinco anos Efraim será destruído, e deixará de ser povo.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Entretanto a cabeça de Efraim será Samaria, e a cabeça de Samaria o filho de Remalias; se não o crerdes, certamente não haveis de permanecer.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E continuou o Senhor a falar com Acaz, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="11">Pede para ti ao Senhor teu Deus um sinal; pede-o, ou em baixo nas profundezas, ou em cima nas alturas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Acaz, porém, disse: Não pedirei, nem tentarei ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então ele disse: Ouvi agora, ó casa de Davi: Pouco vos é afadigardes os homens, senão que também afadigareis ao meu Deus?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Portanto o mesmo Senhor vos dará um sinal: Eis que a virgem conceberá, e dará à luz um filho, e chamará o seu nome Emanuel.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Manteiga e mel comerá, quando ele souber rejeitar o mal e escolher o bem.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Na verdade, antes que este menino saiba rejeitar o mal e escolher o bem, a terra, de que te enfadas, será desamparada dos seus dois reis.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porém o Senhor fará vir sobre ti, e sobre o teu povo, e sobre a casa de teu pai, pelo rei da Assíria, dias tais, quais nunca vieram, desde o dia em que Efraim se separou de Judá.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque há de acontecer que naquele dia assobiará o Senhor às moscas, que há no extremo dos rios do Egito, e às abelhas que estão na terra da Assíria;</versiculo>
		<versiculo numero="19">E todas elas virão, e pousarão nos vales desertos e nas fendas das rochas, e em todos os espinheiros e em todos os arbustos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Naquele mesmo dia rapará o Senhor com uma navalha alugada, que está além do rio, isto é, com o rei da Assíria, a cabeça e os cabelos dos pés; e até a barba totalmente tirará.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E sucederá naquele dia que um homem criará uma novilha e duas ovelhas.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E acontecerá que por causa da abundância do leite que elas hão de dar, comerá manteiga; e manteiga e mel comerá todo aquele que restar no meio da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Sucederá também naquele dia que todo o lugar, em que houver mil vides, do valor de mil siclos de prata, será para as sarças e para os espinheiros.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Com arco e flecha se entrará ali, porque toda a terra será sarças e espinheiros.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E quanto a todos os montes, que costumavam cavar com enxadas, para ali não irás por causa do temor das sarças e dos espinheiros; porém servirão para se mandarem para lá os bois e para serem pisados pelas ovelhas.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="8">
		<versiculo numero="1">Disse-me também o SENHOR: Toma um grande rolo, e escreve nele com caneta de homem: Apressando-se ao despojo, apressurou-se à presa.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então tomei comigo fiéis testemunhas, a Urias sacerdote, e a Zacarias, filho de Jeberequias,</versiculo>
		<versiculo numero="3">E fui ter com a profetisa, e ela concebeu, e deu à luz um filho; e o Senhor me disse: Põe-lhe o nome de Maer-Salal-Has-Baz.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque antes que o menino saiba dizer meu pai, ou minha mãe, se levarão as riquezas de Damasco, e os despojos de Samaria, diante do rei da Assíria.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E continuou o Senhor a falar ainda comigo, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porquanto este povo desprezou as águas de Siloé que correm brandamente, e alegrou-se com Rezim e com o filho de Remalias,</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto eis que o Senhor fará subir sobre eles as águas do rio, fortes e impetuosas, isto é, o rei da Assíria, com toda a sua glória; e subirá sobre todos os seus leitos, e transbordará por todas as suas ribanceiras.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E passará a Judá, inundando-o, e irá passando por ele e chegará até ao pescoço; e a extensão de suas asas encherá a largura da tua terra, ó Emanuel.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ajuntai-vos, ó povos, e sereis quebrantados; dai ouvidos, todos os que sois de terras longínquas; cingi-vos e sereis feitos em pedaços, cingi-vos e sereis feitos em pedaços.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Tomai juntamente conselho, e ele será frustrado; dizei uma palavra, e ela não subsistirá, porque Deus é conosco.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque assim o Senhor me disse com mão forte, e me ensinou que não andasse pelo caminho deste povo, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="12">Não chameis conjuração, a tudo quanto este povo chama conjuração; e não temais o que ele teme, nem tampouco vos assombreis.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Ao Senhor dos Exércitos, a ele santificai; e seja ele o vosso temor e seja ele o vosso assombro.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então ele vos será por santuário; mas servirá de pedra de tropeço, e rocha de escândalo, às duas casas de Israel; por armadilha e laço aos moradores de Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E muitos entre eles tropeçarão, e cairão, e serão quebrantados, e enlaçados, e presos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Liga o testemunho, sela a lei entre os meus discípulos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E esperarei ao Senhor, que esconde o seu rosto da casa de Jacó, e a ele aguardarei.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Eis-me aqui, com os filhos que me deu o Senhor, por sinais e por maravilhas em Israel, da parte do Senhor dos Exércitos, que habita no monte de Sião.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Quando, pois, vos disserem: Consultai os que têm espíritos familiares e os adivinhos, que chilreiam e murmuram: Porventura não consultará o povo a seu Deus? A favor dos vivos consultar-se-á aos mortos?</versiculo>
		<versiculo numero="20">À lei e ao testemunho! Se eles não falarem segundo esta palavra, é porque não há luz neles.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E passarão pela terra duramente oprimidos e famintos; e será que, tendo fome, e enfurecendo-se, então amaldiçoarão ao seu rei e ao seu Deus, olhando para cima.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E, olhando para a terra, eis que haverá angústia e escuridão, e sombras de ansiedade, e serão empurrados para as trevas.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="9">
		<versiculo numero="1">Mas a terra, que foi angustiada, não será entenebrecida; envileceu nos primeiros tempos, a terra de Zebulom, e a terra de Naftali; mas nos últimos tempos a enobreceu junto ao caminho do mar, além do Jordão, na Galiléia das nações.</versiculo>
		<versiculo numero="2">O povo que andava em trevas, viu uma grande luz, e sobre os que habitavam na região da sombra da morte resplandeceu a luz.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Tu multiplicaste a nação, a alegria lhe aumentaste; todos se alegrarão perante ti, como se alegram na ceifa, e como exultam quando se repartem os despojos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque tu quebraste o jugo da sua carga, e o bordão do seu ombro, e a vara do seu opressor, como no dia dos midianitas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque todo calçado que levava o guerreiro no tumulto da batalha, e todo o manto revolvido em sangue, serão queimados, servindo de combustível ao fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque um menino nos nasceu, um filho se nos deu, e o principado está sobre os seus ombros, e se chamará o seu nome: Maravilhoso, Conselheiro, Deus Forte, Pai da Eternidade, Príncipe da Paz.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Do aumento deste principado e da paz não haverá fim, sobre o trono de Davi e no seu reino, para o firmar e o fortificar com juízo e com justiça, desde agora e para sempre; o zelo do Senhor dos Exércitos fará isto.</versiculo>
		<versiculo numero="8">O Senhor enviou uma palavra a Jacó, e ela caiu em Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E todo este povo o saberá, Efraim e os moradores de Samaria, que em soberba e altivez de coração, dizem:</versiculo>
		<versiculo numero="10">Os tijolos caíram, mas com cantaria tornaremos a edificar; cortaram-se os sicômoros, mas em cedros as mudaremos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Portanto o Senhor suscitará, contra ele, os adversários de Rezim, e juntará os seus inimigos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Pela frente virão os sírios, e por detrás os filisteus, e devorarão a Israel à boca escancarada; e nem com tudo isto cessou a sua ira, mas ainda está estendida a sua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Todavia este povo não se voltou para quem o feria, nem buscou ao Senhor dos Exércitos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Assim o Senhor cortará de Israel a cabeça e a cauda, o ramo e o junco, num mesmo dia</versiculo>
		<versiculo numero="15">(O ancião e o homem de respeito é a cabeça; e o profeta que ensina a falsidade é a cauda).</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porque os guias deste povo são enganadores, e os que por eles são guiados são destruídos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Por isso o Senhor não se regozija nos seus jovens, e não se compadecerá dos seus órfãos e das suas viúvas, porque todos eles são hipócritas e malfazejos, e toda a boca profere doidices; e nem com tudo isto cessou a sua ira, mas ainda está estendida a sua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque a impiedade lavra como um fogo, ela devora as sarças e os espinheiros; e ela se ateará no emaranhado da floresta; e subirão em espessas nuvens de fumaça.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Por causa da ira do Senhor dos Exércitos a terra se escurecerá, e será o povo como combustível para o fogo; ninguém poupará ao seu irmão.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Se colher à direita, ainda terá fome, e se comer à esquerda, ainda não se fartará; cada um comerá a carne de seu braço.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Manassés a Efraim, e Efraim a Manassés, e ambos serão contra Judá. Com tudo isto não cessou a sua ira, mas ainda está estendida a sua mão.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="10">
		<versiculo numero="1">Ai dos que decretam leis injustas, e dos escrivães que prescrevem opressão.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Para desviarem os pobres do seu direito, e para arrebatarem o direito dos aflitos do meu povo; para despojarem as viúvas e roubarem os órfãos!</versiculo>
		<versiculo numero="3">Mas que fareis vós no dia da visitação, e na desolação, que há de vir de longe? A quem recorrereis para obter socorro, e onde deixareis a vossa glória,</versiculo>
		<versiculo numero="4">Sem que cada um se abata entre os presos, e caia entre mortos? Com tudo isto a sua ira não cessou, mas ainda está estendida a sua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ai da Assíria, a vara da minha ira, porque a minha indignação é como bordão nas suas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Enviá-la-ei contra uma nação hipócrita, e contra o povo do meu furor lhe darei ordem, para que lhe roube a presa, e lhe tome o despojo, e o ponha para ser pisado aos pés, como a lama das ruas.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ainda que ele não cuide assim, nem o seu coração assim o imagine; antes no seu coração intenta destruir e desarraigar não poucas nações.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque diz: Não são meus príncipes todos eles reis?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Não é Calno como Carquemis? Não é Hamate como Arpade? E Samaria como Damasco?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Como a minha mão alcançou os reinos dos ídolos, cujas imagens esculpidas eram melhores do que as de Jerusalém e do que as de Samaria,</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porventura como fiz a Samaria e aos seus ídolos, não o faria igualmente a Jerusalém e aos seus ídolos?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Por isso acontecerá que, havendo o Senhor acabado toda a sua obra no monte Sião e em Jerusalém, então castigarei o fruto da arrogante grandeza do coração do rei da Assíria e a pompa da altivez dos seus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porquanto disse: Com a força da minha mão o fiz, e com a minha sabedoria, porque sou prudente; e removi os limites dos povos, e roubei os seus tesouros, e como valente abati aos habitantes.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E achou a minha mão as riquezas dos povos como a um ninho, e como se ajuntam os ovos abandonados, assim eu ajuntei a toda a terra, e não houve quem movesse a asa, ou abrisse a boca, ou murmurasse.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porventura gloriar-se-á o machado contra o que corta com ele, ou presumirá a serra contra o que puxa por ela, como se o bordão movesse aos que o levantam, ou a vara levantasse como não sendo pau?</versiculo>
		<versiculo numero="16">Por isso o Senhor, o Senhor dos Exércitos, fará definhar os que entre eles são gordos, e debaixo da sua glória ateará um incêndio, como incêndio de fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque a Luz de Israel virá a ser como fogo e o seu Santo por labareda, que abrase e consuma os seus espinheiros e as suas sarças num só dia.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Também consumirá a glória da sua floresta, e do seu campo fértil, desde a alma até à carne, e será como quando desmaia o porta-bandeira.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E o resto das árvores da sua floresta será tão pouco em número, que um menino poderá contá-las.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E acontecerá naquele dia que os restantes de Israel, e os que tiverem escapado da casa de Jacó, nunca mais se estribarão sobre aquele que os feriu; antes estribar-se-ão verdadeiramente sobre o Senhor, o Santo de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Os restantes se converterão ao Deus forte, sim, os restantes de Jacó.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Porque ainda que o teu povo, ó Israel, seja como a areia do mar, só um remanescente dele se converterá; uma destruição está determinada, transbordando em justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Porque determinada já a destruição, o Senhor DEUS dos Exércitos a executará no meio de toda esta terra.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Por isso assim diz o Senhor DEUS dos Exércitos: Povo meu, que habitas em Sião, não temas à Assíria, quando te ferir com a vara, e contra ti levantar o seu bordão à maneira dos egípcios.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Porque daqui a bem pouco se cumprirá a minha indignação e a minha ira, para a consumir.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Porque o Senhor dos Exércitos suscitará contra ela um flagelo, como na matança de Midiã junto à rocha de Orebe; e a sua vara estará sobre o mar, e ele a levantará como sucedeu aos egípcios.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E acontecerá, naquele dia, que a sua carga será tirada do teu ombro, e o seu jugo do teu pescoço; e o jugo será despedaçado por causa da unção.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Já vem chegando a Aiate, já vai passando por Migrom, e em Micmás deixa a sua bagagem.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Já passaram o desfiladeiro, já se alojam em Geba; já Ramá treme, e Gibeá de Saul vai fugindo.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Clama alto com a tua voz, ó filha de Galim! Ouve, ó Laís! Ó tu pobre Anatote!</versiculo>
		<versiculo numero="31">Madmena já se foi; os moradores de Gebim vão fugindo em bandos.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Ainda um dia parará em Nobe; acenará com a sua mão contra o monte da filha de Sião, o outeiro de Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Mas eis que o Senhor, o Senhor dos Exércitos, cortará os ramos com violência, e os de alta estatura serão cortados, e os altivos serão abatidos.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E cortará com ferro a espessura da floresta, e o Líbano cairá à mão de um poderoso.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="11">
		<versiculo numero="1">Porque brotará um rebento do tronco de Jessé, e das suas raízes um renovo frutificará.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E repousará sobre ele o Espírito do Senhor, o espírito de sabedoria e de entendimento, o espírito de conselho e de fortaleza, o espírito de conhecimento e de temor do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E deleitar-se-á no temor do Senhor; e não julgará segundo a vista dos seus olhos, nem repreenderá segundo o ouvir dos seus ouvidos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Mas julgará com justiça aos pobres, e repreenderá com eqüidade aos mansos da terra; e ferirá a terra com a vara de sua boca, e com o sopro dos seus lábios matará ao ímpio,</versiculo>
		<versiculo numero="5">E a justiça será o cinto dos seus lombos, e a fidelidade o cinto dos seus rins.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E morará o lobo com o cordeiro, e o leopardo com o cabrito se deitará, e o bezerro, e o filho de leão e o animal cevado andarão juntos, e um menino pequeno os guiará.</versiculo>
		<versiculo numero="7">A vaca e a ursa pastarão juntas, seus filhos se deitarão juntos, e o leão comerá palha como o boi.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E brincará a criança de peito sobre a toca da áspide, e a desmamada colocará a sua mão na cova do basilisco.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Não se fará mal nem dano algum em todo o meu santo monte, porque a terra se encherá do conhecimento do Senhor, como as águas cobrem o mar.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E acontecerá naquele dia que a raiz de Jessé, a qual estará posta por estandarte dos povos, será buscada pelos gentios; e o lugar do seu repouso será glorioso.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E há de ser que naquele dia o Senhor tornará a pôr a sua mão para adquirir outra vez o remanescente do seu povo, que for deixado, da Assíria, e do Egito, e de Patros, e da Etiópia, e de Elã, e de Sinar, e de Hamate, e das ilhas do mar.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E levantará um estandarte entre as nações, e ajuntará os desterrados de Israel, e os dispersos de Judá congregará desde os quatro confins da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E afastar-se-á a inveja de Efraim, e os adversários de Judá serão desarraigados; Efraim não invejará a Judá, e Judá não oprimirá a Efraim.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Antes voarão sobre os ombros dos filisteus ao ocidente; juntos despojarão aos do oriente; em Edom e Moabe porão as suas mãos, e os filhos de Amom lhes obedecerão.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E o Senhor destruirá totalmente a língua do mar do Egito, e moverá a sua mão contra o rio com a força do seu vento e, ferindo-o, dividi-lo-á em sete correntes e fará que por ele passem com sapatos secos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E haverá caminho plano para o remanescente do seu povo, que for deixado da Assíria, como sucedeu a Israel no dia em que subiu da terra do Egito.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="12">
		<versiculo numero="1">E dirás naquele dia: Graças te dou, ó SENHOR, porque, ainda que te iraste contra mim, a tua ira se retirou, e tu me consolas.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Eis que Deus é a minha salvação; nele confiarei, e não temerei, porque o SENHOR DEUS é a minha força e o meu cântico, e se tornou a minha salvação.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E vós com alegria tirareis águas das fontes da salvação.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E direis naquele dia: Dai graças ao Senhor, invocai o seu nome, fazei notório os seus feitos entre os povos, contai quão excelso é o seu nome.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Cantai ao Senhor, porque fez coisas grandiosas; saiba-se isto em toda a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Exulta e jubila, ó habitante de Sião, porque grande é o Santo de Israel no meio de ti.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="13">
		<versiculo numero="1">Peso de babilônia, que viu Isaías, filho de Amós.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Alçai uma bandeira sobre o monte elevado, levantai a voz para eles; acenai-lhes com a mão, para que entrem pelas portas dos nobres.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Eu dei ordens aos meus santificados; sim, já chamei os meus poderosos para executarem a minha ira, os que exultam com a minha majestade.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Já se ouve a gritaria da multidão sobre os montes, como a de muito povo; o som do rebuliço de reinos e de nações congregados. O Senhor dos Exércitos passa em revista o exército de guerra.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Já vem de uma terra remota, desde a extremidade do céu, o Senhor, e os instrumentos da sua indignação, para destruir toda aquela terra.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Clamai, pois, o dia do Senhor está perto; vem do Todo-Poderoso como assolação.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto, todas as mãos se debilitarão, e o coração de todos os homens se desanimará.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E assombrar-se-ão, e apoderar-se-ão deles dores e ais, e se angustiarão, como a mulher com dores de parto; cada um se espantará do seu próximo; os seus rostos serão rostos flamejantes.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Eis que vem o dia do Senhor, horrendo, com furor e ira ardente, para pôr a terra em assolação, e dela destruir os pecadores.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque as estrelas dos céus e as suas constelações não darão a sua luz; o sol se escurecerá ao nascer, e a lua não resplandecerá com a sua luz.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E visitarei sobre o mundo a maldade, e sobre os ímpios a sua iniqüidade; e farei cessar a arrogância dos atrevidos, e abaterei a soberba dos tiranos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Farei que o homem seja mais precioso do que o ouro puro, e mais raro do que o ouro fino de Ofir.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Por isso farei estremecer os céus; e a terra se moverá do seu lugar, por causa do furor do Senhor dos Exércitos, e por causa do dia da sua ardente ira.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E cada um será como a corça que foge, e como a ovelha que ninguém recolhe; cada um voltará para o seu povo, e cada um fugirá para a sua terra.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Todo o que for achado será transpassado; e todo o que se unir a ele cairá à espada.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E suas crianças serão despedaçadas perante os seus olhos; as suas casas serão saqueadas, e as suas mulheres violadas.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Eis que eu despertarei contra eles os medos, que não farão caso da prata, nem tampouco desejarão ouro.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E os seus arcos despedaçarão os jovens, e não se compadecerão do fruto do ventre; os seus olhos não pouparão aos filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E babilônia, o ornamento dos reinos, a glória e a soberba dos caldeus, será como Sodoma e Gomorra, quando Deus as transtornou.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Nunca mais será habitada, nem nela morará alguém de geração em geração; nem o árabe armará ali a sua tenda, nem tampouco os pastores ali farão deitar os seus rebanhos.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas as feras do deserto repousarão ali, e as suas casas se encherão de horríveis animais; e ali habitarão os avestruzes, e os sátiros pularão ali.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E os animais selvagens das ilhas uivarão em suas casas vazias, como também os chacais nos seus palácios de prazer; pois bem perto já vem chegando o seu tempo, e os seus dias não se prolongarão.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="14">
		<versiculo numero="1">Porque o SENHOR se compadecerá de Jacó, e ainda escolherá a Israel e os porá na sua própria terra; e ajuntar-se-ão com eles os estrangeiros, e se achegarão à casa de Jacó.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E os povos os receberão, e os levarão aos seus lugares, e a casa de Israel os possuirá por servos, e por servas, na terra do Senhor; e cativarão aqueles que os cativaram, e dominarão sobre os seus opressores.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E acontecerá que no dia em que o Senhor vier a dar-te descanso do teu sofrimento, e do teu pavor, e da dura servidão com que te fizeram servir,</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então proferirás este provérbio contra o rei de babilônia, e dirás: Como já cessou o opressor, como já cessou a cidade dourada!</versiculo>
		<versiculo numero="5">Já quebrantou o Senhor o bastão dos ímpios e o cetro dos dominadores.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Aquele que feria aos povos com furor, com golpes incessantes, e que com ira dominava sobre as nações agora é perseguido, sem que alguém o possa impedir.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Já descansa, já está sossegada toda a terra; rompem cantando.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Até as faias se alegram sobre ti, e os cedros do Líbano, dizendo: Desde que tu caíste ninguém sobe contra nós para nos cortar.</versiculo>
		<versiculo numero="9">O inferno desde o profundo se turbou por ti, para te sair ao encontro na tua vinda; despertou por ti os mortos, e todos os chefes da terra, e fez levantar dos seus tronos a todos os reis das nações.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Estes todos responderão, e te dirão: Tu também adoeceste como nós, e foste semelhante a nós.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Já foi derrubada na sepultura a tua soberba com o som das tuas violas; os vermes debaixo de ti se estenderão, e os bichos te cobrirão.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Como caíste desde o céu, ó Lúcifer, filho da alva! Como foste cortado por terra, tu que debilitavas as nações!</versiculo>
		<versiculo numero="13">E tu dizias no teu coração: Eu subirei ao céu, acima das estrelas de Deus exaltarei o meu trono, e no monte da congregação me assentarei, aos lados do norte.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Subirei sobre as alturas das nuvens, e serei semelhante ao Altíssimo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E contudo levado serás ao inferno, ao mais profundo do abismo.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Os que te virem te contemplarão, considerar-te-ão, e dirão: É este o homem que fazia estremecer a terra e que fazia tremer os reinos?</versiculo>
		<versiculo numero="17">Que punha o mundo como o deserto, e assolava as suas cidades? Que não abria a casa de seus cativos?</versiculo>
		<versiculo numero="18">Todos os reis das nações, todos eles, jazem com honra, cada um na sua morada.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Porém tu és lançado da tua sepultura, como um renovo abominável, como as vestes dos que foram mortos atravessados à espada, como os que descem ao covil de pedras, como um cadáver pisado.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Com eles não te reunirás na sepultura; porque destruíste a tua terra e mataste o teu povo; a descendência dos malignos não será jamais nomeada.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Preparai a matança para os seus filhos por causa da maldade de seus pais, para que não se levantem, e nem possuam a terra, e encham a face do mundo de cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Porque me levantarei contra eles, diz o SENHOR dos Exércitos, e extirparei de babilônia o nome, e os sobreviventes, o filho e o neto, diz o SENHOR.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E farei dela uma possessão de ouriços e a lagoas de águas; e varrê-la-ei com vassoura de perdição, diz o Senhor dos Exércitos.</versiculo>
		<versiculo numero="24">O Senhor dos Exércitos jurou, dizendo: Como pensei, assim sucederá, e como determinei, assim se efetuará.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Quebrantarei a Assíria na minha terra, e nas minhas montanhas a pisarei, para que o seu jugo se aparte deles e a sua carga se desvie dos seus ombros.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Este é o propósito que foi determinado sobre toda a terra; e esta é a mão que está estendida sobre todas as nações.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Porque o Senhor dos Exércitos o determinou; quem o invalidará? E a sua mão está estendida; quem pois a fará voltar atrás?</versiculo>
		<versiculo numero="28">No ano em que morreu o rei Acaz, foi dada esta sentença.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Não te alegres, tu, toda a Filístia, por estar quebrada a vara que te feria; porque da raiz da cobra sairá um basilisco, e o seu fruto será uma serpente ardente, voadora.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E os primogênitos dos pobres serão apascentados, e os necessitados se deitarão seguros; porém farei morrer de fome a tua raiz, e ele matará os teus sobreviventes.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Dá uivos, ó porta, grita, ó cidade; tu, ó Filístia, estás toda derretida; porque do norte vem uma fumaça, e não haverá quem fique sozinho nas suas convocações.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Que se responderá, pois, aos mensageiros da nação? Que o Senhor fundou a Sião, para que os opressos do seu povo nela encontrem refúgio.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="15">
		<versiculo numero="1">Peso de Moabe. Certamente numa noite foi destruída Ar de Moabe, e foi desfeita; certamente numa noite foi destruída Quir de Moabe e foi desfeita.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Vai subindo a Bajite, e a Dibom, aos lugares altos, para chorar; por Nebo e por Medeba clamará Moabe; todas as cabeças ficarão calvas, e toda a barba será rapada.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Cingiram-se de sacos nas suas ruas; nos seus terraços e nas suas praças todos andam gritando, e choram abundantemente.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Assim Hesbom como Eleale, andam gritando; até Jaaz se ouve a sua voz; por isso os armados de Moabe clamam; a sua alma lhes será penosa.</versiculo>
		<versiculo numero="5">O meu coração clama por causa de Moabe; os seus fugitivos foram até Zoar, como uma novilha de três anos; porque vão chorando pela subida de Luíte, porque no caminho de Horonaim levantam um lastimoso pranto.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque as águas de Ninrim serão pura assolação; porque já secou o feno, acabou a erva, e não há verdura alguma.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Por isso a abundância que ajuntaram, e o que guardaram, ao ribeiro dos salgueiros o levarão.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque o pranto rodeará aos limites de Moabe; até Eglaim chegará o seu clamor, e ainda até Beer-Elim chegará o seu lamento.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porquanto as águas de Dimom estão cheias de sangue, porque ainda acrescentarei mais a Dimom; leões contra aqueles que escaparem de Moabe e contra o restante da terra.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="16">
		<versiculo numero="1">Enviai o cordeiro ao governador da terra, desde Sela, no deserto, até ao monte da filha de Sião.</versiculo>
		<versiculo numero="2">De outro modo sucederá que serão as filhas de Moabe junto aos vaus de Arnom como o pássaro vagueante, lançado fora do ninho.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Toma conselho, executa juízo, põe a tua sombra no pino do meio-dia como a noite; esconde os desterrados, e não descubras os fugitivos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Habitem contigo os meus desterrados, ó Moabe; serve-lhes de refúgio perante a face do destruidor; porque o homem violento terá fim; a destruição é desfeita, e os opressores são consumidos sobre a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque o trono se firmará em benignidade, e sobre ele no tabernáculo de Davi se assentará em verdade um que julgue, e busque o juízo, e se apresse a fazer justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ouvimos da soberba de Moabe, que é soberbíssimo; da sua altivez, da sua soberba, e do seu furor; porém, as suas mentiras não serão firmes.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto Moabe clamará por Moabe; todos clamarão; gemereis pelos fundamentos de Quir-Haresete, pois certamente já estão abatidos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque os campos de Hesbom enfraqueceram, e a vinha de Sibma; os senhores dos gentios quebraram as suas melhores plantas que haviam chegado a Jazer e vagueiam no deserto; os seus rebentos se estenderam e passaram além do mar.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Por isso prantearei, com o pranto de Jazer, a vinha de Sibma; regar-te-ei com as minhas lágrimas, ó Hesbom e Eleale; porque o júbilo dos teus frutos de verão e da tua sega desapareceu.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E fugiu a alegria e o regozijo do campo fértil, e nas vinhas não se canta, nem há júbilo algum; já não se pisarão as uvas nos lagares. Eu fiz cessar o júbilo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Por isso o meu íntimo vibra por Moabe como harpa, e o meu interior por Quir-Heres.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E será que, quando virem Moabe cansado nos altos, então entrará no seu santuário a orar, porém não prevalecerá.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Esta é a palavra que o Senhor falou contra Moabe desde aquele tempo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Porém agora falou o Senhor, dizendo: Dentro de três anos (tais como os anos de jornaleiros), será envilecida a glória de Moabe, com toda a sua grande multidão; e o restante será pouco, pequeno e impotente.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="17">
		<versiculo numero="1">Peso de Damasco. Eis que Damasco será tirada, e já não será cidade, antes será um montão de ruínas.</versiculo>
		<versiculo numero="2">As cidades de Aroer serão abandonadas; hão de ser para os rebanhos que se deitarão sem que alguém os espante.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E a fortaleza de Efraim cessará, como também o reino de Damasco e o restante da Síria; serão como a glória dos filhos de Israel, diz o Senhor dos Exércitos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E naquele dia será diminuída a glória de Jacó, e a gordura da sua carne ficará emagrecida.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque será como o segador que colhe a cana do trigo e com o seu braço sega as espigas; e será também como o que colhe espigas no vale de Refaim.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porém ainda ficarão nele alguns rabiscos, como no sacudir da oliveira: duas ou três azeitonas na mais alta ponta dos ramos, e quatro ou cinco nos seus ramos mais frutíferos, diz o Senhor Deus de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Naquele dia atentará o homem para o seu Criador, e os seus olhos olharão para o Santo de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E não atentará para os altares, obra das suas mãos, nem olhará para o que fizeram seus dedos, nem para os bosques, nem para as imagens.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Naquele dia as suas cidades fortificadas serão como lugares abandonados, no bosque ou sobre o cume das montanhas, os quais foram abandonados ante os filhos de Israel; e haverá assolação.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque te esqueceste do Deus da tua salvação, e não te lembraste da rocha da tua fortaleza, portanto farás plantações formosas, e assentarás nelas sarmentos estranhos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E no dia em que as plantares as farás crescer, e pela manhã farás que a tua semente brote; mas a colheita voará no dia da angústia e das dores insofríveis.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ai do bramido dos grandes povos que bramam como bramam os mares, e do rugido das nações que rugem como rugem as impetuosas águas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Rugirão as nações, como rugem as muitas águas, mas Deus as repreenderá e elas fugirão para longe; e serão afugentadas como a pragana dos montes diante do vento, e como o que rola levado pelo tufão.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Ao anoitecer eis que há pavor, mas antes que amanheça já não existe; esta é a parte daqueles que nos despojam, e a sorte daqueles que nos saqueiam.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="18">
		<versiculo numero="1">Ai da terra que ensombreia com as suas asas, que está além dos rios da Etiópia.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Que envia embaixadores por mar em navios de junco sobre as águas, dizendo: Ide, mensageiros velozes, a um povo de elevada estatura e de pele lisa; a um povo terrível desde o seu princípio; a uma nação forte e esmagadora, cuja terra os rios dividem.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Vós, todos os habitantes do mundo, e vós os moradores da terra, quando se arvorar a bandeira nos montes, o vereis; e quando se tocar a trombeta, o ouvireis.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque assim me disse o Senhor: Estarei quieto, olhando desde a minha morada, como o ardor do sol resplandecente depois da chuva, como a nuvem do orvalho no calor da sega.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque antes da sega, quando já o fruto está perfeito e, passada a flor, as uvas verdes amadurecerem, então, com foice podará os sarmentos e tirará os ramos e os lançará fora.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Serão deixados juntos às aves dos montes e aos animais da terra; e sobre eles veranearão as aves de rapina, e todos os animais da terra invernarão sobre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Naquele tempo trará um presente ao Senhor dos Exércitos um povo de elevada estatura e de pele lisa, e um povo terrível desde o seu princípio; uma nação forte e esmagadora, cuja terra os rios dividem; ao lugar do nome do Senhor dos Exércitos, ao monte Sião.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="19">
		<versiculo numero="1">Peso do Egito. Eis que o SENHOR vem cavalgando numa nuvem ligeira, e entrará no Egito; e os ídolos do Egito estremecerão diante dele, e o coração dos egípcios se derreterá no meio deles.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque farei com que os egípcios, se levantem contra os egípcios, e cada um pelejará contra o seu irmão, e cada um contra o seu próximo, cidade contra cidade, reino contra reino.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E o espírito do Egito se esvaecerá no seu interior, e destruirei o seu conselho; e eles consultarão aos seus ídolos, e encantadores, e aqueles que têm espíritos familiares e feiticeiros.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E entregarei os egípcios nas mãos de um senhor cruel, e um rei rigoroso os dominará, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E secarão as águas do mar, e o rio se esgotará e ressequirá.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Também os rios exalarão mau cheiro e se esgotarão e secarão os canais do Egito; as canas e os juncos murcharão.</versiculo>
		<versiculo numero="7">A relva junto ao rio, junto às ribanceiras dos rios, e tudo o que foi semeado junto ao rio, secará, será arrancado e não subsistirá.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E os pescadores gemerão, e suspirarão todos os que lançam anzol ao rio, e os que estendem rede sobre as águas desfalecerão.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E envergonhar-se-ão os que trabalham em linho fino, e os que tecem pano branco.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E os seus fundamentos serão despedaçados, e todos os que trabalham por salário ficarão com tristeza de alma.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Na verdade são loucos os príncipes de Zoã; o conselho dos sábios conselheiros de Faraó se embruteceu; como, pois, a Faraó direis: Sou filho de sábios, filho de antigos reis?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Onde estão agora os teus sábios? Notifiquem-te agora, ou informem-te sobre o que o Senhor dos Exércitos determinou contra o Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Loucos tornaram-se os príncipes de Zoã, enganados estão os príncipes de Nofe; eles fizeram errar o Egito, aqueles que são a pedra de esquina das suas tribos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">O Senhor derramou no meio dele um perverso espírito; e eles fizeram errar o Egito em toda a sua obra, como o bêbado quando se revolve no seu vômito.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E não aproveitará ao Egito obra alguma que possa fazer a cabeça, a cauda, o ramo, ou o junco.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Naquele tempo os egípcios serão como mulheres, e tremerão e temerão por causa do movimento da mão do Senhor dos Exércitos, que há de levantar-se contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E a terra de Judá será um espanto para o Egito; todo aquele a quem isso se anunciar se assombrará, por causa do propósito do Senhor dos Exércitos, que determinou contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Naquele tempo haverá cinco cidades na terra do Egito que falarão a língua de Canaã e farão juramento ao Senhor dos Exércitos; e uma se chamará: Cidade de destruição.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Naquele tempo o Senhor terá um altar no meio da terra do Egito, e uma coluna se erigirá ao Senhor, junto da sua fronteira.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E servirá de sinal e de testemunho ao Senhor dos Exércitos na terra do Egito, porque ao Senhor clamarão por causa dos opressores, e ele lhes enviará um salvador e um protetor, que os livrará.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E o Senhor se dará a conhecer ao Egito, e os egípcios conhecerão ao Senhor naquele dia, e o adorarão com sacrifícios e ofertas, e farão votos ao Senhor, e os cumprirão.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E ferirá o Senhor ao Egito, ferirá e o curará; e converter-se-ão ao Senhor, e mover-se-á às suas orações, e os curará;</versiculo>
		<versiculo numero="23">Naquele dia haverá estrada do Egito até à Assíria, e os assírios virão ao Egito, e os egípcios irão à Assíria; e os egípcios servirão com os assírios.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Naquele dia Israel será o terceiro com os egípcios e os assírios, uma bênção no meio da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Porque o Senhor dos Exércitos os abençoará, dizendo: Bendito seja o Egito, meu povo, e a Assíria, obra de minhas mãos, e Israel, minha herança.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="20">
		<versiculo numero="1">No ano em que Tartã, enviado por Sargom, rei da Assíria, veio a Asdode, e guerreou contra ela, e a tomou,</versiculo>
		<versiculo numero="2">Nesse mesmo tempo falou o Senhor por intermédio de Isaías, filho de Amós, dizendo: Vai, solta o cilício de teus lombos, e descalça os sapatos dos teus pés. E ele assim o fez, indo nu e descalço.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então disse o Senhor: Assim como o meu servo Isaías andou três anos nu e descalço, por sinal e prodígio sobre o Egito e sobre a Etiópia,</versiculo>
		<versiculo numero="4">Assim o rei da Assíria levará em cativeiro os presos do Egito, e os exilados da Etiópia, tanto moços como velhos, nus e descalços, e com as nádegas descobertas, para vergonha do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E assombrar-se-ão, e envergonhar-se-ão, por causa dos etíopes, sua esperança, como também dos egípcios, sua glória.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então os moradores desta ilha dirão naquele dia: Vede que tal é a nossa esperança, à qual fugimos por socorro, para nos livrarmos da face do rei da Assíria! Como pois escaparemos nós?</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="21">
		<versiculo numero="1">Peso do deserto do mar. Como os tufões de vento do sul, que tudo assolam, ele virá do deserto, de uma terra horrível.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Dura visão me foi anunciada: o pérfido trata perfidamente, e o destruidor anda destruindo. Sobe, ó Elão, sitia, ó Média, que já fiz cessar todo o seu gemido.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Por isso os meus lombos estão cheios de angústia; dores se apoderam de mim como as dores daquela que dá à luz; fiquei abatido quando ouvi, e desanimado vendo isso.</versiculo>
		<versiculo numero="4">O meu coração se agita, o horror apavora-me; a noite que desejava, se me tornou em temor.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Põem-se a mesa, estão de atalaia, comem, bebem; levantai-vos, príncipes, e untai o escudo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque assim me disse o Senhor: Vai, põe uma sentinela, e ela que diga o que vir.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E quando vir um carro com um par de cavaleiros, um carro com jumentos, e um carro com camelos, ela que observe atentamente com grande cuidado.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E clamou: Um leão, meu Senhor! Sobre a torre de vigia estou em pé continuamente de dia, e de guarda me ponho noites inteiras.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E eis agora vem um carro com homens, e um par de cavaleiros. Então respondeu e disse: Caída é babilônia, caída é! E todas as imagens de escultura dos seus deuses quebraram-se no chão.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Ah, malhada minha, e trigo da minha eira! O que ouvi do Senhor dos Exércitos, Deus de Israel, isso vos anunciei.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Peso de Dumá. Gritam-me de Seir: Guarda, que houve de noite? Guarda, que houve de noite?</versiculo>
		<versiculo numero="12">E disse o guarda: Vem a manhã, e também a noite; se quereis perguntar, perguntai; voltai, vinde.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Peso contra Arábia. Nos bosques da Arábia passareis a noite, ó viandantes de Dedanim.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Saí com água ao encontro dos sedentos; moradores da terra de Tema, saí com pão ao encontro dos fugitivos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porque fogem de diante das espadas, de diante da espada desembainhada, e de diante do arco armado, e de diante do peso da guerra.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porque assim me disse o Senhor: Dentro de um ano, como os anos de jornaleiro, desaparecerá toda a glória de Quedar.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E os restantes do número dos flecheiros, os poderosos dos filhos de Quedar, serão diminuídos, porque assim disse o Senhor Deus de Israel.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="22">
		<versiculo numero="1">Peso do vale da visão. Que tens agora, pois que com todos os teus subiste aos telhados?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Tu, cheia de clamores, cidade turbulenta, cidade alegre, os teus mortos não foram mortos à espada, nem morreram na guerra.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Todos os teus governadores juntamente fugiram, foram atados pelos arqueiros; todos os que em ti se acharam, foram amarrados juntamente, e fugiram para longe.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Portanto digo: Desviai de mim a vista, e chorarei amargamente; não vos canseis mais em consolar-me pela destruição da filha do meu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque dia de alvoroço, e de atropelamento, e de confusão é este da parte do Senhor DEUS dos Exércitos, no vale da visão; dia de derrubar o muro e de clamar até aos montes.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque Elão tomou a aljava, juntamente com carros de homens e cavaleiros; e Quir descobriu os escudos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E os teus mais formosos vales se encherão de carros, e os cavaleiros se colocarão em ordem às portas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E ele tirou a coberta de Judá, e naquele dia olhaste para as armas da casa do bosque.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E vistes as brechas da cidade de Davi, porquanto já eram muitas, e ajuntastes as águas do tanque de baixo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Também contastes as casas de Jerusalém, e derrubastes as casas, para fortalecer os muros.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Fizestes também um reservatório entre os dois muros para as águas do tanque velho, porém não olhastes acima, para aquele que isto tinha feito, nem considerastes o que o formou desde a antiguidade.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E o Senhor DEUS dos Exércitos, chamou naquele dia para chorar e para prantear, e para raspar a cabeça, e cingir com o cilício.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porém eis aqui gozo e alegria, matam-se bois e degolam-se ovelhas, come-se carne, e bebe-se vinho, e diz-se: Comamos e bebamos, porque amanhã morreremos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Mas o SENHOR dos Exércitos revelou-se aos meus ouvidos, dizendo: Certamente esta maldade não vos será expiada até que morrais, diz o Senhor DEUS dos Exércitos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim diz o Senhor DEUS dos Exércitos: Anda e vai ter com este tesoureiro, com Sebna, o mordomo, e dize-lhe:</versiculo>
		<versiculo numero="16">Que é que tens aqui, ou a quem tens tu aqui, para que cavasses aqui uma sepultura? Cavando em lugar alto a sua sepultura, e cinzelando na rocha uma morada para ti mesmo?</versiculo>
		<versiculo numero="17">Eis que o Senhor te arrojará violentamente como um homem forte, e de todo te envolverá.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Certamente com violência te fará rolar, como se faz rolar uma bola num país espaçoso; ali morrerás, e ali acabarão os carros da tua glória, ó opróbrio da casa do teu senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E demitir-te-ei do teu posto, e te arrancarei do teu assento.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E será naquele dia que chamarei a meu servo Eliaquim, filho de Hilquias;</versiculo>
		<versiculo numero="21">E vesti-lo-ei da tua túnica, e cingi-lo-ei com o teu cinto, e entregarei nas suas mãos o teu domínio, e será como pai para os moradores de Jerusalém, e para a casa de Judá.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E porei a chave da casa de Davi sobre o seu ombro, e abrirá, e ninguém fechará; e fechará, e ninguém abrirá.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E fixá-lo-ei como a um prego num lugar firme, e será como um trono de honra para a casa de seu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E nele pendurarão toda a honra da casa de seu pai, a prole e os descendentes, como também todos os vasos menores, desde as taças até os frascos.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Naquele dia, diz o Senhor dos Exércitos, o prego fincado em lugar firme será tirado; e será cortado, e cairá, e a carga que nele estava se desprenderá, porque o Senhor o disse.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="23">
		<versiculo numero="1">Peso de Tiro. Uivai, navios de Társis, porque está assolada, a ponto de não haver nela casa nenhuma, e de ninguém mais entrar nela; desde a terra de Quitim lhes foi isto revelado.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Calai-vos, moradores da ilha, vós a quem encheram os mercadores de Sidom, navegando pelo mar.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E a sua provisão era a semente de Sior, que vinha com as muitas águas, a ceifa do Nilo, e ela era a feira das nações.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Envergonha-te, ó Sidom, porque o mar, a fortaleza do mar, fala, dizendo: Eu não tive dores de parto, nem dei à luz, nem ainda criei jovens, nem eduquei virgens.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Como quando se ouviram as novas do Egito, assim haverá dores quando se ouvirem as de Tiro.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Passai a Társis; clamai, moradores da ilha.</versiculo>
		<versiculo numero="7">É esta, porventura, a vossa cidade exultante, cuja origem é dos dias antigos, cujos pés a levaram para longe a peregrinar?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Quem formou este desígnio contra Tiro, distribuidora de coroas, cujos mercadores são príncipes e cujos negociantes são os mais nobres da terra?</versiculo>
		<versiculo numero="9">O Senhor dos Exércitos formou este desígnio para denegrir a soberba de toda a glória, e envilecer os mais nobres da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Passa como o Nilo pela tua terra, ó filha de Társis; já não há quem te restrinja.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ele estendeu a sua mão sobre o mar, e turbou os reinos; o Senhor deu ordens contra Canaã, para que se destruíssem as suas fortalezas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E disse: Nunca mais exultarás de alegria, ó oprimida virgem, filha de Sidom; levanta-te, passa a Quitim, e ainda ali não terás descanso.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Vede a terra dos caldeus, ainda este povo não era povo; a Assíria a fundou para os que moravam no deserto; levantaram as suas fortalezas, e edificaram os seus palácios; porém converteu-a em ruína.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Uivai, navios de Társis, porque está destruída a vossa fortaleza.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Naquele dia Tiro será posta em esquecimento por setenta anos, conforme os dias de um rei; porém no fim de setenta anos Tiro cantará como uma prostituta.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Toma a harpa, rodeia a cidade, ó prostituta entregue ao esquecimento; faça doces melodias, canta muitas canções, para que haja memória de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque será no fim de setenta anos que o Senhor visitará a Tiro, e ela tornará à sua ganância de prostituta, e prostituir-se-á com todos os reinos que há sobre a face da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E o seu comércio e a sua ganância de prostituta serão consagrados ao Senhor; não se entesourará, nem se fechará; mas o seu comércio será para os que habitam perante o Senhor, para que comam até se saciarem, e tenham vestimenta durável.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="24">
		<versiculo numero="1">Eis que o SENHOR esvazia a terra, e a desola, e transtorna a sua superfície, e dispersa os seus moradores.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E o que suceder ao povo, assim sucederá ao sacerdote; ao servo, como ao seu senhor; à serva, como à sua senhora; ao comprador, como ao vendedor; ao que empresta, como ao que toma emprestado; ao que dá usura, como ao que paga usura.</versiculo>
		<versiculo numero="3">De todo se esvaziará a terra, e de todo será saqueada, porque o Senhor pronunciou esta palavra.</versiculo>
		<versiculo numero="4">A terra pranteia e se murcha; o mundo enfraquece e se murcha; enfraquecem os mais altos do povo da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Na verdade a terra está contaminada por causa dos seus moradores; porquanto têm transgredido as leis, mudado os estatutos, e quebrado a aliança eterna.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Por isso a maldição tem consumido a terra; e os que habitam nela são desolados; por isso são queimados os moradores da terra, e poucos homens restam.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Pranteia o mosto, enfraquece a vide; e suspiram todos os alegres de coração.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Cessa o folguedo dos tamboris, acaba o ruído dos que exultam, e cessa a alegria da harpa.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Com canções não beberão vinho; a bebida forte será amarga para os que a beberem.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Demolida está a cidade vazia, todas as casas fecharam, ninguém pode entrar.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Há lastimoso clamor nas ruas por falta do vinho; toda a alegria se escureceu, desterrou-se o gozo da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Na cidade só ficou a desolação, a porta ficou reduzida a ruínas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque assim será no interior da terra, e no meio destes povos, como a sacudidura da oliveira, e como os rabiscos, quando está acabada a vindima.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Estes alçarão a sua voz, e cantarão com alegria; e por causa da glória do Senhor exultarão desde o mar.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Por isso glorificai ao Senhor no oriente, e nas ilhas do mar, ao nome do Senhor Deus de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Dos confins da terra ouvimos cantar: Glória ao justo. Mas eu disse: Emagreço, emagreço, ai de mim! Os pérfidos têm tratado perfidamente; sim, os pérfidos têm tratado perfidamente.</versiculo>
		<versiculo numero="17">O temor, e a cova, e o laço vêm sobre ti, ó morador da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E será que aquele que fugir da voz de temor cairá na cova, e o que subir da cova o laço o prenderá; porque as janelas do alto estão abertas, e os fundamentos da terra tremem.</versiculo>
		<versiculo numero="19">De todo está quebrantada a terra, de todo está rompida a terra, e de todo é movida a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="20">De todo cambaleará a terra como o ébrio, e será movida e removida como a choça de noite; e a sua transgressão se agravará sobre ela, e cairá, e nunca mais se levantará.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E será que naquele dia o Senhor castigará os exércitos do alto nas alturas, e os reis da terra sobre a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E serão ajuntados como presos numa masmorra, e serão encerrados num cárcere; e outra vez serão castigados depois de muitos dias.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E a lua se envergonhará, e o sol se confundirá quando o Senhor dos Exércitos reinar no monte Sião e em Jerusalém, e perante os seus anciãos gloriosamente.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="25">
		<versiculo numero="1">Ó Senhor, tu és o meu Deus; exaltar-te-ei, e louvarei o teu nome, porque fizeste maravilhas; os teus conselhos antigos são verdade e firmeza.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque da cidade fizeste um montão de pedras, e da cidade forte uma ruína, e do paço dos estranhos, que não seja mais cidade, e jamais se torne a edificar.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Por isso te glorificará um povo poderoso, e a cidade das nações formidáveis te temerá.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque foste a fortaleza do pobre, e a fortaleza do necessitado, na sua angústia; refúgio contra a tempestade, e sombra contra o calor; porque o sopro dos opressores é como a tempestade contra o muro.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Como o calor em lugar seco, assim abaterás o ímpeto dos estranhos; como se abranda o calor pela sombra da espessa nuvem, assim o cântico dos tiranos será humilhado.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E o Senhor dos Exércitos dará neste monte a todos os povos uma festa com animais gordos, uma festa de vinhos velhos, com tutanos gordos, e com vinhos velhos, bem purificados.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E destruirá neste monte a face da cobertura, com que todos os povos andam cobertos, e o véu com que todas as nações se cobrem.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Aniquilará a morte para sempre, e assim enxugará o Senhor DEUS as lágrimas de todos os rostos, e tirará o opróbrio do seu povo de toda a terra; porque o SENHOR o disse.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E naquele dia se dirá: Eis que este é o nosso Deus, a quem aguardávamos, e ele nos salvará; este é o Senhor, a quem aguardávamos; na sua salvação gozaremos e nos alegraremos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque a mão do Senhor descansará neste monte; mas Moabe será trilhado debaixo dele, como se trilha a palha no monturo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E estenderá as suas mãos por entre eles, como as estende o nadador para nadar; e abaterá a sua altivez com as ciladas das suas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E abaixará as altas fortalezas dos teus muros, abatê-las-á e derrubá-las-á por terra até ao pó.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="26">
		<versiculo numero="1">Naquele dia se entoará este cântico na terra de Judá: Temos uma cidade forte, a que Deus pôs a salvação por muros e antemuros.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Abri as portas, para que entre nelas a nação justa, que observa a verdade.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Tu conservarás em paz aquele cuja mente está firme em ti; porque ele confia em ti.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Confiai no SENHOR perpetuamente; porque o SENHOR DEUS é uma rocha eterna.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque ele abate os que habitam no alto, na cidade elevada; humilha-a, humilha-a até ao chão, e derruba-a até ao pó.</versiculo>
		<versiculo numero="6">O pé pisá-la-á; os pés dos aflitos, e os passos dos pobres.</versiculo>
		<versiculo numero="7">O caminho do justo é todo plano; tu retamente pesas o andar do justo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Também no caminho dos teus juízos, Senhor, te esperamos; no teu nome e na tua memória está o desejo da nossa alma.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Com minha alma te desejei de noite, e com o meu espírito, que está dentro de mim, madrugarei a buscar-te; porque, havendo os teus juízos na terra, os moradores do mundo aprendem justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Ainda que se mostre favor ao ímpio, nem por isso aprende a justiça; até na terra da retidão ele pratica a iniqüidade, e não atenta para a majestade do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Senhor, a tua mão está exaltada, mas nem por isso a vêem; vê-la-ão, porém, e confundir-se-ão por causa do zelo que tens do teu povo; e o fogo consumirá os teus adversários.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Senhor, tu nos darás a paz, porque tu és o que fizeste em nós todas as nossas obras.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Ó Senhor Deus nosso, já outros senhores têm tido domínio sobre nós; porém, por ti só, nos lembramos de teu nome.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Morrendo eles, não tornarão a viver; falecendo, não ressuscitarão; por isso os visitaste e destruíste, e apagaste toda a sua memória.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Tu, Senhor, aumentaste a esta nação, tu aumentaste a esta nação, fizeste-te glorioso; alargaste todos os confins da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ó Senhor, na angústia te buscaram; vindo sobre eles a tua correção, derramaram a sua oração secreta.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Como a mulher grávida, quando está próxima a sua hora, tem dores de parto, e dá gritos nas suas dores, assim fomos nós diante de ti, ó Senhor!</versiculo>
		<versiculo numero="18">Bem concebemos nós e tivemos dores de parto, porém demos à luz o vento; livramento não trouxemos à terra, nem caíram os moradores do mundo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Os teus mortos e também o meu cadáver viverão e ressuscitarão; despertai e exultai, os que habitais no pó, porque o teu orvalho será como o orvalho das ervas, e a terra lançará de si os mortos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Vai, pois, povo meu, entra nos teus quartos, e fecha as tuas portas sobre ti; esconde-te só por um momento, até que passe a ira.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porque eis que o Senhor sairá do seu lugar, para castigar os moradores da terra, por causa da sua iniqüidade, e a terra descobrirá o seu sangue, e não encobrirá mais os seu mortos.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="27">
		<versiculo numero="1">Naquele dia o SENHOR castigará com a sua dura espada, grande e forte, o leviatã, serpente veloz, e o leviatã, a serpente tortuosa, e matará o dragão, que está no mar.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Naquele dia haverá uma vinha de vinho tinto; cantai-lhe.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Eu, o Senhor, a guardo, e cada momento a regarei; para que ninguém lhe faça dano, de noite e de dia a guardarei.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Não há indignação em mim. Quem me poria sarças e espinheiros diante de mim na guerra? Eu iria contra eles e juntamente os queimaria.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ou que se apodere da minha força, e faça paz comigo; sim, que faça paz comigo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Dias virão em que Jacó lançará raízes, e florescerá e brotará Israel, e encherão de fruto a face do mundo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Feriu-o como feriu aos que o feriram? Ou matou-o, assim como matou aos que foram mortos por ele?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Com medida contendeste com ela, quando a rejeitaste, quando a tirou com o seu vento forte, no tempo do vento leste.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Por isso se expiará a iniqüidade de Jacó, e este será todo o fruto de se haver tirado seu pecado; quando ele fizer a todas as pedras do altar como pedras de cal feitas em pedaços, então os bosques e as imagens não poderão ficar em pé.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque a cidade fortificada ficará solitária, será uma habitação rejeitada e abandonada como um deserto; ali pastarão os bezerros, e ali se deitarão, e devorarão os seus ramos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Quando os seus ramos se secarem, serão quebrados, e vindo as mulheres, os acenderão, porque este povo não é povo de entendimento, assim aquele que o fez não se compadecerá dele, e aquele que o formou não lhe mostrará nenhum favor.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E será naquele dia que o Senhor debulhará seus cereais desde as correntes do rio, até ao rio do Egito; e vós, ó filhos de Israel, sereis colhidos um a um.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E será naquele dia que se tocará uma grande trombeta, e os que andavam perdidos pela terra da Assíria, e os que foram desterrados para a terra do Egito, tornarão a vir, e adorarão ao Senhor no monte santo em Jerusalém.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="28">
		<versiculo numero="1">Ai da coroa de soberba dos bêbados de Efraim, cujo glorioso ornamento é como a flor que cai, que está sobre a cabeça do fértil vale dos vencidos do vinho.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Eis que o Senhor tem um forte e poderoso; como tempestade de saraiva, tormenta destruidora, e como tempestade de impetuosas águas que transbordam, ele, com a mão, derrubará por terra.</versiculo>
		<versiculo numero="3">A coroa de soberba dos bêbados de Efraim será pisada aos pés.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E a flor caída do seu glorioso ornamento, que está sobre a cabeça do fértil vale, será como o fruto temporão antes do verão, que, vendo-o alguém, e tendo-o ainda na mão, o engole.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Naquele dia o Senhor dos Exércitos será por coroa gloriosa, e por diadema formosa, para os restantes de seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E por espírito de juízo, para o que se assenta a julgar, e por fortaleza para os que fazem recuar a peleja até à porta.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mas também estes erram por causa do vinho, e com a bebida forte se desencaminham; até o sacerdote e o profeta erram por causa da bebida forte; são absorvidos pelo vinho; desencaminham-se por causa da bebida forte; andam errados na visão e tropeçam no juízo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque todas as suas mesas estão cheias de vômitos e imundícia, e não há lugar limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="9">A quem, pois, se ensinaria o conhecimento? E a quem se daria a entender doutrina? Ao desmamado do leite, e ao arrancado dos seios?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque é mandamento sobre mandamento, mandamento sobre mandamento, regra sobre regra, regra sobre regra, um pouco aqui, um pouco ali.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim por lábios gaguejantes, e por outra língua, falará a este povo.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ao qual disse: Este é o descanso, dai descanso ao cansado; e este é o refrigério; porém não quiseram ouvir.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim, pois, a palavra do Senhor lhes será mandamento sobre mandamento, mandamento sobre mandamento, regra sobre regra, regra sobre regra, um pouco aqui, um pouco ali; para que vão, e caiam para trás, e se quebrantem e se enlacem, e sejam presos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Ouvi, pois, a palavra do Senhor, homens escarnecedores, que dominais este povo que está em Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porquanto dizeis: Fizemos aliança com a morte, e com o inferno fizemos acordo; quando passar o dilúvio do açoite, não chegará a nós, porque pusemos a mentira por nosso refúgio, e debaixo da falsidade nos escondemos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Portanto assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu assentei em Sião uma pedra, uma pedra já provada, pedra preciosa de esquina, que está bem firme e fundada; aquele que crer não se apresse.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E regrarei o juízo pela linha, e a justiça pelo prumo, e a saraiva varrerá o refúgio da mentira, e as águas cobrirão o esconderijo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E a vossa aliança com a morte se anulará; e o vosso acordo com o inferno não subsistirá; e, quando o dilúvio do açoite passar, então sereis por ele pisados.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Desde que comece a passar, vos arrebatará, porque manhã após manhã passará, de dia e de noite; e será que somente o ouvir tal notícia causará grande turbação.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Porque a cama será tão curta que ninguém se poderá estender nela; e o cobertor tão estreito que ninguém se poderá cobrir com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porque o Senhor se levantará como no monte Perazim, e se irará, como no vale de Gibeão, para fazer a sua obra, a sua estranha obra, e para executar o seu ato, o seu estranho ato.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Agora, pois, não mais escarneçais, para que vossos grilhões não se façam mais fortes; porque já ao Senhor DEUS dos Exércitos ouvi falar de uma destruição, e essa já está determinada sobre toda a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Inclinai os ouvidos, e ouvi a minha voz; atendei bem e ouvi o meu discurso.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porventura lavra todo o dia o lavrador, para semear? Ou abre e desterroa todo o dia a sua terra?</versiculo>
		<versiculo numero="25">Não é antes assim: quando já tem nivelado a sua superfície, então espalha nela ervilhaca, e semeia cominho; ou lança nela do melhor trigo, ou cevada escolhida, ou centeio, cada qual no seu lugar?</versiculo>
		<versiculo numero="26">O seu Deus o ensina, e o instrui acerca do que há de fazer.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Porque a ervilhaca não se trilha com trilho, nem sobre o cominho passa roda de carro; mas com uma vara se sacode a ervilhaca, e o cominho com um pau.</versiculo>
		<versiculo numero="28">O trigo é esmiuçado, mas não se trilha continuamente, nem se esmiúça com as rodas do seu carro, nem se quebra com os seus cavaleiros.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Até isto procede do Senhor dos Exércitos; porque é maravilhoso em conselho e grande em obra.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="29">
		<versiculo numero="1">Ai de Ariel, Ariel, a cidade onde Davi acampou! Acrescentai ano a ano, e sucedam-se as festas.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Contudo porei a Ariel em aperto, e haverá pranto e tristeza; e ela será para mim como Ariel.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque te cercarei com o meu arraial, e te sitiarei com baluartes, e levantarei trincheiras contra ti.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então serás abatida, falarás de debaixo da terra, e a tua fala desde o pó sairá fraca, e será a tua voz debaixo da terra, como a de um que tem espírito familiar, e a tua fala assobiará desde o pó.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E a multidão dos teus inimigos será como o pó miúdo, e a multidão dos tiranos como a pragana que passa, e num momento repentino isso acontecerá.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Do Senhor dos Exércitos serás visitada com trovões, e com terremotos, e grande ruído com tufão de vento, e tempestade, e labareda de fogo consumidor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E como o sonho e uma visão de noite será a multidão de todas as nações que hão de pelejar contra Ariel, como também todos os que pelejarem contra ela e contra a sua fortaleza, e a puserem em aperto.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Será também como o faminto que sonha, que está a comer, porém, acordando, sente-se vazio; ou como o sedento que sonha que está a beber, porém, acordando, eis que ainda desfalecido se acha, e a sua alma com sede; assim será toda a multidão das nações, que pelejarem contra o monte Sião.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Tardai, e maravilhai-vos, folgai, e clamai; bêbados estão, mas não de vinho, andam titubeando, mas não de bebida forte.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque o Senhor derramou sobre vós um espírito de profundo sono, e fechou os vossos olhos, vendou os profetas, e os vossos principais videntes.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Por isso toda a visão vos é como as palavras de um livro selado que se dá ao que sabe ler, dizendo: Lê isto, peço-te; e ele dirá: Não posso, porque está selado.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ou dá-se o livro ao que não sabe ler, dizendo: Lê isto, peço-te; e ele dirá: Não sei ler.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque o Senhor disse: Pois que este povo se aproxima de mim, e com a sua boca, e com os seus lábios me honra, mas o seu coração se afasta para longe de mim e o seu temor para comigo consiste só em mandamentos de homens, em que foi instruído;</versiculo>
		<versiculo numero="14">Portanto eis que continuarei a fazer uma obra maravilhosa no meio deste povo, uma obra maravilhosa e um assombro; porque a sabedoria dos seus sábios perecerá, e o entendimento dos seus prudentes se esconderá.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Ai dos que querem esconder profundamente o seu propósito do Senhor, e fazem as suas obras às escuras, e dizem: Quem nos vê? E quem nos conhece?</versiculo>
		<versiculo numero="16">Vós tudo perverteis, como se o oleiro fosse igual ao barro, e a obra dissesse do seu artífice: Não me fez; e o vaso formado dissesse do seu oleiro: Nada sabe.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porventura não se converterá o Líbano, num breve momento, em campo fértil? E o campo fértil não se reputará por um bosque?</versiculo>
		<versiculo numero="18">E naquele dia os surdos ouvirão as palavras do livro, e dentre a escuridão e dentre as trevas os olhos dos cegos as verão.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E os mansos terão gozo sobre gozo no Senhor; e os necessitados entre os homens se alegrarão no Santo de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Porque o tirano é reduzido a nada, e se consome o escarnecedor, e todos os que se dão à iniqüidade são desarraigados;</versiculo>
		<versiculo numero="21">Os que fazem culpado ao homem por uma palavra, e armam laços ao que repreende na porta, e os que sem motivo põem de parte o justo.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Portanto assim diz o Senhor, que remiu a Abraão, acerca da casa de Jacó: Jacó não será agora envergonhado, nem agora se descorará a sua face.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mas quando ele vir seus filhos, obra das minhas mãos no meio dele, santificarão o meu nome; sim, santificarão ao Santo de Jacó, e temerão ao Deus de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E os errados de espírito virão a ter entendimento, e os murmuradores aprenderão doutrina.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="30">
		<versiculo numero="1">Ai dos filhos rebeldes, diz o SENHOR, que tomam conselho, mas não de mim; e que se cobrem, com uma cobertura, mas não do meu espírito, para acrescentarem pecado sobre pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="2">Que descem ao Egito, sem pedirem o meu conselho; para se fortificarem com a força de Faraó, e para confiarem na sombra do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque a força de Faraó se vos tornará em vergonha, e a confiança na sombra do Egito em confusão.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque os seus príncipes já estão em Zoã, e os seus embaixadores já chegaram a Hanes.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Todos se envergonharão de um povo que de nada lhes servirá nem de ajuda, nem de proveito, porém de vergonha, e de opróbrio.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Peso dos animais do sul. Para a terra de aflição e de angústia (de onde vêm a leoa e o leão, a víbora, e a serpente ardente, voadora) levarão às costas de jumentinhos as suas riquezas, e sobre as corcovas de camelos os seus tesouros, a um povo que de nada lhes aproveitará.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque o Egito os ajudará em vão, e para nenhum fim; por isso clamei acerca disto: No estarem quietos será a sua força.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Vai, pois, agora, escreve isto numa tábua perante eles e registra-o num livro; para que fique até ao último dia, para sempre e perpetuamente.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porque este é um povo rebelde, filhos mentirosos, filhos que não querem ouvir a lei do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Que dizem aos videntes: Não vejais; e aos profetas: Não profetizeis para nós o que é reto; dizei-nos coisas aprazíveis, e vede para nós enganos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Desviai-vos do caminho, apartai-vos da vereda; fazei que o Santo de Israel cesse de estar perante nós.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Por isso, assim diz o Santo de Israel: porquanto rejeitais esta palavra, e confiais na opressão e perversidade, e sobre isso vos estribais,</versiculo>
		<versiculo numero="13">Por isso esta maldade vos será como a brecha de um alto muro que, formando uma barriga, está prestes a cair e cuja quebra virá subitamente.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E ele o quebrará como se quebra o vaso do oleiro e, quebrando-o, não se compadecerá; de modo que não se achará entre os seus pedaços um caco para tomar fogo do lar, ou tirar água da poça.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porque assim diz o Senhor DEUS, o Santo de Israel: Voltando e descansando sereis salvos; no sossego e na confiança estaria a vossa força, mas não quisestes.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas dizeis: Não; antes sobre cavalos fugiremos; portanto fugireis; e, sobre cavalos ligeiros cavalgaremos; por isso os vossos perseguidores também serão ligeiros.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Mil homens fugirão ao grito de um, e ao grito de cinco todos vós fugireis, até que sejais deixados como o mastro no cume do monte, e como a bandeira no outeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Por isso, o Senhor esperará, para ter misericórdia de vós; e por isso se levantará, para se compadecer de vós, porque o Senhor é um Deus de eqüidade; bem-aventurados todos os que nele esperam.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Porque o povo habitará em Sião, em Jerusalém; não chorarás mais; certamente se compadecerá de ti, à voz do teu clamor e, ouvindo-a, te responderá.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Bem vos dará o Senhor pão de angústia e água de aperto, mas os teus mestres nunca mais fugirão de ti, como voando com asas; antes os teus olhos verão a todos os teus mestres.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E os teus ouvidos ouvirão a palavra do que está por detrás de ti, dizendo: Este é o caminho, andai nele, sem vos desviardes nem para a direita nem para a esquerda.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E terás por contaminadas as coberturas de tuas esculturas de prata, e o revestimento das tuas esculturas fundidas de ouro; e as lançarás fora como um pano imundo, e dirás a cada uma delas: Fora daqui.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Então te dará chuva sobre a tua semente, com que semeares a terra, como também pão da novidade da terra; e esta será fértil e cheia; naquele dia o teu gado pastará em largos pastos.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E os bois e os jumentinhos, que lavram a terra, comerão grão puro, que for padejado com a pá, e cirandado com a ciranda.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E em todo o monte alto, e em todo o outeiro levantado, haverá ribeiros e correntes de águas, no dia da grande matança, quando caírem as torres.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E a luz da lua será como a luz do sol, e a luz do sol sete vezes maior, como a luz de sete dias, no dia em que o Senhor ligar a quebradura do seu povo, e curar a chaga da sua ferida.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Eis que o nome do Senhor vem de longe, ardendo a sua ira, sendo pesada a sua carga; os seus lábios estão cheios de indignação, e a sua língua é como um fogo consumidor.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E a sua respiração como o ribeiro transbordante, que chega até ao pescoço, para peneirar as nações com peneira de destruição, e um freio de fazer errar nas queixadas dos povos.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Um cântico haverá entre vós, como na noite em que se celebra uma festa santa; e alegria de coração, como a daquele que vai com flauta, para entrar no monte do Senhor, à Rocha de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E o Senhor fará ouvir a sua voz majestosa e fará ver o abaixamento do seu braço, com indignação de ira, e labareda de fogo consumidor, raios e dilúvio e pedras de saraiva.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Porque com a voz do Senhor será desfeita em pedaços a Assíria, que feriu com a vara.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E a cada pancada do bordão do juízo que o Senhor lhe der, haverá tamboris e harpas; e com combates de agitação combaterá contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Porque Tofete já há muito está preparada; sim, está preparada para o rei; ele a fez profunda e larga; a sua pira é de fogo, e tem muita lenha; o assopro do Senhor como torrente de enxofre a acenderá.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="31">
		<versiculo numero="1">Ai dos que descem ao Egito a buscar socorro, e se estribam em cavalos; e têm confiança em carros, porque são muitos; e nos cavaleiros, porque são poderosíssimos; e não atentam para o Santo de Israel, e não buscam ao SENHOR.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Todavia também ele é sábio, e fará vir o mal, e não retirará as suas palavras; e levantar-se-á contra a casa dos malfeitores, e contra a ajuda dos que praticam a iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque os egípcios são homens, e não Deus; e os seus cavalos, carne, e não espírito; e quando o Senhor estender a sua mão, tanto tropeçará o auxiliador, como cairá o ajudado, e todos juntamente serão consumidos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque assim me disse o Senhor: Como o leão e o leãozinho rugem sobre a sua presa, ainda que se convoque contra ele uma multidão de pastores, não se espantam das suas vozes, nem se abatem pela sua multidão, assim o Senhor dos Exércitos descerá, para pelejar sobre o monte Sião, e sobre o seu outeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Como as aves voam, assim o Senhor dos Exércitos amparará a Jerusalém; ele a amparará, a livrará e, passando, a salvará.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Convertei-vos, pois, àquele contra quem os filhos de Israel se rebelaram tão profundamente.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque naquele dia cada um lançará fora os seus ídolos de prata, e os seus ídolos de ouro, que vos fabricaram as vossas mãos para pecardes,</versiculo>
		<versiculo numero="8">E a Assíria cairá pela espada, não de poderoso homem; e a espada, não de homem desprezível, a consumirá; e fugirá perante a espada e os seus jovens serão tributários.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E de medo passará a sua rocha, e os seus príncipes terão pavor da bandeira, diz o Senhor, cujo fogo está em Sião e a sua fornalha em Jerusalém.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="32">
		<versiculo numero="1">Eis que reinará um rei com justiça, e dominarão os príncipes segundo o juízo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E será aquele homem como um esconderijo contra o vento, e um refúgio contra a tempestade, como ribeiros de águas em lugares secos, e como a sombra de uma grande rocha em terra sedenta.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E os olhos dos que vêem não olharão para trás; e os ouvidos dos que ouvem estarão atentos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E o coração dos imprudentes entenderá o conhecimento; e a língua dos gagos estará pronta para falar distintamente.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ao vil nunca mais se chamará liberal; e do avarento nunca mais se dirá que é generoso.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque o vil fala obscenidade, e o seu coração pratica a iniqüidade, para usar hipocrisia, e para proferir mentiras contra o Senhor, para deixar vazia a alma do faminto, e fazer com que o sedento venha a ter falta de bebida.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Também todas as armas do avarento são más; ele maquina invenções malignas, para destruir os mansos com palavras falsas, mesmo quando o pobre chega a falar retamente.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas o liberal projeta coisas liberais, e pela liberalidade está em pé.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Levantai-vos, mulheres, que estais sossegadas, e ouvi a minha voz; e vós, filhas, que estais tão seguras, inclinai os ouvidos às minhas palavras.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque num ano e dias vireis a ser turbadas, ó mulheres que estais tão seguras; porque a vindima se acabará, e a colheita não virá.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Tremei, mulheres que estais sossegadas, e turbai-vos vós, que estais tão seguras; despi-vos, e ponde-vos nuas, e cingi com saco os vossos lombos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Baterão nos peitos, pelos campos desejáveis, e pelas vinhas frutíferas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Sobre a terra do meu povo virão espinheiros e sarças, como também sobre todas as casas onde há alegria, na cidade jubilosa.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Porque os palácios serão abandonados, a multidão da cidade cessará; e as fortificações e as torres servirão de cavernas para sempre, para alegria dos jumentos monteses, e para pasto dos rebanhos;</versiculo>
		<versiculo numero="15">Até que se derrame sobre nós o espírito lá do alto; então o deserto se tornará em campo fértil, e o campo fértil será reputado por um bosque.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E o juízo habitará no deserto, e a justiça morará no campo fértil.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E o efeito da justiça será paz, e a operação da justiça, repouso e segurança para sempre.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E o meu povo habitará em morada de paz, e em moradas bem seguras, e em lugares quietos de descanso.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Mas, descendo ao bosque, cairá saraiva e a cidade será inteiramente abatida.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Bem-aventurados vós os que semeais junto a todas as águas; e deixais livres os pés do boi e do jumento.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="33">
		<versiculo numero="1">Ai de ti, despojador, que não foste despojado, e que procedes perfidamente contra os que não procederam perfidamente contra ti! Acabando tu de despojar, serás despojado; e, acabando tu de tratar perfidamente, perfidamente te tratarão.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Senhor, tem misericórdia de nós, por ti temos esperado; sê tu o nosso braço cada manhã, como também a nossa salvação no tempo da tribulação.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ao ruído do tumulto fugirão os povos; à tua exaltação as nações serão dispersas.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então ajuntar-se-á o vosso despojo como se ajunta a lagarta; como os gafanhotos saltam, assim ele saltará sobre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="5">O Senhor está exaltado, pois habita nas alturas; encheu a Sião de juízo e justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E haverá estabilidade nos teus tempos, abundância de salvação, sabedoria e conhecimento; e o temor do Senhor será o seu tesouro.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Eis que os seus embaixadores estão clamando de fora; e os mensageiros de paz estão chorando amargamente.</versiculo>
		<versiculo numero="8">As estradas estão desoladas, cessou o que passava pela vereda, ele rompeu a aliança, desprezou as cidades, e já não faz caso dos homens.</versiculo>
		<versiculo numero="9">A terra geme e pranteia, o Líbano se envergonha e se murcha; Sarom se tornou como um deserto; e Basã e Carmelo foram sacudidos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Agora, pois, me levantarei, diz o Senhor; agora me erguerei. Agora serei exaltado.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Concebestes palha, dareis à luz restolho; e o vosso espírito vos devorará como o fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E os povos serão como as queimas de cal; como espinhos cortados arderão no fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Ouvi, vós os que estais longe, o que tenho feito; e vós que estais vizinhos, conhecei o meu poder.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Os pecadores de Sião se assombraram, o tremor surpreendeu os hipócritas. Quem dentre nós habitará com o fogo consumidor? Quem dentre nós habitará com as labaredas eternas?</versiculo>
		<versiculo numero="15">O que anda em justiça, e o que fala com retidão; o que rejeita o ganho da opressão, o que sacode das suas mãos todo o presente; o que tapa os seus ouvidos para não ouvir falar de derramamento de sangue e fecha os seus olhos para não ver o mal.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Este habitará nas alturas; as fortalezas das rochas serão o seu alto refúgio, o seu pão lhe será dado, as suas águas serão certas.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Os teus olhos verão o rei na sua formosura, e verão a terra que está longe.</versiculo>
		<versiculo numero="18">O teu coração considerará o assombro dizendo: Onde está o escrivão? Onde está o que pesou o tributo? Onde está o que conta as torres?</versiculo>
		<versiculo numero="19">Não verás mais aquele povo atrevido, povo de fala obscura, que não se pode compreender e de língua tão estranha que não se pode entender.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Olha para Sião, a cidade das nossas solenidades; os teus olhos verão a Jerusalém, habitação quieta, tenda que não será removida, cujas estacas nunca serão arrancadas e das suas cordas nenhuma se quebrará.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas ali o glorioso Senhor será para nós um lugar de rios e correntes largas; barco nenhum de remo passará por ele, nem navio grande navegará por ele.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Porque o Senhor é o nosso Juiz; o Senhor é o nosso legislador; o Senhor é o nosso rei, ele nos salvará.</versiculo>
		<versiculo numero="23">As tuas cordas se afrouxaram; não puderam ter firme o seu mastro, e nem desfraldar a vela; então a presa de abundantes despojos se repartirá; e até os coxos dividirão a presa.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E morador nenhum dirá: Enfermo estou; porque o povo que habitar nela será absolvido da iniqüidade.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="34">
		<versiculo numero="1">Chegai-vos, nações, para ouvir, e vós povos, escutai; ouça a terra, e a sua plenitude, o mundo, e tudo quanto produz.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque a indignação do Senhor está sobre todas as nações, e o seu furor sobre todo o exército delas; ele as destruiu totalmente, entregou-as à matança.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E os seus mortos serão arremessados e dos seus cadáveres subirá o seu mau cheiro; e os montes se derreterão com o seu sangue.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E todo o exército dos céus se dissolverá, e os céus se enrolarão como um livro; e todo o seu exército cairá, como cai a folha da vide e como cai o figo da figueira.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque a minha espada se embriagou nos céus; eis que sobre Edom descerá, e sobre o povo do meu anátema para exercer juízo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">A espada do Senhor está cheia de sangue, está engordurada da gordura do sangue de cordeiros e de bodes, da gordura dos rins de carneiros; porque o Senhor tem sacrifício em Bozra, e grande matança na terra de Edom.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E os bois selvagens cairão com eles, e os bezerros com os touros; e a sua terra embriagar-se-á de sangue até se fartar, e o seu pó se engrossará com a gordura.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque será o dia da vingança do Senhor, ano de retribuições pela contenda de Sião.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E os seus ribeiros se tornarão em pez, e o seu pó em enxofre, e a sua terra em pez ardente.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Nem de noite nem de dia se apagará; para sempre a sua fumaça subirá; de geração em geração será assolada; pelos séculos dos séculos ninguém passará por ela.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Mas o pelicano e a coruja a possuirão, e o bufo e o corvo habitarão nela; e ele estenderá sobre ela o cordel de confusão e nível de vaidade.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Eles chamarão ao reino os seus nobres, mas nenhum haverá; e todos os seus príncipes não serão coisa alguma.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E nos seus palácios crescerão espinhos, urtigas e cardos nas suas fortalezas; e será uma habitação de chacais, e sítio para avestruzes.</versiculo>
		<versiculo numero="14">As feras do deserto se encontrarão com as feras da ilha, e o sátiro clamará ao seu companheiro; e os animais noturnos ali pousarão, e acharão lugar de repouso para si.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Ali se aninhará a coruja e porá os seus ovos, e tirará os seus filhotes, e os recolherá debaixo da sua sombra; também ali os abutres se ajuntarão uns com os outros.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Buscai no livro do Senhor, e lede; nenhuma destas coisas faltará, ninguém faltará com a sua companheira; porque a minha boca tem ordenado, e o seu espírito mesmo as tem ajuntado.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque ele mesmo lançou as sortes por elas, e sua mão lhas tens repartido com o cordel; para sempre a possuirão, de geração em geração habitarão nela.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="35">
		<versiculo numero="1">O deserto e o lugar solitário se alegrarão disto; e o ermo exultará e florescerá como a rosa.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Abundantemente florescerá, e também jubilará de alegria e cantará; a glória do Líbano se lhe deu, a excelência do Carmelo e Sarom; eles verão a glória do Senhor, o esplendor do nosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Fortalecei as mãos fracas, e firmai os joelhos trementes.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Dizei aos turbados de coração: Sede fortes, não temais; eis que o vosso Deus virá com vingança, com recompensa de Deus; ele virá, e vos salvará.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então os olhos dos cegos serão abertos, e os ouvidos dos surdos se abrirão.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então os coxos saltarão como cervos, e a língua dos mudos cantará; porque águas arrebentarão no deserto e ribeiros no ermo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E a terra seca se tornará em lagos, e a terra sedenta em mananciais de águas; e nas habitações em que jaziam os chacais haverá erva com canas e juncos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E ali haverá uma estrada, um caminho, que se chamará o caminho santo; o imundo não passará por ele, mas será para aqueles; os caminhantes, até mesmo os loucos, não errarão.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ali não haverá leão, nem animal feroz subirá a ele, nem se achará nele; porém só os remidos andarão por ele.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E os resgatados do Senhor voltarão; e virão a Sião com júbilo, e alegria eterna haverá sobre as suas cabeças; gozo e alegria alcançarão, e deles fugirá a tristeza e o gemido.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="36">
		<versiculo numero="1">E aconteceu no ano décimo quarto do rei Ezequias, que Senaqueribe, rei da Assíria, subiu contra todas as cidades fortificadas de Judá, e as tomou.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então o rei da Assíria enviou a Rabsaqué, de Laquis a Jerusalém, ao rei Ezequias com um grande exército, e ele parou junto ao aqueduto do açude superior, junto ao caminho do campo do lavandeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então saíram a ter com ele Eliaquim, filho de Hilquias, o mordomo, e Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o cronista.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E Rabsaqué lhes disse: Ora dizei a Ezequias: Assim diz o grande rei, o rei da Assíria: Que confiança é esta, em que esperas?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Bem posso eu dizer: Teu conselho e poder para a guerra são apenas vãs palavras; em quem, pois, agora confias, que contra mim te rebelas?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Eis que confias no Egito, aquele bordão de cana quebrada, o qual, se alguém se apoiar nele lhe entrará pela mão, e a furará; assim é Faraó, rei do Egito, para com todos os que nele confiam.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porém se me disseres: No Senhor, nosso Deus, confiamos; porventura não é este aquele cujos altos e altares Ezequias tirou, e disse a Judá e a Jerusalém: Perante este altar adorareis?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ora, pois, empenha-te com meu senhor, o rei da Assíria, e dar-te-ei dois mil cavalos, se tu puderes dar cavaleiros para eles.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Como, pois, poderás repelir a um só capitão dos menores servos do meu senhor, quando confias no Egito, por causa dos carros e cavaleiros?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Agora, pois, subi eu sem o Senhor contra esta terra, para destruí-la? O Senhor mesmo me disse: Sobe contra esta terra, e destrói-a.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então disseram Eliaquim, Sebna e Joá a Rabsaqué: Pedimos-te que fales aos teus servos em siríaco, porque bem o entendemos, e não nos fales em judaico, aos ouvidos do povo que está sobre o muro.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Rabsaqué, porém, disse: Porventura mandou-me o meu senhor ao teu senhor e a ti, para dizer estas palavras e não antes aos homens que estão assentados sobre o muro, para que comam convosco o seu esterco, e bebam a sua urina?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Rabsaqué, pois, se pôs em pé, e clamou em alta voz em judaico, e disse: Ouvi as palavras do grande rei, do rei da Assíria.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Assim diz o rei: Não vos engane Ezequias; porque não vos poderá livrar.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Nem tampouco Ezequias vos faça confiar no Senhor, dizendo: Infalivelmente nos livrará o Senhor, e esta cidade não será entregue nas mãos do rei da Assíria.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Não deis ouvidos a Ezequias; porque assim diz o rei da Assíria: Aliai-vos comigo, e saí a mim, e coma cada um da sua vide, e da sua figueira, e beba cada um da água da sua cisterna;</versiculo>
		<versiculo numero="17">Até que eu venha, e vos leve para uma terra como a vossa; terra de trigo e de mosto, terra de pão e de vinhas.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Não vos engane Ezequias, dizendo: O Senhor nos livrará. Porventura os deuses das nações livraram cada um a sua terra das mãos do rei da Assíria?</versiculo>
		<versiculo numero="19">Onde estão os deuses de Hamate e de Arpade? Onde estão os deuses de Sefarvaim? Porventura livraram a Samaria da minha mão?</versiculo>
		<versiculo numero="20">Quais dentre todos os deuses destes países livraram a sua terra das minhas mãos, para que o Senhor livrasse a Jerusalém das minhas mãos?</versiculo>
		<versiculo numero="21">Eles, porém, se calaram, e não lhe responderam palavra alguma; porque havia mandado do rei, dizendo: Não lhe respondereis.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Então Eliaquim, filho de Hilquias, o mordomo, e Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o cronista, vieram a Ezequias, com as vestes rasgadas, e lhe fizeram saber as palavras de Rabsaqué.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="37">
		<versiculo numero="1">E aconteceu que, tendo ouvido isso, o rei Ezequias rasgou as suas vestes, e se cobriu de saco, e entrou na casa do SENHOR.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então enviou Eliaquim, o mordomo, e Sebna, o escrivão, e os anciãos dos sacerdotes, cobertos de sacos, ao profeta Isaías, filho de Amós.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E disseram-lhe: Assim diz Ezequias: Este dia é dia de angústia, e de vitupério, e de blasfêmias; porque chegados são os filhos ao parto, e força não há para dá-los à luz.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porventura o SENHOR teu Deus terá ouvido as palavras de Rabsaqué, a quem o rei da Assíria, seu senhor, enviou para afrontar o Deus vivo, e para vituperá-lo com as palavras que o SENHOR teu Deus tem ouvido; faze oração pelo remanescente que ficou.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E os servos do rei Ezequias foram ter com Isaías.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E Isaías lhes disse: Assim direis a vosso senhor: Assim diz o SENHOR: Não temas à vista das palavras que ouviste, com as quais os servos do rei da Assíria me blasfemaram.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Eis que porei nele um espírito, e ele ouvirá um rumor, e voltará para a sua terra; e fá-lo-ei cair morto à espada na sua terra.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Voltou, pois, Rabsaqué, e achou ao rei da Assíria pelejando contra Libna; porque ouvira que já se havia retirado de Laquis.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E, ouviu ele dizer que Tiraca, rei da Etiópia, tinha saído para lhe fazer guerra. Assim que ouviu isto, enviou mensageiros a Ezequias, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="10">Assim falareis a Ezequias, rei de Judá, dizendo: Não te engane o teu Deus, em quem confias, dizendo: Jerusalém não será entregue na mão do rei da Assíria.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eis que já tens ouvido o que fizeram os reis da Assíria a todas as terras, destruindo-as totalmente; e escaparias tu?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porventura as livraram os deuses das nações que meus pais destruíram: Gozã, e Harã, e Rezefe, e os filhos de Éden, que estavam em Telassar?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Onde está o rei de Hamate, e o rei de Arpade, e o rei da cidade de Sefarvaim, Hena e Iva?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Recebendo, pois, Ezequias as cartas das mãos dos mensageiros, e lendo-as, subiu à casa do Senhor; e Ezequias as estendeu perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E orou Ezequias ao Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ó Senhor dos Exércitos, Deus de Israel, que habitas entre os querubins; tu mesmo, só tu és Deus de todos os reinos da terra; tu fizeste os céus e a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Inclina, ó Senhor, o teu ouvido, e ouve; abre, Senhor, os teus olhos, e vê; e ouve todas as palavras de Senaqueribe, as quais ele enviou para afrontar o Deus vivo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Verdade é, Senhor, que os reis da Assíria assolaram todas as nações e suas terras.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E lançaram no fogo os seus deuses; porque deuses não eram, senão obra de mãos de homens, madeira e pedra; por isso os destruíram.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Agora, pois, ó Senhor nosso Deus, livra-nos da sua mão; e assim saberão todos os reinos da terra, que só tu és o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então Isaías, filho de Amós, mandou dizer a Ezequias: Assim diz o Senhor Deus de Israel: Quanto ao que pediste acerca de Senaqueribe, rei da Assíria,</versiculo>
		<versiculo numero="22">Esta é a palavra que o Senhor falou a respeito dele: A virgem, a filha de Sião, te despreza, de ti zomba; a filha de Jerusalém meneia a cabeça por detrás de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="23">A quem afrontaste e blasfemaste? E contra quem alçaste a voz, e ergueste os teus olhos ao alto? Contra o Santo de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Por meio de teus servos afrontaste o Senhor, e disseste: Com a multidão dos meus carros subi eu aos cumes dos montes, aos últimos recessos do Líbano; e cortarei os seus altos cedros e as suas faias escolhidas, e entrarei na altura do seu cume, ao bosque do seu campo fértil.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Eu cavei, e bebi as águas; e com as plantas de meus pés sequei todos os rios dos lugares sitiados.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Porventura não ouviste que já há muito tempo eu fiz isto, e já desde os dias antigos o tinha formado? Agora porém o fiz vir, para que tu fosses o que destruísse as cidades fortificadas, e as reduzisse a montões de ruínas.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Por isso os seus moradores, dispondo de pouca força, andaram atemorizados e envergonhados; tornaram-se como a erva do campo, e a relva verde, e o feno dos telhados, e o trigo queimado antes da seara.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Porém eu conheço o teu assentar, e o teu sair, e o teu entrar, e o teu furor contra mim.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Por causa do teu furor contra mim, e porque a tua arrogância subiu até aos meus ouvidos, portanto porei o meu anzol no teu nariz e o meu freio nos teus lábios, e te farei voltar pelo caminho por onde vieste.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E isto te será por sinal: Este ano se comerá o que espontaneamente nascer, e no segundo ano o que daí proceder; porém no terceiro ano semeai e segai, e plantai vinhas, e comei os frutos delas.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Porque o que escapou da casa de Judá, e restou, tornará a lançar raízes para baixo, e dará fruto para cima.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Porque de Jerusalém sairá o restante, e do monte de Sião os que escaparem; o zelo do Senhor dos Exércitos fará isto.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Portanto, assim diz o Senhor acerca do rei da Assíria: Não entrará nesta cidade, nem lançará nela flecha alguma; tampouco virá perante ela com escudo, ou levantará trincheira contra ela.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Pelo caminho por onde vier, por esse voltará; porém nesta cidade não entrará, diz o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Porque eu ampararei esta cidade, para livrá-la, por amor de mim e por amor do meu servo Davi.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Então saiu o anjo do Senhor, e feriu no arraial dos assírios a cento e oitenta e cinco mil deles; e, quando se levantaram pela manhã cedo, eis que todos estes eram corpos mortos.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Assim Senaqueribe, rei da Assíria, se retirou, e se foi, e voltou, e habitou em Nínive.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E sucedeu que, estando ele prostrado na casa de Nisroque, seu deus, Adrameleque e Sarezer, seus filhos, o feriram à espada; escaparam para a terra de Ararate; e Esar-Hadom, seu filho, reinou em seu lugar.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="38">
		<versiculo numero="1">Naqueles dias Ezequias adoeceu de uma enfermidade mortal; e veio a ele o profeta Isaías, filho de Amós, e lhe disse: Assim diz o SENHOR: Põe em ordem a tua casa, porque morrerás, e não viverás.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então virou Ezequias o seu rosto para a parede, e orou ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E disse: Ah! Senhor, peço-te, lembra-te agora, de que andei diante de ti em verdade, e com coração perfeito, e fiz o que era reto aos teus olhos. E chorou Ezequias muitíssimo.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então veio a palavra do Senhor a Isaías, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="5">Vai, e dize a Ezequias: Assim diz o Senhor, o Deus de Davi teu pai: Ouvi a tua oração, e vi as tuas lágrimas; eis que acrescentarei aos teus dias quinze anos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E livrar-te-ei das mãos do rei da Assíria, a ti, e a esta cidade, e defenderei esta cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E isto te será da parte do Senhor como sinal de que o Senhor cumprirá esta palavra que falou.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Eis que farei retroceder dez graus a sombra lançada pelo sol declinante no relógio de Acaz. Assim retrocedeu o sol os dez graus que já tinha declinado.</versiculo>
		<versiculo numero="9">O escrito de Ezequias, rei de Judá, de quando adoeceu e sarou de sua enfermidade:</versiculo>
		<versiculo numero="10">Eu disse: No cessar de meus dias ir-me-ei às portas da sepultura; já estou privado do restante de meus anos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Disse: Não verei ao Senhor, o Senhor na terra dos viventes; jamais verei o homem com os moradores do mundo.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Já o tempo da minha vida se foi, e foi arrebatada de mim, como tenda de pastor; cortei a minha vida como tecelão; ele me cortará do tear; desde a manhã até à noite me acabarás.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Esperei com paciência até à madrugada; como um leão quebrou todos os meus ossos; desde a manhã até à noite me acabarás.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Como o grou, ou a andorinha, assim eu chilreava, e gemia como a pomba; alçava os meus olhos ao alto; ó Senhor, ando oprimido, fica por meu fiador.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Que direi? Como me prometeu, assim o fez; assim passarei mansamente por todos os meus anos, por causa da amargura da minha alma.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Senhor, por estas coisas se vive, e em todas elas está a vida do meu espírito, portanto cura-me e faze-me viver.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Eis que foi para a minha paz que tive grande amargura, mas a ti agradou livrar a minha alma da cova da corrupção; porque lançaste para trás das tuas costas todos os meus pecados.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque não te louvará a sepultura, nem a morte te glorificará; nem esperarão em tua verdade os que descem à cova.</versiculo>
		<versiculo numero="19">O vivente, o vivente, esse te louvará, como eu hoje o faço; o pai aos filhos fará notória a tua verdade.</versiculo>
		<versiculo numero="20">O Senhor veio salvar-me; por isso, tangendo em meus instrumentos, nós o louvaremos todos os dias de nossa vida na casa do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E dissera Isaías: Tomem uma pasta de figos, e a ponham como emplastro sobre a chaga; e sarará.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Também dissera Ezequias: Qual será o sinal de que hei de subir à casa do Senhor?</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="39">
		<versiculo numero="1">Naquele tempo enviou Merodaque-Baladã, filho de Baladã, rei de babilônia, cartas e um presente a Ezequias, porque tinha ouvido dizer que havia estado doente e que já tinha convalescido.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E Ezequias se alegrou com eles, e lhes mostrou a casa do seu tesouro, a prata, e o ouro, e as especiarias, e os melhores ungüentos, e toda a sua casa de armas, e tudo quanto se achava nos seus tesouros; coisa nenhuma houve, nem em sua casa, nem em todo o seu domínio, que Ezequias não lhes mostrasse.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então o profeta Isaías veio ao rei Ezequias, e lhe disse: Que foi que aqueles homens disseram, e de onde vieram a ti? E disse Ezequias: De uma terra remota vieram a mim, de babilônia.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E disse ele: Que foi que viram em tua casa? E disse Ezequias: Viram tudo quanto há em minha casa; coisa nenhuma há nos meus tesouros que eu deixasse de lhes mostrar.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então disse Isaías a Ezequias: Ouve a palavra do Senhor dos Exércitos:</versiculo>
		<versiculo numero="6">Eis que virão dias em que tudo quanto houver em tua casa, e o que entesouraram teus pais até ao dia de hoje, será levado para babilônia; não ficará coisa alguma, disse o SENHOR.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E até de teus filhos, que procederem de ti, e tu gerares, tomarão, para que sejam eunucos no palácio do rei de babilônia.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então disse Ezequias a Isaías: Boa é a palavra do Senhor que disseste. Disse mais: Pois haverá paz e verdade em meus dias.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="40">
		<versiculo numero="1">Consolai, consolai o meu povo, diz o vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Falai benignamente a Jerusalém, e bradai-lhe que já a sua milícia é acabada, que a sua iniqüidade está expiada e que já recebeu em dobro da mão do Senhor, por todos os seus pecados.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Voz do que clama no deserto: Preparai o caminho do Senhor; endireitai no ermo vereda a nosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Todo o vale será exaltado, e todo o monte e todo o outeiro será abatido; e o que é torcido se endireitará, e o que é áspero se aplainará.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E a glória do Senhor se manifestará, e toda a carne juntamente a verá, pois a boca do Senhor o disse.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Uma voz diz: Clama; e alguém disse: Que hei de clamar? Toda a carne é erva e toda a sua beleza como a flor do campo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Seca-se a erva, e cai a flor, soprando nela o Espírito do Senhor. Na verdade o povo é erva.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Seca-se a erva, e cai a flor, porém a palavra de nosso Deus subsiste eternamente.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Tu, ó Sião, que anuncias boas novas, sobe a um monte alto. Tu, ó Jerusalém, que anuncias boas novas, levanta a tua voz fortemente; levanta-a, não temas, e dize às cidades de Judá: Eis aqui está o vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Eis que o Senhor DEUS virá com poder e seu braço dominará por ele; eis que o seu galardão está com ele, e o seu salário diante da sua face.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Como pastor apascentará o seu rebanho; entre os seus braços recolherá os cordeirinhos, e os levará no seu regaço; as que amamentam guiará suavemente.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Quem mediu na concha da sua mão as águas, e tomou a medida dos céus aos palmos, e recolheu numa medida o pó da terra e pesou os montes com peso e os outeiros em balanças?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quem guiou o Espírito do Senhor, ou como seu conselheiro o ensinou?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Com quem tomou ele conselho, que lhe desse entendimento, e lhe ensinasse o caminho do juízo, e lhe ensinasse conhecimento, e lhe mostrasse o caminho do entendimento?</versiculo>
		<versiculo numero="15">Eis que as nações são consideradas por ele como a gota de um balde, e como o pó miúdo das balanças; eis que ele levanta as ilhas como a uma coisa pequeníssima.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Nem todo o Líbano basta para o fogo, nem os seus animais bastam para holocaustos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Todas as nações são como nada perante ele; ele as considera menos do que nada e como uma coisa vã.</versiculo>
		<versiculo numero="18">A quem, pois, fareis semelhante a Deus, ou com que o comparareis?</versiculo>
		<versiculo numero="19">O artífice funde a imagem, e o ourives a cobre de ouro, e forja para ela cadeias de prata.</versiculo>
		<versiculo numero="20">O empobrecido, que não pode oferecer tanto, escolhe madeira que não se apodrece; artífice sábio busca, para gravar uma imagem que não se pode mover.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porventura não sabeis? Porventura não ouvis, ou desde o princípio não se vos notificou, ou não atentastes para os fundamentos da terra?</versiculo>
		<versiculo numero="22">Ele é o que está assentado sobre o círculo da terra, cujos moradores são para ele como gafanhotos; é ele o que estende os céus como cortina, e os desenrola como tenda, para neles habitar;</versiculo>
		<versiculo numero="23">O que reduz a nada os príncipes, e torna em coisa vã os juízes da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E mal se tem plantado, mal se tem semeado, e mal se tem arraigado na terra o seu tronco, já se secam, quando ele sopra sobre eles, e um tufão os leva como a pragana.</versiculo>
		<versiculo numero="25">A quem, pois, me fareis semelhante, para que eu lhe seja igual? diz o Santo.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Levantai ao alto os vossos olhos, e vede quem criou estas coisas; foi aquele que faz sair o exército delas segundo o seu número; ele as chama a todas pelos seus nomes; por causa da grandeza das suas forças, e porquanto é forte em poder, nenhuma delas faltará.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Por que dizes, ó Jacó, e tu falas, ó Israel: O meu caminho está encoberto ao Senhor, e o meu juízo passa despercebido ao meu Deus?</versiculo>
		<versiculo numero="28">Não sabes, não ouviste que o eterno Deus, o Senhor, o Criador dos fins da terra, nem se cansa nem se fatiga? É inescrutável o seu entendimento.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Dá força ao cansado, e multiplica as forças ao que não tem nenhum vigor.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Os jovens se cansarão e se fatigarão, e os moços certamente cairão;</versiculo>
		<versiculo numero="31">Mas os que esperam no Senhor renovarão as forças, subirão com asas como águias; correrão, e não se cansarão; caminharão, e não se fatigarão.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="41">
		<versiculo numero="1">Calai-vos perante mim, ó ilhas, e os povos renovem as forças; cheguem-se, e então falem; cheguemo-nos juntos a juízo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Quem suscitou do oriente o justo e o chamou para o seu pé? Quem deu as nações à sua face e o fez dominar sobre reis? Ele os entregou à sua espada como o pó e como pragana arrebatada pelo vento ao seu arco.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ele os persegue e passa em paz, por uma vereda por onde os seus pés nunca tinham caminhado.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Quem operou e fez isto, chamando as gerações desde o princípio? Eu o Senhor, o primeiro, e com os últimos eu mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="5">As ilhas o viram, e temeram; os fins da terra tremeram; aproximaram-se, e vieram.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Um ao outro ajudou, e ao seu irmão disse: Esforça-te.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E o artífice animou ao ourives, e o que alisa com o martelo ao que bate na bigorna, dizendo da coisa soldada: Boa é. Então com pregos a firma, para que não venha a mover-se.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porém tu, ó Israel, servo meu, tu Jacó, a quem elegi descendência de Abraão, meu amigo;</versiculo>
		<versiculo numero="9">Tu a quem tomei desde os fins da terra, e te chamei dentre os seus mais excelentes, e te disse: Tu és o meu servo, a ti escolhi e nunca te rejeitei.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Não temas, porque eu sou contigo; não te assombres, porque eu sou teu Deus; eu te fortaleço, e te ajudo, e te sustento com a destra da minha justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eis que, envergonhados e confundidos serão todos os que se indignaram contra ti; tornar-se-ão em nada, e os que contenderem contigo, perecerão.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Buscá-los-ás, porém não os acharás; os que pelejarem contigo, tornar-se-ão em nada, e como coisa que não é nada, os que guerrearem contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque eu, o Senhor teu Deus, te tomo pela tua mão direita; e te digo: Não temas, eu te ajudo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Não temas, tu verme de Jacó, povozinho de Israel; eu te ajudo, diz o Senhor, e o teu redentor é o Santo de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Eis que farei de ti um trilho novo, que tem dentes agudos; os montes trilharás e moerás; e os outeiros tornarás como a pragana.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Tu os padejarás e o vento os levará, e o redemoinho os espalhará; mas tu te alegrarás no Senhor e te gloriarás no Santo de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Os aflitos e necessitados buscam águas, e não há, e a sua língua se seca de sede; eu o Senhor os ouvirei, eu, o Deus de Israel não os desampararei.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Abrirei rios em lugares altos, e fontes no meio dos vales; tornarei o deserto em lagos de águas, e a terra seca em mananciais de água.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Plantarei no deserto o cedro, a acácia, e a murta, e a oliveira; porei no ermo juntamente a faia, o pinheiro e o álamo.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Para que todos vejam, e saibam, e considerem, e juntamente entendam que a mão do Senhor fez isto, e o Santo de Israel o criou.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Apresentai a vossa demanda, diz o Senhor; trazei as vossas firmes razões, diz o Rei de Jacó.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Tragam e anunciem-nos as coisas que hão de acontecer; anunciai-nos as coisas passadas, para que atentemos para elas, e saibamos o fim delas; ou fazei-nos ouvir as coisas futuras.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Anunciai-nos as coisas que ainda hão de vir, para que saibamos que sois deuses; ou fazei bem, ou fazei mal, para que nos assombremos, e juntamente o vejamos.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Eis que sois menos do que nada e a vossa obra é menos do que nada; abominação é quem vos escolhe.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Suscitei a um do norte, e ele há de vir; desde o nascimento do sol invocará o meu nome; e virá sobre os príncipes, como sobre o lodo e, como o oleiro pisa o barro, os pisará.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Quem anunciou isto desde o princípio, para que o possamos saber, ou desde antes, para que digamos: Justo é? Porém não há quem anuncie, nem tampouco quem manifeste, nem tampouco quem ouça as vossas palavras.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Eu sou o que primeiro direi a Sião: Eis que ali estão; e a Jerusalém darei um anunciador de boas novas.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E quando olhei, não havia ninguém; nem mesmo entre estes, conselheiro algum havia a quem perguntasse ou que me respondesse palavra.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Eis que todos são vaidade; as suas obras não são coisa alguma; as suas imagens de fundição são vento e confusão.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="42">
		<versiculo numero="1">Eis aqui o meu servo, a quem sustenho, o meu eleito, em quem se apraz a minha alma; pus o meu espírito sobre ele; ele trará justiça aos gentios.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Não clamará, não se exaltará, nem fará ouvir a sua voz na praça.</versiculo>
		<versiculo numero="3">A cana trilhada não quebrará, nem apagará o pavio que fumega; com verdade trará justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Não faltará, nem será quebrantado, até que ponha na terra a justiça; e as ilhas aguardarão a sua lei.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Assim diz Deus, o Senhor, que criou os céus, e os estendeu, e espraiou a terra, e a tudo quanto produz; que dá a respiração ao povo que nela está, e o espírito aos que andam nela.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Eu, o Senhor, te chamei em justiça, e te tomarei pela mão, e te guardarei, e te darei por aliança do povo, e para luz dos gentios.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Para abrir os olhos dos cegos, para tirar da prisão os presos, e do cárcere os que jazem em trevas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Eu sou o Senhor; este é o meu nome; a minha glória, pois, a outrem não darei, nem o meu louvor às imagens de escultura.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Eis que as primeiras coisas já se cumpriram, e as novas eu vos anuncio, e, antes que venham à luz, vo-las faço ouvir.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Cantai ao Senhor um cântico novo, e o seu louvor desde a extremidade da terra; vós os que navegais pelo mar, e tudo quanto há nele; vós, ilhas, e seus habitantes.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Alcem a voz o deserto e as suas cidades, com as aldeias que Quedar habita; exultem os que habitam nas rochas, e clamem do cume dos montes.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Dêem a glória ao Senhor, e anunciem o seu louvor nas ilhas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">O Senhor sairá como poderoso, como homem de guerra despertará o zelo; clamará, e fará grande ruído, e prevalecerá contra seus inimigos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Por muito tempo me calei; estive em silêncio, e me contive; mas agora darei gritos como a que está de parto, e a todos os assolarei e juntamente devorarei.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Os montes e outeiros tornarei em deserto, e toda a sua erva farei secar, e tornarei os rios em ilhas, e as lagoas secarei.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E guiarei os cegos pelo caminho que nunca conheceram, fá-los-ei caminhar pelas veredas que não conheceram; tornarei as trevas em luz perante eles, e as coisas tortas farei direitas. Estas coisas lhes farei, e nunca os desampararei.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Tornarão atrás e confundir-se-ão de vergonha os que confiam em imagens de escultura, e dizem às imagens de fundição: Vós sois nossos deuses.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Surdos, ouvi, e vós, cegos, olhai, para que possais ver.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Quem é cego, senão o meu servo, ou surdo como o meu mensageiro, a quem envio? E quem é cego como o que é perfeito, e cego como o servo do Senhor?</versiculo>
		<versiculo numero="20">Tu vês muitas coisas, mas não as guardas; ainda que tenhas os ouvidos abertos, nada ouves.</versiculo>
		<versiculo numero="21">O Senhor se agradava dele por amor da sua justiça; engrandeceu-o pela lei, e o fez glorioso.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Mas este é um povo roubado e saqueado; todos estão enlaçados em cavernas, e escondidos em cárceres; são postos por presa, e ninguém há que os livre; por despojo, e ninguém diz: Restitui.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Quem há entre vós que ouça isto, que atenda e ouça o que há de ser depois?</versiculo>
		<versiculo numero="24">Quem entregou a Jacó por despojo, e a Israel aos roubadores? Porventura não foi o Senhor, aquele contra quem pecamos, e nos caminhos do qual não queriam andar, não dando ouvidos à sua lei?</versiculo>
		<versiculo numero="25">Por isso derramou sobre eles a indignação da sua ira, e a força da guerra, e lhes pôs labaredas em redor; porém nisso não atentaram; e os queimou, mas não puseram nisso o coração.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="43">
		<versiculo numero="1">Mas agora, assim diz o SENHOR que te criou, ó Jacó, e que te formou, ó Israel: Não temas, porque eu te remi; chamei-te pelo teu nome, tu és meu.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Quando passares pelas águas estarei contigo, e quando pelos rios, eles não te submergirão; quando passares pelo fogo, não te queimarás, nem a chama arderá em ti.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque eu sou o Senhor teu Deus, o Santo de Israel, o teu Salvador; dei o Egito por teu resgate, a Etiópia e a Seba em teu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Visto que foste precioso aos meus olhos, também foste honrado, e eu te amei, assim dei os homens por ti, e os povos pela tua vida.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Não temas, pois, porque estou contigo; trarei a tua descendência desde o oriente, e te ajuntarei desde o ocidente.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Direi ao norte: Dá; e ao sul: Não retenhas; trazei meus filhos de longe e minhas filhas das extremidades da terra,</versiculo>
		<versiculo numero="7">A todos os que são chamados pelo meu nome, e os que criei para a minha glória: eu os formei, e também eu os fiz.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Trazei o povo cego, que tem olhos; e os surdos, que têm ouvidos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Todas as nações se congreguem, e os povos se reúnam; quem dentre eles pode anunciar isto, e fazer-nos ouvir as coisas antigas? Apresentem as suas testemunhas, para que se justifiquem, e se ouça, e se diga: Verdade é.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Vós sois as minhas testemunhas, diz o Senhor, e meu servo, a quem escolhi; para que o saibais, e me creiais, e entendais que eu sou o mesmo, e que antes de mim deus nenhum se formou, e depois de mim nenhum haverá.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eu, eu sou o Senhor, e fora de mim não há Salvador.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Eu anunciei, e eu salvei, e eu o fiz ouvir, e deus estranho não houve entre vós, pois vós sois as minhas testemunhas, diz o Senhor; eu sou Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Ainda antes que houvesse dia, eu sou; e ninguém há que possa fazer escapar das minhas mãos; agindo eu, quem o impedirá?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Assim diz o SENHOR, vosso Redentor, o Santo de Israel: Por amor de vós enviei a babilônia, e a todos fiz descer como fugitivos, os caldeus, nos navios com que se vangloriavam.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Eu sou o Senhor, vosso Santo, o Criador de Israel, vosso Rei.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Assim diz o Senhor, o que preparou no mar um caminho, e nas águas impetuosas uma vereda;</versiculo>
		<versiculo numero="17">O que fez sair o carro e o cavalo, o exército e a força; eles juntamente se deitaram, e nunca se levantarão; estão extintos; como um pavio se apagaram.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Não vos lembreis das coisas passadas, nem considereis as antigas.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Eis que faço uma coisa nova, agora sairá à luz; porventura não a percebeis? Eis que porei um caminho no deserto, e rios no ermo.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Os animais do campo me honrarão, os chacais, e os avestruzes; porque porei águas no deserto, e rios no ermo, para dar de beber ao meu povo, ao meu eleito.</versiculo>
		<versiculo numero="21">A esse povo que formei para mim; o meu louvor relatarão.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Contudo tu não me invocaste a mim, ó Jacó, mas te cansaste de mim, ó Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Não me trouxeste o gado miúdo dos teus holocaustos, nem me honraste com os teus sacrifícios; não te fiz servir com ofertas, nem te fatiguei com incenso.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Não me compraste por dinheiro cana aromática, nem com a gordura dos teus sacrifícios me satisfizeste, mas me deste trabalho com os teus pecados, e me cansaste com as tuas iniqüidades.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Eu, eu mesmo, sou o que apago as tuas transgressões por amor de mim, e dos teus pecados não me lembro.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Faze-me lembrar; entremos juntos em juízo; conta tu as tuas razões, para que te possas justificar.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Teu primeiro pai pecou, e os teus intérpretes prevaricaram contra mim.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Por isso profanei os príncipes do santuário; e entreguei Jacó ao anátema, e Israel ao opróbrio.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="44">
		<versiculo numero="1">Agora, pois, ouve, ó Jacó, servo meu, e tu, ó Israel, a quem escolhi.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Assim diz o Senhor que te criou e te formou desde o ventre, e que te ajudará: Não temas, ó Jacó, servo meu, e tu, Jesurum, a quem escolhi.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque derramarei água sobre o sedento, e rios sobre a terra seca; derramarei o meu Espírito sobre a tua posteridade, e a minha bênção sobre os teus descendentes.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E brotarão como a erva, como salgueiros junto aos ribeiros das águas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Este dirá: Eu sou do Senhor; e aquele se chamará do nome de Jacó; e aquele outro escreverá com a sua mão ao Senhor, e por sobrenome tomará o nome de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Assim diz o Senhor, Rei de Israel, e seu Redentor, o Senhor dos Exércitos: Eu sou o primeiro, e eu sou o último, e fora de mim não há Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E quem proclamará como eu, e anunciará isto, e o porá em ordem perante mim, desde que ordenei um povo eterno? E anuncie-lhes as coisas vindouras, e as que ainda hão de vir.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Não vos assombreis, nem temais; porventura desde então não vo-lo fiz ouvir, e não vo-lo anunciei? Porque vós sois as minhas testemunhas. Porventura há outro Deus fora de mim? Não, não há outra Rocha que eu conheça.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Todos os artífices de imagens de escultura são vaidade, e as suas coisas mais desejáveis são de nenhum préstimo; e suas próprias testemunhas, nada vêem nem entendem para que sejam envergonhados.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Quem forma um deus, e funde uma imagem de escultura, que é de nenhum préstimo?</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eis que todos os seus companheiros ficarão confundidos, pois os mesmos artífices não passam de homens; ajuntem-se todos, e levantem-se; assombrar-se-ão, e serão juntamente confundidos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">O ferreiro, com a tenaz, trabalha nas brasas, e o forma com martelos, e o lavra com a força do seu braço; ele tem fome e a sua força enfraquece, e não bebe água, e desfalece.</versiculo>
		<versiculo numero="13">O carpinteiro estende a régua, desenha-o com uma linha, aplaina-o com a plaina, e traça-o com o compasso; e o faz à semelhança de um homem, segundo a forma de um homem, para ficar em casa.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Quando corta para si cedros, toma, também, o cipreste e o carvalho; assim escolhe dentre as árvores do bosque; planta um olmeiro, e a chuva o faz crescer.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Então serve ao homem para queimar; e toma deles, e se aquenta, e os acende, e coze o pão; também faz um deus, e se prostra diante dele; também fabrica uma imagem de escultura, e ajoelha-se diante dela.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Metade dele queima no fogo, com a outra metade prepara a carne para comer, assa-a e farta-se dela; também se aquenta, e diz: Ora já me aquentei, já vi o fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então do resto faz um deus, uma imagem de escultura; ajoelha-se diante dela, e se inclina, e roga-lhe, e diz: Livra-me, porquanto tu és o meu deus.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Nada sabem, nem entendem; porque tapou os olhos para que não vejam, e os seus corações para que não entendam.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E nenhum deles cai em si, e já não têm conhecimento nem entendimento para dizer: Metade queimei no fogo, e cozi pão sobre as suas brasas, assei sobre elas carne, e a comi; e faria eu do resto uma abominação? Ajoelhar-me-ei ao que saiu de uma árvore?</versiculo>
		<versiculo numero="20">Apascenta-se de cinza; o seu coração enganado o desviou, de maneira que já não pode livrar a sua alma, nem dizer: Porventura não há uma mentira na minha mão direita?</versiculo>
		<versiculo numero="21">Lembra-te destas coisas, ó Jacó, e Israel, porquanto és meu servo; eu te formei, meu servo és, ó Israel, não me esquecerei de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Apaguei as tuas transgressões como a névoa, e os teus pecados como a nuvem; torna-te para mim, porque eu te remi.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Cantai alegres, vós, ó céus, porque o Senhor o fez; exultai vós, as partes mais baixas da terra; vós, montes, retumbai com júbilo; também vós, bosques, e todas as suas árvores; porque o Senhor remiu a Jacó, e glorificou-se em Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Assim diz o Senhor, teu redentor, e que te formou desde o ventre: Eu sou o Senhor que faço tudo, que sozinho estendo os céus, e espraio a terra por mim mesmo;</versiculo>
		<versiculo numero="25">Que desfaço os sinais dos inventores de mentiras, e enlouqueço os adivinhos; que faço tornar atrás os sábios, e converto em loucura o conhecimento deles;</versiculo>
		<versiculo numero="26">Que confirmo a palavra do seu servo, e cumpro o conselho dos seus mensageiros; que digo a Jerusalém: Tu serás habitada, e às cidades de Judá: Sereis edificadas, e eu levantarei as suas ruínas;</versiculo>
		<versiculo numero="27">Que digo à profundeza: Seca-te, e eu secarei os teus rios.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Que digo de Ciro: É meu pastor, e cumprirá tudo o que me apraz, dizendo também a Jerusalém: Tu serás edificada; e ao templo: Tu serás fundado.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="45">
		<versiculo numero="1">Assim diz o SENHOR ao seu ungido, a Ciro, a quem tomo pela mão direita, para abater as nações diante de sua face, e descingir os lombos dos reis, para abrir diante dele as portas, e as portas não se fecharão.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Eu irei adiante de ti, e endireitarei os caminhos tortuosos; quebrarei as portas de bronze, e despedaçarei os ferrolhos de ferro.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Dar-te-ei os tesouros escondidos, e as riquezas encobertas, para que saibas que eu sou o Senhor, o Deus de Israel, que te chama pelo teu nome.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Por amor de meu servo Jacó, e de Israel, meu eleito, eu te chamei pelo teu nome, pus o teu sobrenome, ainda que não me conhecesses.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Eu sou o Senhor, e não há outro; fora de mim não há Deus; eu te cingirei, ainda que tu não me conheças;</versiculo>
		<versiculo numero="6">Para que se saiba desde o nascente do sol, e desde o poente, que fora de mim não há outro; eu sou o Senhor, e não há outro.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Eu formo a luz, e crio as trevas; eu faço a paz, e crio o mal; eu, o Senhor, faço todas estas coisas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Destilai, ó céus, dessas alturas, e as nuvens chovam justiça; abra-se a terra, e produza a salvação, e ao mesmo tempo frutifique a justiça; eu, o Senhor, as criei.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ai daquele que contende com o seu Criador! o caco entre outros cacos de barro! Porventura dirá o barro ao que o formou: Que fazes? ou a tua obra: Não tens mãos?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Ai daquele que diz ao pai: Que é o que geras? E à mulher: Que dás tu à luz?</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim diz o Senhor, o Santo de Israel, aquele que o formou: Perguntai-me as coisas futuras; demandai-me acerca de meus filhos, e acerca da obra das minhas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Eu fiz a terra, e criei nela o homem; eu o fiz; as minhas mãos estenderam os céus, e a todos os seus exércitos dei as minhas ordens.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Eu o despertei em justiça, e todos os seus caminhos endireitarei; ele edificará a minha cidade, e soltará os meus cativos, não por preço nem por presente, diz o Senhor dos Exércitos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Assim diz o SENHOR: O trabalho do Egito, e o comércio dos etíopes e dos sabeus, homens de alta estatura, passarão para ti, e serão teus; irão atrás de ti, virão em grilhões, e diante de ti se prostrarão; far-te-ão as suas súplicas, dizendo: Deveras Deus está em ti, e não há nenhum outro deus.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Verdadeiramente tu és o Deus que te ocultas, o Deus de Israel, o Salvador.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Envergonhar-se-ão, e também se confundirão todos; cairão juntamente na afronta os que fabricam imagens.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porém Israel é salvo pelo Senhor, com uma eterna salvação; por isso não sereis envergonhados nem confundidos em toda a eternidade.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque assim diz o Senhor que tem criado os céus, o Deus que formou a terra, e a fez; ele a confirmou, não a criou vazia, mas a formou para que fosse habitada: Eu sou o Senhor e não há outro.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Não falei em segredo, nem em lugar algum escuro da terra; não disse à descendência de Jacó: Buscai-me em vão; eu sou o Senhor, que falo a justiça, e anuncio coisas retas.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Congregai-vos, e vinde; chegai-vos juntos, os que escapastes das nações; nada sabem os que conduzem em procissão as suas imagens de escultura, feitas de madeira, e rogam a um deus que não pode salvar.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Anunciai, e chegai-vos, e tomai conselho todos juntos; quem fez ouvir isto desde a antiguidade? Quem desde então o anunciou? Porventura não sou eu, o Senhor? Pois não há outro Deus senão eu; Deus justo e Salvador não há além de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Olhai para mim, e sereis salvos, vós, todos os termos da terra; porque eu sou Deus, e não há outro.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Por mim mesmo tenho jurado, já saiu da minha boca a palavra de justiça, e não tornará atrás; que diante de mim se dobrará todo o joelho, e por mim jurará toda a língua.</versiculo>
		<versiculo numero="24">De mim se dirá: Deveras no Senhor há justiça e força; até ele virão, mas serão envergonhados todos os que se indignarem contra ele.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Mas no Senhor será justificada, e se gloriará toda a descendência de Israel.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="46">
		<versiculo numero="1">Bel está abatido, Nebo se encurvou, os seus ídolos são postos sobre os animais e sobre as feras; as cargas dos vossos fardos são canseiras para as feras já cansadas.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Juntamente se encurvaram e se abateram; não puderam livrar-se da carga, mas a sua alma entrou em cativeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ouvi-me, ó casa de Jacó, e todo o restante da casa de Israel; vós a quem trouxe nos braços desde o ventre, e sois levados desde a madre.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E até à velhice eu serei o mesmo, e ainda até às cãs eu vos carregarei; eu vos fiz, e eu vos levarei, e eu vos trarei, e vos livrarei.</versiculo>
		<versiculo numero="5">A quem me assemelhareis, e com quem me igualareis, e me comparareis, para que sejamos semelhantes?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Gastam o ouro da bolsa, e pesam a prata nas balanças; assalariam o ourives, e ele faz um deus, e diante dele se prostram e se inclinam.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Sobre os ombros o tomam, o levam, e o põem no seu lugar; ali fica em pé, do seu lugar não se move; e, se alguém clama a ele, resposta nenhuma dá, nem livra alguém da sua tribulação.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Lembrai-vos disto, e considerai; trazei-o à memória, ó prevaricadores.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Lembrai-vos das coisas passadas desde a antiguidade; que eu sou Deus, e não há outro Deus, não há outro semelhante a mim.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Que anuncio o fim desde o princípio, e desde a antiguidade as coisas que ainda não sucederam; que digo: O meu conselho será firme, e farei toda a minha vontade.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Que chamo a ave de rapina desde o oriente, e de uma terra remota o homem do meu conselho; porque assim o disse, e assim o farei vir; eu o formei, e também o farei.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ouvi-me, ó duros de coração, os que estais longe da justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Faço chegar a minha justiça, e não estará ao longe, e a minha salvação não tardará; mas estabelecerei em Sião a salvação, e em Israel a minha glória.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="47">
		<versiculo numero="1">Desce, e assenta-te no pó, ó virgem filha de babilônia; assenta-te no chão; já não há trono, ó filha dos caldeus, porque nunca mais serás chamada a tenra nem a delicada.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Toma a mó, e mói a farinha; remove o teu véu, descalça os pés, descobre as pernas e passa os rios.</versiculo>
		<versiculo numero="3">A tua vergonha se descobrirá, e ver-se-á o teu opróbrio; tomarei vingança, e não pouparei a homem algum.</versiculo>
		<versiculo numero="4">O nosso redentor cujo nome é o Senhor dos Exércitos, é o Santo de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Assenta-te calada, e entra nas trevas, ó filha dos caldeus, porque nunca mais serás chamada senhora de reinos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Muito me agastei contra o meu povo, profanei a minha herança, e os entreguei na tua mão; porém não usaste com eles de misericórdia, e até sobre os velhos fizeste muito pesado o teu jugo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E disseste: Eu serei senhora para sempre; até agora não te importaste com estas coisas, nem te lembraste do fim delas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Agora, pois, ouve isto, tu que és dada a prazeres, que habitas tão segura, que dizes no teu coração: Eu o sou, e fora de mim não há outra; não ficarei viúva, nem conhecerei a perda de filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porém ambas estas coisas virão sobre ti num momento, no mesmo dia, perda de filhos e viuvez; em toda a sua plenitude virão sobre ti, por causa da multidão das tuas feitiçarias, e da grande abundância dos teus muitos encantamentos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque confiaste na tua maldade e disseste: Ninguém me pode ver; a tua sabedoria e o teu conhecimento, isso te fez desviar, e disseste no teu coração: Eu sou, e fora de mim não há outra.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Portanto sobre ti virá o mal, sem que saibas a sua origem, e tal destruição cairá sobre ti, sem que a possas evitar; e virá sobre ti de repente desolação que não poderás conhecer.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Deixa-te estar com os teus encantamentos, e com a multidão das tuas feitiçarias, em que trabalhaste desde a tua mocidade, a ver se podes tirar proveito, ou se porventura te podes fortalecer.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Cansaste-te na multidão dos teus conselhos; levantem-se pois agora os agoureiros dos céus, os que contemplavam os astros, os prognosticadores das luas novas, e salvem-te do que há de vir sobre ti.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Eis que serão como a pragana, o fogo os queimará; não poderão salvar a sua vida do poder das chamas; não haverá brasas, para se aquentar, nem fogo para se assentar junto dele.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim serão para contigo aqueles com quem trabalhaste, os teus negociantes desde a tua mocidade; cada qual irá vagueando pelo seu caminho; ninguém te salvará.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="48">
		<versiculo numero="1">Ouvi isto, casa de Jacó, que vos chamais do nome de Israel, e saístes das águas de Judá, que jurais pelo nome do SENHOR, e fazeis menção do Deus de Israel, mas não em verdade nem em justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E até da santa cidade tomam o nome e se firmam sobre o Deus de Israel; o Senhor dos Exércitos é o seu nome.</versiculo>
		<versiculo numero="3">As primeiras coisas desde a antiguidade as anunciei; da minha boca saíram, e eu as fiz ouvir; apressuradamente as fiz, e aconteceram.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque eu sabia que eras duro, e a tua cerviz um nervo de ferro, e a tua testa de bronze.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Por isso te anunciei desde então, e te fiz ouvir antes que acontecesse, para que não dissesses: O meu ídolo fez estas coisas, e a minha imagem de escultura, e a minha imagem de fundição as mandou.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Já o tens ouvido; olha bem para tudo isto; porventura não o anunciareis? Desde agora te faço ouvir coisas novas e ocultas, e que nunca conheceste.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Agora são criadas, e não de há muito, e antes deste dia não as ouviste, para que porventura não digas: Eis que eu já as sabia.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Nem tu as ouviste, nem tu as conheceste, nem tampouco há muito foi aberto o teu ouvido, porque eu sabia que procederias muito perfidamente, e que eras chamado transgressor desde o ventre.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Por amor do meu nome retardarei a minha ira, e por amor do meu louvor me refrearei para contigo, para que te não venha a cortar.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Eis que já te purifiquei, mas não como a prata; escolhi-te na fornalha da aflição.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Por amor de mim, por amor de mim o farei, porque, como seria profanado o meu nome? E a minha glória não a darei a outrem.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Dá-me ouvidos, ó Jacó, e tu, ó Israel, a quem chamei; eu sou o mesmo, eu o primeiro, eu também o último.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Também a minha mão fundou a terra, e a minha destra mediu os céus a palmos; eu os chamarei, e aparecerão juntos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Ajuntai-vos todos vós, e ouvi: Quem, dentre eles, tem anunciado estas coisas? O SENHOR o amou, e executará a sua vontade contra babilônia, e o seu braço será contra os caldeus.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Eu, eu o tenho falado; também já o chamei, e o trarei, e farei próspero o seu caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Chegai-vos a mim, ouvi isto: Não falei em segredo desde o princípio; desde o tempo em que aquilo se fez eu estava ali, e agora o Senhor DEUS me enviou a mim, e o seu Espírito.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Assim diz o Senhor, o teu Redentor, o Santo de Israel: Eu sou o Senhor teu Deus, que te ensina o que é útil, e te guia pelo caminho em que deves andar.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ah! se tivesses dado ouvidos aos meus mandamentos, então seria a tua paz como o rio, e a tua justiça como as ondas do mar!</versiculo>
		<versiculo numero="19">Também a tua descendência seria como a areia, e os que procedem das tuas entranhas como os seus grãos; o seu nome nunca seria cortado nem destruído de diante de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Saí de babilônia, fugi de entre os caldeus. E anunciai com voz de júbilo, fazei ouvir isso, e levai-o até ao fim da terra; dizei: O SENHOR remiu a seu servo Jacó.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E não tinham sede, quando os levava pelos desertos; fez-lhes correr água da rocha; fendeu a rocha, e as águas correram.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Mas os ímpios não têm paz, diz o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="49">
		<versiculo numero="1">Ouvi-me, ilhas, e escutai vós, povos de longe: O SENHOR me chamou desde o ventre, desde as entranhas de minha mãe fez menção do meu nome.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E fez a minha boca como uma espada aguda, com a sombra da sua mão me cobriu; e me pôs como uma flecha limpa, e me escondeu na sua aljava;</versiculo>
		<versiculo numero="3">E me disse: Tu és meu servo; és Israel, aquele por quem hei de ser glorificado.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porém eu disse: Debalde tenho trabalhado, inútil e vãmente gastei as minhas forças; todavia o meu direito está perante o Senhor, e o meu galardão perante o meu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E agora diz o Senhor, que me formou desde o ventre para ser seu servo, para que torne a trazer Jacó; porém Israel não se deixará ajuntar; contudo aos olhos do Senhor serei glorificado, e o meu Deus será a minha força.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Disse mais: Pouco é que sejas o meu servo, para restaurares as tribos de Jacó, e tornares a trazer os preservados de Israel; também te dei para luz dos gentios, para seres a minha salvação até à extremidade da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Assim diz o Senhor, o Redentor de Israel, o seu Santo, à alma desprezada, ao que a nação abomina, ao servo dos que dominam: Os reis o verão, e se levantarão, como também os príncipes, e eles diante de ti se inclinarão, por amor do Senhor, que é fiel, e do Santo de Israel, que te escolheu.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Assim diz o Senhor: No tempo aceitável te ouvi e no dia da salvação te ajudei, e te guardarei, e te darei por aliança do povo, para restaurares a terra, e dar-lhes em herança as herdades assoladas;</versiculo>
		<versiculo numero="9">Para dizeres aos presos: Saí; e aos que estão em trevas: Aparecei. Eles pastarão nos caminhos, e em todos os lugares altos haverá o seu pasto.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Nunca terão fome, nem sede, nem o calor, nem o sol os afligirá; porque o que se compadece deles os guiará e os levará mansamente aos mananciais das águas.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E farei de todos os meus montes um caminho; e as minhas estradas serão levantadas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Eis que estes virão de longe, e eis que aqueles do norte, e do ocidente, e aqueles outros da terra de Sinim.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Exultai, ó céus, e alegra-te, ó terra, e vós, montes, estalai com júbilo, porque o Senhor consolou o seu povo, e dos seus aflitos se compadecerá.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Porém Sião diz: Já me desamparou o Senhor, e o meu Senhor se esqueceu de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porventura pode uma mulher esquecer-se tanto de seu filho que cria, que não se compadeça dele, do filho do seu ventre? Mas ainda que esta se esquecesse dele, contudo eu não me esquecerei de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Eis que nas palmas das minhas mãos eu te gravei; os teus muros estão continuamente diante de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Os teus filhos pressurosamente virão, mas os teus destruidores e os teus assoladores sairão do meio de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Levanta os teus olhos ao redor, e olha; todos estes que se ajuntam vêm a ti; vivo eu, diz o Senhor, que de todos estes te vestirás, como de um ornamento, e te cingirás deles como noiva.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Porque nos teus desertos, e nos teus lugares solitários, e na tua terra destruída, agora te verás apertada de moradores, e os que te devoravam se afastarão para longe de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E até mesmo os filhos da tua orfandade dirão aos teus ouvidos: Muito estreito é para mim este lugar; aparta-te de mim, para que possa habitar nele.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E dirás no teu coração: Quem me gerou estes? Pois eu estava desfilhada e solitária; entrara em cativeiro, e me retirara; quem, pois, me criou estes? Eis que eu fui deixada sozinha; e estes onde estavam?</versiculo>
		<versiculo numero="22">Assim diz o Senhor DEUS: Eis que levantarei a minha mão para os gentios, e ante os povos arvorarei a minha bandeira; então trarão os teus filhos nos braços, e as tuas filhas serão levadas sobre os ombros.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E os reis serão os teus aios, e as suas rainhas as tuas amas; diante de ti se inclinarão com o rosto em terra, e lamberão o pó dos teus pés; e saberás que eu sou o Senhor, que os que confiam em mim não serão confundidos.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porventura tirar-se-ia a presa ao poderoso, ou escapariam os legalmente presos?</versiculo>
		<versiculo numero="25">Mas assim diz o Senhor: Por certo que os presos se tirarão ao poderoso, e a presa do tirano escapará; porque eu contenderei com os que contendem contigo, e os teus filhos eu remirei.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E sustentarei os teus opressores com a sua própria carne, e com o seu próprio sangue se embriagarão, como com mosto; e toda a carne saberá que eu sou o Senhor, o teu Salvador, e o teu Redentor, o Forte de Jacó.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="50">
		<versiculo numero="1">Assim diz o SENHOR: Onde está a carta de divórcio de vossa mãe, pela qual eu a repudiei? Ou quem é o meu credor a quem eu vos tenha vendido? Eis que por vossas maldades fostes vendidos, e por vossas transgressões vossa mãe foi repudiada.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Por que razão vim eu, e ninguém apareceu? Chamei, e ninguém respondeu? Porventura tanto se encolheu a minha mão, que já não possa remir? Ou não há mais força em mim para livrar? Eis que com a minha repreensão faço secar o mar, torno os rios em deserto, até que cheirem mal os seus peixes, porquanto não têm água e morrem de sede.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Eu visto os céus de negridão, pôr-lhes-ei um saco para a sua cobertura.</versiculo>
		<versiculo numero="4">O Senhor DEUS me deu uma língua erudita, para que eu saiba dizer a seu tempo uma boa palavra ao que está cansado. Ele desperta-me todas as manhãs, desperta-me o ouvido para que ouça, como aqueles que aprendem.</versiculo>
		<versiculo numero="5">O Senhor DEUS me abriu os ouvidos, e eu não fui rebelde; não me retirei para trás.</versiculo>
		<versiculo numero="6">As minhas costas ofereci aos que me feriam, e a minha face aos que me arrancavam os cabelos; não escondi a minha face dos que me afrontavam e me cuspiam.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque o Senhor DEUS me ajuda, assim não me confundo; por isso pus o meu rosto como um seixo, porque sei que não serei envergonhado.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Perto está o que me justifica; quem contenderá comigo? Compareçamos juntamente; quem é meu adversário? Chegue-se para mim.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Eis que o Senhor DEUS me ajuda; quem há que me condene? Eis que todos eles como roupas se envelhecerão, e a traça os comerá.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Quem há entre vós que tema ao Senhor e ouça a voz do seu servo? Quando andar em trevas, e não tiver luz nenhuma, confie no nome do Senhor, e firme-se sobre o seu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eis que todos vós, que acendeis fogo, e vos cingis com faíscas, andai entre as labaredas do vosso fogo, e entre as faíscas, que acendestes. Isto vos sobrevirá da minha mão, e em tormentos jazereis.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="51">
		<versiculo numero="1">Ouvi-me, vós os que seguis a justiça, os que buscais ao SENHOR. Olhai para a rocha de onde fostes cortados, e para a caverna do poço de onde fostes cavados.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Olhai para Abraão, vosso pai, e para Sara, que vos deu à luz; porque, sendo ele só, o chamei, e o abençoei e o multipliquei.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque o Senhor consolará a Sião; consolará a todos os seus lugares assolados, e fará o seu deserto como o Éden, e a sua solidão como o jardim do Senhor; gozo e alegria se achará nela, ação de graças, e voz de melodia.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Atendei-me, povo meu, e nação minha, inclinai os ouvidos para mim; porque de mim sairá a lei, e o meu juízo farei repousar para a luz dos povos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Perto está a minha justiça, vem saindo a minha salvação, e os meus braços julgarão os povos; as ilhas me aguardarão, e no meu braço esperarão.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Levantai os vossos olhos para os céus, e olhai para a terra em baixo, porque os céus desaparecerão como a fumaça, e a terra se envelhecerá como roupa, e os seus moradores morrerão semelhantemente; porém a minha salvação durará para sempre, e a minha justiça não será abolida.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ouvi-me, vós que conheceis a justiça, povo em cujo coração está a minha lei; não temais o opróbrio dos homens, nem vos turbeis pelas suas injúrias.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque a traça os roerá como a roupa, e o bicho os comerá como a lã; mas a minha justiça durará para sempre, e a minha salvação de geração em geração.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Desperta, desperta, veste-te de força, ó braço do Senhor; desperta como nos dias passados, como nas gerações antigas. Não és tu aquele que cortou em pedaços a Raabe, o que feriu ao chacal?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Não és tu aquele que secou o mar, as águas do grande abismo? O que fez o caminho no fundo do mar, para que passassem os remidos?</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim voltarão os resgatados do Senhor, e virão a Sião com júbilo, e perpétua alegria haverá sobre as suas cabeças; gozo e alegria alcançarão, a tristeza e o gemido fugirão.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Eu, eu sou aquele que vos consola; quem, pois, és tu para que temas o homem que é mortal, ou o filho do homem, que se tornará em erva?</versiculo>
		<versiculo numero="13">E te esqueces do Senhor que te criou, que estendeu os céus, e fundou a terra, e temes continuamente todo o dia o furor do angustiador, quando se prepara para destruir; pois onde está o furor do que te atribulava?</versiculo>
		<versiculo numero="14">O exilado cativo depressa será solto, e não morrerá na caverna, e o seu pão não lhe faltará.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porque eu sou o Senhor teu Deus, que agito o mar, de modo que bramem as suas ondas. O Senhor dos Exércitos é o seu nome.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E ponho as minhas palavras na tua boca, e te cubro com a sombra da minha mão; para plantar os céus, e para fundar a terra, e para dizer a Sião: Tu és o meu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Desperta, desperta, levanta-te, ó Jerusalém, que bebeste da mão do Senhor o cálice do seu furor; bebeste e sorveste os sedimentos do cálice do atordoamento.</versiculo>
		<versiculo numero="18">De todos os filhos que ela teve, nenhum há que a guie mansamente; e de todos os filhos que criou, nenhum há que a tome pela mão.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Estas duas coisas te aconteceram; quem terá compaixão de ti? A assolação, e o quebrantamento, e a fome, e a espada! Por quem te consolarei?</versiculo>
		<versiculo numero="20">Os teus filhos já desmaiaram, jazem nas entradas de todos os caminhos, como o antílope na rede; cheios estão do furor do Senhor e da repreensão do teu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Portanto agora ouve isto, ó aflita, e embriagada, mas não de vinho.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Assim diz o teu Senhor o Senhor, e o teu Deus, que pleiteará a causa do seu povo: Eis que eu tomo da tua mão o cálice do atordoamento, os sedimentos do cálice do meu furor, nunca mais dele beberás.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Porém, pô-lo-ei nas mãos dos que te entristeceram, que disseram à tua alma: Abaixa-te, e passaremos sobre ti; e tu puseste as tuas costas como chão, e como caminho, aos viandantes.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="52">
		<versiculo numero="1">Desperta, desperta, veste-te da tua fortaleza, ó Sião; veste-te das tuas roupas formosas, ó Jerusalém, cidade santa, porque nunca mais entrará em ti nem incircunciso nem imundo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Sacode-te do pó, levanta-te, e assenta-te, ó Jerusalém: solta-te das cadeias de teu pescoço, ó cativa filha de Sião.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque assim diz o Senhor: Por nada fostes vendidos; também sem dinheiro sereis resgatados.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque assim diz o Senhor DEUS: O meu povo em tempos passados desceu ao Egito, para peregrinar lá, e a Assíria sem razão o oprimiu.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E agora, que tenho eu que fazer aqui, diz o Senhor, pois o meu povo foi tomado sem nenhuma razão? Os que dominam sobre ele dão uivos, diz o Senhor; e o meu nome é blasfemado incessantemente o dia todo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Portanto o meu povo saberá o meu nome; pois, naquele dia, saberá que sou eu mesmo o que falo: Eis-me aqui.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Quão formosos são, sobre os montes, os pés do que anuncia as boas novas, que faz ouvir a paz, do que anuncia o bem, que faz ouvir a salvação, do que diz a Sião: O teu Deus reina!</versiculo>
		<versiculo numero="8">Eis a voz dos teus atalaias! Eles alçam a voz, juntamente exultam; porque olho a olho verão, quando o Senhor fizer Sião voltar.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Clamai cantando, exultai juntamente, desertos de Jerusalém; porque o Senhor consolou o seu povo, remiu a Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="10">O Senhor desnudou o seu santo braço perante os olhos de todas as nações; e todos os confins da terra verão a salvação do nosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Retirai-vos, retirai-vos, saí daí, não toqueis coisa imunda; saí do meio dela, purificai-vos, os que levais os vasos do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque vós não saireis apressadamente, nem ireis fugindo; porque o Senhor irá diante de vós, e o Deus de Israel será a vossa retaguarda.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Eis que o meu servo procederá com prudência; será exaltado, e elevado, e mui sublime.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Como pasmaram muitos à vista dele, pois o seu parecer estava tão desfigurado, mais do que o de outro qualquer, e a sua figura mais do que a dos outros filhos dos homens.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim borrifará muitas nações, e os reis fecharão as suas bocas por causa dele; porque aquilo que não lhes foi anunciado verão, e aquilo que eles não ouviram entenderão.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="53">
		<versiculo numero="1">Quem deu crédito à nossa pregação? E a quem se manifestou o braço do SENHOR?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque foi subindo como renovo perante ele, e como raiz de uma terra seca; não tinha beleza nem formosura e, olhando nós para ele, não havia boa aparência nele, para que o desejássemos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Era desprezado, e o mais rejeitado entre os homens, homem de dores, e experimentado nos trabalhos; e, como um de quem os homens escondiam o rosto, era desprezado, e não fizemos dele caso algum.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Verdadeiramente ele tomou sobre si as nossas enfermidades, e as nossas dores levou sobre si; e nós o reputávamos por aflito, ferido de Deus, e oprimido.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Mas ele foi ferido por causa das nossas transgressões, e moído por causa das nossas iniqüidades; o castigo que nos traz a paz estava sobre ele, e pelas suas pisaduras fomos sarados.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Todos nós andávamos desgarrados como ovelhas; cada um se desviava pelo seu caminho; mas o Senhor fez cair sobre ele a iniqüidade de nós todos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ele foi oprimido e afligido, mas não abriu a sua boca; como um cordeiro foi levado ao matadouro, e como a ovelha muda perante os seus tosquiadores, assim ele não abriu a sua boca.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Da opressão e do juízo foi tirado; e quem contará o tempo da sua vida? Porquanto foi cortado da terra dos viventes; pela transgressão do meu povo ele foi atingido.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E puseram a sua sepultura com os ímpios, e com o rico na sua morte; ainda que nunca cometeu injustiça, nem houve engano na sua boca.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Todavia, ao Senhor agradou moê-lo, fazendo-o enfermar; quando a sua alma se puser por expiação do pecado, verá a sua posteridade, prolongará os seus dias; e o bom prazer do Senhor prosperará na sua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ele verá o fruto do trabalho da sua alma, e ficará satisfeito; com o seu conhecimento o meu servo, o justo, justificará a muitos; porque as iniqüidades deles levará sobre si.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Por isso lhe darei a parte de muitos, e com os poderosos repartirá ele o despojo; porquanto derramou a sua alma na morte, e foi contado com os transgressores; mas ele levou sobre si o pecado de muitos, e intercedeu pelos transgressores.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="54">
		<versiculo numero="1">Canta alegremente, ó estéril, que não deste à luz; rompe em cântico, e exclama com alegria, tu que não tiveste dores de parto; porque mais são os filhos da mulher solitária, do que os filhos da casada, diz o SENHOR.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Amplia o lugar da tua tenda, e estendam-se as cortinas das tuas habitações; não o impeças; alonga as tuas cordas, e fixa bem as tuas estacas.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque transbordarás para a direita e para a esquerda; e a tua descendência possuirá os gentios e fará que sejam habitadas as cidades assoladas.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Não temas, porque não serás envergonhada; e não te envergonhes, porque não serás humilhada; antes te esquecerás da vergonha da tua mocidade, e não te lembrarás mais do opróbrio da tua viuvez.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque o teu Criador é o teu marido; o Senhor dos Exércitos é o seu nome; e o Santo de Israel é o teu Redentor; que é chamado o Deus de toda a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque o Senhor te chamou como a mulher desamparada e triste de espírito; como a mulher da mocidade, que fora desprezada, diz o teu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Por um breve momento te deixei, mas com grandes misericórdias te recolherei;</versiculo>
		<versiculo numero="8">Com um pouco de ira escondi a minha face de ti por um momento; mas com benignidade eterna me compadecerei de ti, diz o Senhor, o teu Redentor.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porque isto será para mim como as águas de Noé; pois jurei que as águas de Noé não passariam mais sobre a terra; assim jurei que não me irarei mais contra ti, nem te repreenderei.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque os montes se retirarão, e os outeiros serão abalados; porém a minha benignidade não se apartará de ti, e a aliança da minha paz não mudará, diz o Senhor que se compadece de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Tu, oprimida, arrojada com a tormenta e desconsolada, eis que eu assentarei as tuas pedras com todo o ornamento, e te fundarei sobre as safiras.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E farei os teus vitrais de rubis, e as tuas portas de carbúnculos, e todos os teus termos de pedras aprazíveis.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E todos os teus filhos serão ensinados do Senhor; e a paz de teus filhos será abundante.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Com justiça serás estabelecida; estarás longe da opressão, porque já não temerás; e também do terror, porque não chegará a ti.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Eis que seguramente poderão vir a juntar-se contra ti, mas não será por mim; quem se ajuntar contra ti cairá por causa de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Eis que eu criei o ferreiro, que assopra as brasas no fogo, e que produz a ferramenta para a sua obra; também criei o assolador, para destruir.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Toda a ferramenta preparada contra ti não prosperará, e toda a língua que se levantar contra ti em juízo tu a condenarás; esta é a herança dos servos do Senhor, e a sua justiça que de mim procede, diz o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="55">
		<versiculo numero="1">Ó VÓS, todos os que tendes sede, vinde às águas, e os que não tendes dinheiro, vinde, comprai, e comei; sim, vinde, comprai, sem dinheiro e sem preço, vinho e leite.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Por que gastais o dinheiro naquilo que não é pão? E o produto do vosso trabalho naquilo que não pode satisfazer? Ouvi-me atentamente, e comei o que é bom, e a vossa alma se deleite com a gordura.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Inclinai os vossos ouvidos, e vinde a mim; ouvi, e a vossa alma viverá; porque convosco farei uma aliança perpétua, dando-vos as firmes beneficências de Davi.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eis que eu o dei por testemunha aos povos, como líder e governador dos povos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Eis que chamarás a uma nação que não conheces, e uma nação que nunca te conheceu correrá para ti, por amor do Senhor teu Deus, e do Santo de Israel; porque ele te glorificou.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Buscai ao Senhor enquanto se pode achar, invocai-o enquanto está perto.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Deixe o ímpio o seu caminho, e o homem maligno os seus pensamentos, e se converta ao Senhor, que se compadecerá dele; torne para o nosso Deus, porque grandioso é em perdoar.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque os meus pensamentos não são os vossos pensamentos, nem os vossos caminhos os meus caminhos, diz o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porque assim como os céus são mais altos do que a terra, assim são os meus caminhos mais altos do que os vossos caminhos, e os meus pensamentos mais altos do que os vossos pensamentos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque, assim como desce a chuva e a neve dos céus, e para lá não tornam, mas regam a terra, e a fazem produzir, e brotar, e dar semente ao semeador, e pão ao que come,</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim será a minha palavra, que sair da minha boca; ela não voltará para mim vazia, antes fará o que me apraz, e prosperará naquilo para que a enviei.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque com alegria saireis, e em paz sereis guiados; os montes e os outeiros romperão em cântico diante de vós, e todas as árvores do campo baterão palmas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Em lugar do espinheiro crescerá a faia, e em lugar da sarça crescerá a murta; o que será para o Senhor por nome, e por sinal eterno, que nunca se apagará.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="56">
		<versiculo numero="1">Assim diz o SENHOR: Guardai o juízo, e fazei justiça, porque a minha salvação está prestes a vir, e a minha justiça, para se manifestar.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Bem-aventurado o homem que fizer isto, e o filho do homem que lançar mão disto; que se guarda de profanar o sábado, e guarda a sua mão de fazer algum mal.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E não fale o filho do estrangeiro, que se houver unido ao Senhor, dizendo: Certamente o Senhor me separará do seu povo; nem tampouco diga o eunuco: Eis que sou uma árvore seca.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque assim diz o Senhor a respeito dos eunucos, que guardam os meus sábados, e escolhem aquilo em que eu me agrado, e abraçam a minha aliança:</versiculo>
		<versiculo numero="5">Também lhes darei na minha casa e dentro dos meus muros um lugar e um nome, melhor do que o de filhos e filhas; um nome eterno darei a cada um deles, que nunca se apagará.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E aos filhos dos estrangeiros, que se unirem ao Senhor, para o servirem, e para amarem o nome do Senhor, e para serem seus servos, todos os que guardarem o sábado, não o profanando, e os que abraçarem a minha aliança,</versiculo>
		<versiculo numero="7">Também os levarei ao meu santo monte, e os alegrarei na minha casa de oração; os seus holocaustos e os seus sacrifícios serão aceitos no meu altar; porque a minha casa será chamada casa de oração para todos os povos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Assim diz o Senhor DEUS, que congrega os dispersos de Israel: Ainda ajuntarei outros aos que já se lhe ajuntaram.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Vós, todos os animais do campo, todos os animais dos bosques, vinde comer.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Todos os seus atalaias são cegos, nada sabem; todos são cães mudos, não podem ladrar; andam adormecidos, estão deitados, e gostam do sono.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E estes cães são gulosos, não se podem fartar; e eles são pastores que nada compreendem; todos eles se tornam para o seu caminho, cada um para a sua ganância, cada um por sua parte.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Vinde, dizem, trarei vinho, e beberemos bebida forte; e o dia de amanhã será como este, e ainda muito mais abundante.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="57">
		<versiculo numero="1">Perece o justo, e não há quem considere isso em seu coração, e os homens compassivos são recolhidos, sem que alguém considere que o justo é levado antes do mal.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Entrará em paz; descansarão nas suas camas, os que houverem andado na sua retidão.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Mas chegai-vos aqui, vós os filhos da agoureira, descendência adulterina, e de prostituição.</versiculo>
		<versiculo numero="4">De quem fazeis o vosso passatempo? Contra quem escancarais a boca, e deitais para fora a língua? Porventura não sois filhos da transgressão, descendência da falsidade,</versiculo>
		<versiculo numero="5">Que vos inflamais com os deuses debaixo de toda a árvore verde, e sacrificais os filhos nos ribeiros, nas fendas dos penhascos?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Nas pedras lisas dos ribeiros está a tua parte; estas, estas são a tua sorte; sobre elas também derramaste a tua libação, e lhes ofereceste ofertas; contentar-me-ia eu com estas coisas?</versiculo>
		<versiculo numero="7">Sobre o monte alto e levantado pões a tua cama; e lá subiste para oferecer sacrifícios.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E detrás das portas, e dos umbrais puseste o teu memorial; pois te descobriste a outros que não a mim, e subiste, alargaste a tua cama, e fizeste aliança com alguns deles; amaste a sua cama, onde quer que a viste.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E foste ao rei com óleo, e multiplicaste os teus perfumes e enviaste os teus embaixadores para longe, e te abateste até ao inferno.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Na tua comprida viagem te cansaste; porém não disseste: Não há esperança; achaste novo vigor na tua mão; por isso não adoeceste.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Mas de quem tiveste receio, ou temor, para que mentisses, e não te lembrasses de mim, nem no teu coração me pusesses? Não é porventura porque eu me calei, e isso há muito tempo, e não me temes?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Eu publicarei a tua justiça, e as tuas obras, que não te aproveitarão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quando clamares, livrem-te os ídolos que ajuntaste; mas o vento a todos levará, e um sopro os arrebatará; mas o que confia em mim possuirá a terra, e herdará o meu santo monte.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E dir-se-á: Aplanai, aplanai a estrada, preparai o caminho; tirai os tropeços do caminho do meu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porque assim diz o Alto e o Sublime, que habita na eternidade, e cujo nome é Santo: Num alto e santo lugar habito; como também com o contrito e abatido de espírito, para vivificar o espírito dos abatidos, e para vivificar o coração dos contritos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porque não contenderei para sempre, nem continuamente me indignarei; porque o espírito perante a minha face se desfaleceria, e as almas que eu fiz.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Pela iniqüidade da sua avareza me indignei, e o feri; escondi-me, e indignei-me; contudo, rebelde, seguiu o caminho do seu coração.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Eu vejo os seus caminhos, e o sararei, e o guiarei, e lhe tornarei a dar consolação, a saber, aos seus pranteadores.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Eu crio os frutos dos lábios: paz, paz, para o que está longe; e para o que está perto, diz o Senhor, e eu o sararei.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Mas os ímpios são como o mar bravo, porque não se pode aquietar, e as suas águas lançam de si lama e lodo.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Não há paz para os ímpios, diz o meu Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="58">
		<versiculo numero="1">Clama em alta voz, não te detenhas, levanta a tua voz como a trombeta e anuncia ao meu povo a sua transgressão, e à casa de Jacó os seus pecados.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Todavia me procuram cada dia, tomam prazer em saber os meus caminhos, como um povo que pratica justiça, e não deixa o direito do seu Deus; perguntam-me pelos direitos da justiça, e têm prazer em se chegarem a Deus,</versiculo>
		<versiculo numero="3">Dizendo: Por que jejuamos nós, e tu não atentas para isso? Por que afligimos as nossas almas, e tu não o sabes? Eis que no dia em que jejuais achais o vosso próprio contentamento, e requereis todo o vosso trabalho.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eis que para contendas e debates jejuais, e para ferirdes com punho iníquo; não jejueis como hoje, para fazer ouvir a vossa voz no alto.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Seria este o jejum que eu escolheria, que o homem um dia aflija a sua alma, que incline a sua cabeça como o junco, e estenda debaixo de si saco e cinza? Chamarias tu a isto jejum e dia aprazível ao Senhor?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porventura não é este o jejum que escolhi, que soltes as ligaduras da impiedade, que desfaças as ataduras do jugo e que deixes livres os oprimidos, e despedaces todo o jugo?</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porventura não é também que repartas o teu pão com o faminto, e recolhas em casa os pobres abandonados; e, quando vires o nu, o cubras, e não te escondas da tua carne?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então romperá a tua luz como a alva, e a tua cura apressadamente brotará, e a tua justiça irá adiante de ti, e a glória do Senhor será a tua retaguarda.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então clamarás, e o Senhor te responderá; gritarás, e ele dirá: Eis-me aqui. Se tirares do meio de ti o jugo, o estender do dedo, e o falar iniquamente;</versiculo>
		<versiculo numero="10">E se abrires a tua alma ao faminto, e fartares a alma aflita; então a tua luz nascerá nas trevas, e a tua escuridão será como o meio-dia.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E o Senhor te guiará continuamente, e fartará a tua alma em lugares áridos, e fortificará os teus ossos; e serás como um jardim regado, e como um manancial, cujas águas nunca faltam.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E os que de ti procederem edificarão as antigas ruínas; e levantarás os fundamentos de geração em geração; e chamar-te-ão reparador das roturas, e restaurador de veredas para morar.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Se desviares o teu pé do sábado, de fazeres a tua vontade no meu santo dia, e chamares ao sábado deleitoso, e o santo dia do Senhor, digno de honra, e o honrares não seguindo os teus caminhos, nem pretendendo fazer a tua própria vontade, nem falares as tuas próprias palavras,</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então te deleitarás no Senhor, e te farei cavalgar sobre as alturas da terra, e te sustentarei com a herança de teu pai Jacó; porque a boca do Senhor o disse.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="59">
		<versiculo numero="1">Eis que a mão do SENHOR não está encolhida, para que não possa salvar; nem agravado o seu ouvido, para não poder ouvir.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Mas as vossas iniqüidades fazem separação entre vós e o vosso Deus; e os vossos pecados encobrem o seu rosto de vós, para que não vos ouça.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque as vossas mãos estão contaminadas de sangue, e os vossos dedos de iniqüidade; os vossos lábios falam falsidade, a vossa língua pronuncia perversidade.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ninguém há que clame pela justiça, nem ninguém que compareça em juízo pela verdade; confiam na vaidade, e falam mentiras; concebem o mal, e dão à luz a iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Chocam ovos de basilisco, e tecem teias de aranha; o que comer dos ovos deles, morrerá; e, quebrando-os, sairá uma víbora.</versiculo>
		<versiculo numero="6">As suas teias não prestam para vestes nem se poderão cobrir com as suas obras; as suas obras são obras de iniqüidade, e obra de violência há nas suas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Os seus pés correm para o mal, e se apressam para derramarem o sangue inocente; os seus pensamentos são pensamentos de iniqüidade; destruição e quebrantamento há nas suas estradas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Não conhecem o caminho da paz, nem há justiça nos seus passos; fizeram para si veredas tortuosas; todo aquele que anda por elas não tem conhecimento da paz.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Por isso o juízo está longe de nós, e a justiça não nos alcança; esperamos pela luz, e eis que só há trevas; pelo resplendor, mas andamos em escuridão.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Apalpamos as paredes como cegos, e como os que não têm olhos andamos apalpando; tropeçamos ao meio-dia como nas trevas, e nos lugares escuros como mortos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Todos nós bramamos como ursos, e continuamente gememos como pombas; esperamos pelo juízo, e não o há; pela salvação, e está longe de nós.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque as nossas transgressões se multiplicaram perante ti, e os nossos pecados testificam contra nós; porque as nossas transgressões estão conosco, e conhecemos as nossas iniqüidades;</versiculo>
		<versiculo numero="13">Como o prevaricar, e mentir contra o Senhor, e o desviarmo-nos do nosso Deus, o falar de opressão e rebelião, o conceber e proferir do coração palavras de falsidade.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Por isso o direito se tornou atrás, e a justiça se pôs de longe; porque a verdade anda tropeçando pelas ruas, e a eqüidade não pode entrar.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Sim, a verdade desfalece, e quem se desvia do mal arrisca-se a ser despojado; e o Senhor viu, e pareceu mal aos seus olhos que não houvesse justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E vendo que ninguém havia, maravilhou-se de que não houvesse um intercessor; por isso o seu próprio braço lhe trouxe a salvação, e a sua própria justiça o susteve.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Pois vestiu-se de justiça, como de uma couraça, e pôs o capacete da salvação na sua cabeça, e por vestidura pôs sobre si vestes de vingança, e cobriu-se de zelo, como de um manto.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Conforme forem as obras deles, assim será a sua retribuição, furor aos seus adversários, e recompensa aos seus inimigos; às ilhas dará ele a sua recompensa.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Então temerão o nome do Senhor desde o poente, e a sua glória desde o nascente do sol; vindo o inimigo como uma corrente de águas, o Espírito do Senhor arvorará contra ele a sua bandeira.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E virá um Redentor a Sião e aos que em Jacó se converterem da transgressão, diz o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Quanto a mim, esta é a minha aliança com eles, diz o Senhor: o meu espírito, que está sobre ti, e as minhas palavras, que pus na tua boca, não se desviarão da tua boca nem da boca da tua descendência, nem da boca da descendência da tua descendência, diz o Senhor, desde agora e para todo o sempre.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="60">
		<versiculo numero="1">Levanta-te, resplandece, porque vem a tua luz, e a glória do SENHOR vai nascendo sobre ti;</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque eis que as trevas cobriram a terra, e a escuridão os povos; mas sobre ti o Senhor virá surgindo, e a sua glória se verá sobre ti.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E os gentios caminharão à tua luz, e os reis ao resplendor que te nasceu.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Levanta em redor os teus olhos, e vê; todos estes já se ajuntaram, e vêm a ti; teus filhos virão de longe, e tuas filhas serão criadas ao teu lado.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então o verás, e serás iluminado, e o teu coração estremecerá e se alargará; porque a abundância do mar se tornará a ti, e as riquezas dos gentios virão a ti.</versiculo>
		<versiculo numero="6">A multidão de camelos te cobrirá, os dromedários de Midiã e Efá; todos virão de Sabá; ouro e incenso trarão, e publicarão os louvores do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Todas as ovelhas de Quedar se congregarão a ti; os carneiros de Nebaiote te servirão; com agrado subirão ao meu altar, e eu glorificarei a casa da minha glória.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Quem são estes que vêm voando como nuvens, e como pombas às suas janelas?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Certamente as ilhas me aguardarão, e primeiro os navios de Társis, para trazer teus filhos de longe, e com eles a sua prata e o seu ouro, para o nome do Senhor teu Deus, e para o Santo de Israel, porquanto ele te glorificou.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E os filhos dos estrangeiros edificarão os teus muros, e os seus reis te servirão; porque no meu furor te feri, mas na minha benignidade tive misericórdia de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E as tuas portas estarão abertas de contínuo, nem de dia nem de noite se fecharão; para que tragam a ti as riquezas dos gentios, e, conduzidos com elas, os seus reis.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque a nação e o reino que não te servirem perecerão; sim, essas nações serão de todo assoladas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">A glória do Líbano virá a ti; a faia, o pinheiro, e o álamo conjuntamente, para ornarem o lugar do meu santuário, e glorificarei o lugar dos meus pés.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Também virão a ti, inclinando-se, os filhos dos que te oprimiram; e prostrar-se-ão às plantas dos teus pés todos os que te desprezaram; e chamar-te-ão a cidade do Senhor, a Sião do Santo de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Em lugar de seres deixada, e odiada, de modo que ninguém passava por ti, far-te-ei uma excelência perpétua, um gozo de geração em geração.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E mamarás o leite dos gentios, e alimentar-te-ás ao peito dos reis; e saberás que eu sou o Senhor, o teu Salvador, e o teu Redentor, o Poderoso de Jacó.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Por cobre trarei ouro, e por ferro trarei prata, e por madeira, bronze, e por pedras, ferro; e farei pacíficos os teus oficiais e justos os teus exatores.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Nunca mais se ouvirá de violência na tua terra, desolação nem destruição nos teus termos; mas aos teus muros chamarás Salvação, e às tuas portas Louvor.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Nunca mais te servirá o sol para luz do dia nem com o seu resplendor a lua te iluminará; mas o Senhor será a tua luz perpétua, e o teu Deus a tua glória.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Nunca mais se porá o teu sol, nem a tua lua minguará; porque o Senhor será a tua luz perpétua, e os dias do teu luto findarão.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E todos os do teu povo serão justos, para sempre herdarão a terra; serão renovos por mim plantados, obra das minhas mãos, para que eu seja glorificado.</versiculo>
		<versiculo numero="22">O menor virá a ser mil, e o mínimo uma nação forte; eu, o Senhor, ao seu tempo o farei prontamente.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="61">
		<versiculo numero="1">O espírito do Senhor DEUS está sobre mim; porque o SENHOR me ungiu, para pregar boas novas aos mansos; enviou-me a restaurar os contritos de coração, a proclamar liberdade aos cativos, e a abertura de prisão aos presos;</versiculo>
		<versiculo numero="2">A apregoar o ano aceitável do Senhor e o dia da vingança do nosso Deus; a consolar todos os tristes;</versiculo>
		<versiculo numero="3">A ordenar acerca dos tristes de Sião que se lhes dê glória em vez de cinza, óleo de gozo em vez de tristeza, vestes de louvor em vez de espírito angustiado; a fim de que se chamem árvores de justiça, plantações do Senhor, para que ele seja glorificado.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E edificarão os lugares antigamente assolados, e restaurarão os anteriormente destruídos, e renovarão as cidades assoladas, destruídas de geração em geração.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E haverá estrangeiros, que apascentarão os vossos rebanhos; e estranhos serão os vossos lavradores e os vossos vinhateiros.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porém vós sereis chamados sacerdotes do Senhor, e vos chamarão ministros de nosso Deus; comereis a riqueza dos gentios, e na sua glória vos gloriareis.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Em lugar da vossa vergonha tereis dupla honra; e em lugar da afronta exultareis na vossa parte; por isso na sua terra possuirão o dobro, e terão perpétua alegria.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque eu, o Senhor, amo o juízo, odeio o que foi roubado oferecido em holocausto; portanto, firmarei em verdade a sua obra; e farei uma aliança eterna com eles.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E a sua posteridade será conhecida entre os gentios, e os seus descendentes no meio dos povos; todos quantos os virem os conhecerão, como descendência bendita do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Regozijar-me-ei muito no Senhor, a minha alma se alegrará no meu Deus; porque me vestiu de roupas de salvação, cobriu-me com o manto de justiça, como um noivo se adorna com turbante sacerdotal, e como a noiva que se enfeita com as suas jóias.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque, como a terra produz os seus renovos, e como o jardim faz brotar o que nele se semeia, assim o Senhor DEUS fará brotar a justiça e o louvor para todas as nações.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="62">
		<versiculo numero="1">Por amor de Sião não me calarei, e por amor de Jerusalém não me aquietarei, até que saia a sua justiça como um resplendor, e a sua salvação como uma tocha acesa.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E os gentios verão a tua justiça, e todos os reis a tua glória; e chamar-te-ão por um nome novo, que a boca do Senhor designará.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E serás uma coroa de glória na mão do Senhor, e um diadema real na mão do teu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Nunca mais te chamarão: Desamparada, nem a tua terra se denominará jamais: Assolada; mas chamar-te-ão: O meu prazer está nela, e à tua terra: A casada; porque o Senhor se agrada de ti, e a tua terra se casará.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque, como o jovem se casa com a virgem, assim teus filhos se casarão contigo; e como o noivo se alegra da noiva, assim se alegrará de ti o teu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ó Jerusalém, sobre os teus muros pus guardas, que todo o dia e toda a noite jamais se calarão; ó vós, os que fazeis lembrar ao Senhor, não haja descanso em vós,</versiculo>
		<versiculo numero="7">Nem deis a ele descanso, até que confirme, e até que ponha a Jerusalém por louvor na terra.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Jurou o Senhor pela sua mão direita, e pelo braço da sua força: Nunca mais darei o teu trigo por comida aos teus inimigos, nem os estrangeiros beberão o teu mosto, em que trabalhaste.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas os que o ajuntarem o comerão, e louvarão ao Senhor; e os que o colherem beberão nos átrios do meu santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Passai, passai pelas portas; preparai o caminho ao povo; aplanai, aplanai a estrada, limpai-a das pedras; arvorai a bandeira aos povos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eis que o Senhor fez ouvir até às extremidades da terra: Dizei à filha de Sião: Eis que vem a tua salvação; eis que com ele vem o seu galardão, e a sua obra diante dele.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E chamar-lhes-ão: Povo santo, remidos do Senhor; e tu serás chamada: Procurada, a cidade não desamparada.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="63">
		<versiculo numero="1">Quem é este, que vem de Edom, de Bozra, com vestes tintas; este que é glorioso em sua vestidura, que marcha com a sua grande força? Eu, que falo em justiça, poderoso para salvar.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Por que está vermelha a tua vestidura, e as tuas roupas como as daquele que pisa no lagar?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Eu sozinho pisei no lagar, e dos povos ninguém houve comigo; e os pisei na minha ira, e os esmaguei no meu furor; e o seu sangue salpicou as minhas vestes, e manchei toda a minha vestidura.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque o dia da vingança estava no meu coração; e o ano dos meus remidos é chegado.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E olhei, e não havia quem me ajudasse; e admirei-me de não haver quem me sustivesse, por isso o meu braço me trouxe a salvação, e o meu furor me susteve.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E atropelei os povos na minha ira, e os embriaguei no meu furor; e a sua força derrubei por terra.</versiculo>
		<versiculo numero="7">As benignidades do Senhor mencionarei, e os muitos louvores do Senhor, conforme tudo quanto o Senhor nos concedeu; e grande bondade para com a casa de Israel, que usou com eles segundo as suas misericórdias, e segundo a multidão das suas benignidades.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque dizia: Certamente eles são meu povo, filhos que não mentirão; assim ele se fez o seu Salvador.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Em toda a angústia deles ele foi angustiado, e o anjo da sua presença os salvou; pelo seu amor, e pela sua compaixão ele os remiu; e os tomou, e os conduziu todos os dias da antiguidade.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Mas eles foram rebeldes, e contristaram o seu Espírito Santo; por isso se lhes tornou em inimigo, e ele mesmo pelejou contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Todavia se lembrou dos dias da antiguidade, de Moisés, e do seu povo, dizendo: Onde está agora o que os fez subir do mar com os pastores do seu rebanho? Onde está o que pôs no meio deles o seu Espírito Santo?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Aquele cujo braço glorioso ele fez andar à mão direita de Moisés, que fendeu as águas diante deles, para fazer para si um nome eterno?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Aquele que os guiou pelos abismos, como o cavalo no deserto, de modo que nunca tropeçaram?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Como o animal que desce ao vale, o Espírito do Senhor lhes deu descanso; assim guiaste ao teu povo, para te fazeres um nome glorioso.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Atenta desde os céus, e olha desde a tua santa e gloriosa habitação. Onde estão o teu zelo e as tuas obras poderosas? A comoção das tuas entranhas, e das tuas misericórdias, detém-se para comigo?</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas tu és nosso Pai, ainda que Abraão não nos conhece, e Israel não nos reconhece; tu, ó Senhor, és nosso Pai; nosso Redentor desde a antiguidade é o teu nome.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Por que, ó Senhor, nos fazes errar dos teus caminhos? Por que endureces o nosso coração, para que não te temamos? Volta, por amor dos teus servos, às tribos da tua herança.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Só por um pouco de tempo o teu santo povo a possuiu; nossos adversários pisaram o teu santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Somos feitos como aqueles sobre quem tu nunca dominaste, e como os que nunca se chamaram pelo teu nome.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="64">
		<versiculo numero="1">Oh! se fendesses os céus, e descesses, e os montes se escoassem de diante da tua face,</versiculo>
		<versiculo numero="2">Como o fogo abrasador de fundição, fogo que faz ferver as águas, para fazeres notório o teu nome aos teus adversários, e assim as nações tremessem da tua presença!</versiculo>
		<versiculo numero="3">Quando fazias coisas terríveis, que nunca esperávamos, descias, e os montes se escoavam diante da tua face.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque desde a antiguidade não se ouviu, nem com ouvidos se percebeu, nem com os olhos se viu um Deus além de ti que trabalha para aquele que nele espera.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Saíste ao encontro daquele que se alegrava e praticava justiça e dos que se lembram de ti nos teus caminhos; eis que te iraste, porque pecamos; neles há eternidade, para que sejamos salvos?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas todos nós somos como o imundo, e todas as nossas justiças como trapo da imundícia; e todos nós murchamos como a folha, e as nossas iniqüidades como um vento nos arrebatam.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E já ninguém há que invoque o teu nome, que se desperte, e te detenhas; porque escondes de nós o teu rosto, e nos fazes derreter, por causa das nossas iniqüidades.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas agora, ó Senhor, tu és nosso Pai; nós o barro e tu o nosso oleiro; e todos nós a obra das tuas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Não te enfureças tanto, ó Senhor, nem perpetuamente te lembres da iniqüidade; olha, pois, nós te pedimos, todos nós somos o teu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">As tuas santas cidades tornaram-se um deserto; Sião está feita um deserto, Jerusalém está assolada.</versiculo>
		<versiculo numero="11">A nossa santa e gloriosa casa, em que te louvavam nossos pais, foi queimada a fogo; e todas as nossas coisas preciosas se tornaram em assolação.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Conter-te-ias tu ainda sobre estas coisas, ó Senhor? Ficarias calado, e nos afligirias tanto?</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="65">
		<versiculo numero="1">Fui buscado dos que não perguntavam por mim, fui achado daqueles que não me buscavam; a uma nação que não se chamava do meu nome eu disse: Eis-me aqui. Eis-me aqui.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Estendi as minhas mãos o dia todo a um povo rebelde, que anda por caminho, que não é bom, após os seus pensamentos;</versiculo>
		<versiculo numero="3">Povo que de contínuo me irrita diante da minha face, sacrificando em jardins e queimando incenso sobre altares de tijolos;</versiculo>
		<versiculo numero="4">Que habita entre as sepulturas, e passa as noites junto aos lugares secretos; come carne de porco e tem caldo de coisas abomináveis nos seus vasos;</versiculo>
		<versiculo numero="5">Que dizem: Fica onde estás, e não te chegues a mim, porque sou mais santo do que tu. Estes são fumaça no meu nariz, um fogo que arde todo o dia.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Eis que está escrito diante de mim: não me calarei; mas eu pagarei, sim, pagarei no seu seio,</versiculo>
		<versiculo numero="7">As vossas iniqüidades, e juntamente as iniqüidades de vossos pais, diz o Senhor, que queimaram incenso nos montes, e me afrontaram nos outeiros; assim lhes tornarei a medir as suas obras antigas no seu seio.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Assim diz o Senhor: Como quando se acha mosto num cacho de uvas, dizem: Não o desperdices, pois há bênção nele, assim farei por amor de meus servos, que não os destrua a todos,</versiculo>
		<versiculo numero="9">E produzirei descendência a Jacó, e a Judá um herdeiro que possua os meus montes; e os meus eleitos herdarão a terra e os meus servos habitarão ali.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E Sarom servirá de curral de rebanhos, e o vale de Acor lugar de repouso de gados, para o meu povo, que me buscou.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Mas a vós, os que vos apartais do Senhor, os que vos esqueceis do meu santo monte, os que preparais uma mesa para a Fortuna, e que misturais a bebida para o Destino.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Também vos destinareis à espada, e todos vos encurvareis à matança; porquanto chamei, e não respondestes; falei, e não ouvistes; mas fizestes o que era mau aos meus olhos, e escolhestes aquilo em que não tinha prazer.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Portanto assim diz o Senhor DEUS: Eis que os meus servos comerão, mas vós padecereis fome; eis que os meus servos beberão, porém vós tereis sede; eis que os meus servos se alegrarão, mas vós vos envergonhareis;</versiculo>
		<versiculo numero="14">Eis que os meus servos exultarão pela alegria de coração, mas vós gritareis pela tristeza de coração; e uivareis pelo quebrantamento de espírito.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E deixareis o vosso nome aos meus eleitos por maldição; e o Senhor DEUS vos matará; e a seus servos chamará por outro nome.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Assim que aquele que se bendisser na terra, se bendirá no Deus da verdade; e aquele que jurar na terra, jurará pelo Deus da verdade; porque já estão esquecidas as angústias passadas, e estão escondidas dos meus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque, eis que eu crio novos céus e nova terra; e não haverá mais lembrança das coisas passadas, nem mais se recordarão.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mas vós folgareis e exultareis perpetuamente no que eu crio; porque eis que crio para Jerusalém uma alegria, e para o seu povo gozo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E exultarei em Jerusalém, e me alegrarei no meu povo; e nunca mais se ouvirá nela voz de choro nem voz de clamor.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Não haverá mais nela criança de poucos dias, nem velho que não cumpra os seus dias; porque o menino morrerá de cem anos; porém o pecador de cem anos será amaldiçoado.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E edificarão casas, e as habitarão; e plantarão vinhas, e comerão o seu fruto.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Não edificarão para que outros habitem; não plantarão para que outros comam; porque os dias do meu povo serão como os dias da árvore, e os meus eleitos gozarão das obras das suas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Não trabalharão debalde, nem terão filhos para a perturbação; porque são a posteridade bendita do Senhor, e os seus descendentes estarão com eles.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E será que antes que clamem eu responderei; estando eles ainda falando, eu os ouvirei.</versiculo>
		<versiculo numero="25">O lobo e o cordeiro se apascentarão juntos, e o leão comerá palha como o boi; e pó será a comida da serpente. Não farão mal nem dano algum em todo o meu santo monte, diz o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="66">
		<versiculo numero="1">Assim diz o SENHOR: O céu é o meu trono, e a terra o escabelo dos meus pés; que casa me edificaríeis vós? E qual seria o lugar do meu descanso?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque a minha mão fez todas estas coisas, e assim todas elas foram feitas, diz o Senhor; mas para esse olharei, para o pobre e abatido de espírito, e que treme da minha palavra.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Quem mata um boi é como o que tira a vida a um homem; quem sacrifica um cordeiro é como o que degola um cão; quem oferece uma oblação é como o que oferece sangue de porco; quem queima incenso em memorial é como o que bendiz a um ídolo; também estes escolhem os seus próprios caminhos, e a sua alma se deleita nas suas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Também eu escolherei as suas calamidades, farei vir sobre eles os seus temores; porquanto clamei e ninguém respondeu, falei e não escutaram; mas fizeram o que era mau aos meus olhos, e escolheram aquilo em que eu não tinha prazer.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ouvi a palavra do Senhor, os que tremeis da sua palavra. Vossos irmãos, que vos odeiam e que para longe vos lançam por amor do meu nome, dizem: Seja glorificado o Senhor, para que vejamos a vossa alegria; mas eles serão confundidos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Uma voz de grande rumor virá da cidade, uma voz do templo, a voz do Senhor, que dá o pago aos seus inimigos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Antes que estivesse de parto, deu à luz; antes que lhe viessem as dores, deu à luz um menino.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Quem jamais ouviu tal coisa? Quem viu coisas semelhantes? Poder-se-ia fazer nascer uma terra num só dia? Nasceria uma nação de uma só vez? Mas Sião esteve de parto e já deu à luz seus filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Abriria eu a madre, e não geraria? diz o Senhor; geraria eu, e fecharia a madre? diz o teu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Regozijai-vos com Jerusalém, e alegrai-vos por ela, vós todos os que a amais; enchei-vos por ela de alegria, todos os que por ela pranteastes;</versiculo>
		<versiculo numero="11">Para que mameis, e vos farteis dos peitos das suas consolações; para que sugueis, e vos deleiteis com a abundância da sua glória.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque assim diz o Senhor: Eis que estenderei sobre ela a paz como um rio, e a glória dos gentios como um ribeiro que transborda; então mamareis, ao colo vos trarão, e sobre os joelhos vos afagarão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Como alguém a quem consola sua mãe, assim eu vos consolarei; e em Jerusalém vós sereis consolados.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E vós vereis e alegrar-se-á o vosso coração, e os vossos ossos reverdecerão como a erva tenra; então a mão do Senhor será notória aos seus servos, e ele se indignará contra os seus inimigos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porque, eis que o Senhor virá com fogo; e os seus carros como um torvelinho; para tornar a sua ira em furor, e a sua repreensão em chamas de fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porque com fogo e com a sua espada entrará o Senhor em juízo com toda a carne; e os mortos do Senhor serão multiplicados.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Os que se santificam, e se purificam, nos jardins uns após outros; os que comem carne de porco, e a abominação, e o rato, juntamente serão consumidos, diz o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque conheço as suas obras e os seus pensamentos; vem o dia em que ajuntarei todas as nações e línguas; e virão e verão a minha glória.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E porei entre eles um sinal, e os que deles escaparem enviarei às nações, a Társis, Pul, e Lude, flecheiros, a Tubal e Javã, até às ilhas de mais longe, que não ouviram a minha fama, nem viram a minha glória; e anunciarão a minha glória entre os gentios.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E trarão a todos os vossos irmãos, dentre todas as nações, por oferta ao Senhor, sobre cavalos, e em carros, e em liteiras, e sobre mulas, e sobre dromedários, trarão ao meu santo monte, a Jerusalém, diz o Senhor; como quando os filhos de Israel trazem as suas ofertas em vasos limpos à casa do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E também deles tomarei a alguns para sacerdotes e para levitas, diz o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Porque, como os novos céus, e a nova terra, que hei de fazer, estarão diante da minha face, diz o Senhor, assim também há de estar a vossa posteridade e o vosso nome.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E será que desde uma lua nova até à outra, e desde um sábado até ao outro, virá toda a carne a adorar perante mim, diz o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E sairão, e verão os cadáveres dos homens que prevaricaram contra mim; porque o seu verme nunca morrerá, nem o seu fogo se apagará; e serão um horror a toda a carne.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>