<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Tiago" abreviatura="tg" capitulos="5">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Tiago, servo de Deus, e do Senhor Jesus Cristo, às doze tribos que andam dispersas, saúde.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Meus irmãos, tende grande gozo quando cairdes em várias tentações;</versiculo>
		<versiculo numero="3">Sabendo que a prova da vossa fé opera a paciência.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Tenha, porém, a paciência a sua obra perfeita, para que sejais perfeitos e completos, sem faltar em coisa alguma.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E, se algum de vós tem falta de sabedoria, peça-a a Deus, que a todos dá liberalmente, e o não lança em rosto, e ser-lhe-á dada.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Peça-a, porém, com fé, em nada duvidando; porque o que duvida é semelhante à onda do mar, que é levada pelo vento, e lançada de uma para outra parte.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Não pense tal homem que receberá do Senhor alguma coisa.</versiculo>
		<versiculo numero="8">O homem de coração dobre é inconstante em todos os seus caminhos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas glorie-se o irmão abatido na sua exaltação,</versiculo>
		<versiculo numero="10">E o rico em seu abatimento; porque ele passará como a flor da erva.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque sai o sol com ardor, e a erva seca, e a sua flor cai, e a formosa aparência do seu aspecto perece; assim se murchará também o rico em seus caminhos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Bem-aventurado o homem que sofre a tentação; porque, quando for provado, receberá a coroa da vida, a qual o Senhor tem prometido aos que o amam.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Ninguém, sendo tentado, diga: De Deus sou tentado; porque Deus não pode ser tentado pelo mal, e a ninguém tenta.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Mas cada um é tentado, quando atraído e engodado pela sua própria concupiscência.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Depois, havendo a concupiscência concebido, dá à luz o pecado; e o pecado, sendo consumado, gera a morte.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Não erreis, meus amados irmãos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Toda a boa dádiva e todo o dom perfeito vem do alto, descendo do Pai das luzes, em quem não há mudança nem sombra de variação.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Segundo a sua vontade, ele nos gerou pela palavra da verdade, para que fôssemos como primícias das suas criaturas.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Portanto, meus amados irmãos, todo o homem seja pronto para ouvir, tardio para falar, tardio para se irar.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Porque a ira do homem não opera a justiça de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Por isso, rejeitando toda a imundícia e superfluidade de malícia, recebei com mansidão a palavra em vós enxertada, a qual pode salvar as vossas almas.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E sede cumpridores da palavra, e não somente ouvintes, enganando-vos a vós mesmos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Porque, se alguém é ouvinte da palavra, e não cumpridor, é semelhante ao homem que contempla ao espelho o seu rosto natural;</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porque se contempla a si mesmo, e vai-se, e logo se esquece de como era.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Aquele, porém, que atenta bem para a lei perfeita da liberdade, e nisso persevera, não sendo ouvinte esquecediço, mas fazedor da obra, este tal será bem-aventurado no seu feito.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Se alguém entre vós cuida ser religioso, e não refreia a sua língua, antes engana o seu coração, a religião desse é vã.</versiculo>
		<versiculo numero="27">A religião pura e imaculada para com Deus e Pai, é esta: Visitar os órfãos e as viúvas nas suas tribulações, e guardar-se da corrupção do mundo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Meus irmãos, não tenhais a fé de nosso Senhor Jesus Cristo, Senhor da glória, em acepção de pessoas.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque, se no vosso ajuntamento entrar algum homem com anel de ouro no dedo, com trajes preciosos, e entrar também algum pobre com sórdido traje,</versiculo>
		<versiculo numero="3">E atentardes para o que traz o traje precioso, e lhe disserdes: Assenta-te tu aqui num lugar de honra, e disserdes ao pobre: Tu, fica aí em pé, ou assenta-te abaixo do meu estrado,</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porventura não fizestes distinção entre vós mesmos, e não vos fizestes juízes de maus pensamentos?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ouvi, meus amados irmãos: Porventura não escolheu Deus aos pobres deste mundo para serem ricos na fé, e herdeiros do reino que prometeu aos que o amam?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas vós desonrastes o pobre. Porventura não vos oprimem os ricos, e não vos arrastam aos tribunais?</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porventura não blasfemam eles o bom nome que sobre vós foi invocado?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Todavia, se cumprirdes, conforme a Escritura, a lei real: Amarás a teu próximo como a ti mesmo, bem fazeis.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas, se fazeis acepção de pessoas, cometeis pecado, e sois redargüidos pela lei como transgressores.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque qualquer que guardar toda a lei, e tropeçar em um só ponto, tornou-se culpado de todos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque aquele que disse: Não cometerás adultério, também disse: Não matarás. Se tu pois não cometeres adultério, mas matares, estás feito transgressor da lei.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Assim falai, e assim procedei, como devendo ser julgados pela lei da liberdade.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque o juízo será sem misericórdia sobre aquele que não fez misericórdia; e a misericórdia triunfa do juízo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Meus irmãos, que aproveita se alguém disser que tem fé, e não tiver as obras? Porventura a fé pode salvá-lo?</versiculo>
		<versiculo numero="15">E, se o irmão ou a irmã estiverem nus, e tiverem falta de mantimento quotidiano,</versiculo>
		<versiculo numero="16">E algum de vós lhes disser: Ide em paz, aquentai-vos, e fartai-vos; e nào lhes derdes as coisas necessárias para o corpo, que proveito virá daí?</versiculo>
		<versiculo numero="17">Assim também a fé, se não tiver as obras, é morta em si mesma.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mas dirá alguém: Tu tens a fé, e eu tenho as obras; mostra-me a tua fé sem as tuas obras, e eu te mostrarei a minha fé pelas minhas obras.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Tu crês que há um só Deus; fazes bem. Também os demônios o crêem, e estremecem.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Mas, ó homem vão, queres tu saber que a fé sem as obras é morta?</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porventura o nosso pai Abraão não foi justificado pelas obras, quando ofereceu sobre o altar o seu filho Isaque?</versiculo>
		<versiculo numero="22">Bem vês que a fé cooperou com as suas obras, e que pelas obras a fé foi aperfeiçoada.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E cumpriu-se a Escritura, que diz: E creu Abraão em Deus, e foi-lhe isso imputado como justiça, e foi chamado o amigo de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Vedes então que o homem é justificado pelas obras, e não somente pela fé.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E de igual modo Raabe, a meretriz, não foi também justificada pelas obras, quando recolheu os emissários, e os despediu por outro caminho?</versiculo>
		<versiculo numero="26">Porque, assim como o corpo sem o espírito está morto, assim também a fé sem obras é morta.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Meus irmãos, muitos de vós não sejam mestres, sabendo que receberemos mais duro juízo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque todos tropeçamos em muitas coisas. Se alguém não tropeça em palavra, o tal é perfeito, e poderoso para também refrear todo o corpo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ora, nós pomos freio nas bocas dos cavalos, para que nos obedeçam; e conseguimos dirigir todo o seu corpo.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Vede também as naus que, sendo tão grandes, e levadas de impetuosos ventos, se viram com um bem pequeno leme para onde quer a vontade daquele que as governa.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Assim também a língua é um pequeno membro, e gloria-se de grandes coisas. Vede quão grande bosque um pequeno fogo incendeia.</versiculo>
		<versiculo numero="6">A língua também é um fogo; como mundo de iniqüidade, a língua está posta entre os nossos membros, e contamina todo o corpo, e inflama o curso da natureza, e é inflamada pelo inferno.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque toda a natureza, tanto de bestas feras como de aves, tanto de répteis como de animais do mar, se amansa e foi domada pela natureza humana;</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas nenhum homem pode domar a língua. É um mal que não se pode refrear; está cheia de peçonha mortal.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Com ela bendizemos a Deus e Pai, e com ela amaldiçoamos os homens, feitos à semelhança de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="10">De uma mesma boca procede bênção e maldição. Meus irmãos, não convém que isto se faça assim.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porventura deita alguma fonte de um mesmo manancial água doce e água amargosa?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Meus irmãos, pode também a figueira produzir azeitonas, ou a videira figos? Assim tampouco pode uma fonte dar água salgada e doce.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quem dentre vós é sábio e entendido? Mostre pelo seu bom trato as suas obras em mansidão de sabedoria.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Mas, se tendes amarga inveja, e sentimento faccioso em vosso coração, não vos glorieis, nem mintais contra a verdade.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Essa não é a sabedoria que vem do alto, mas é terrena, animal e diabólica.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porque onde há inveja e espírito faccioso aí há perturbação e toda a obra perversa.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Mas a sabedoria que do alto vem é, primeiramente pura, depois pacífica, moderada, tratável, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, e sem hipocrisia.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ora, o fruto da justiça semeia-se na paz, para os que exercitam a paz.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">De onde vêm as guerras e pelejas entre vós? Porventura não vêm disto, a saber, dos vossos deleites, que nos vossos membros guerreiam?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Cobiçais, e nada tendes; matais, e sois invejosos, e nada podeis alcançar; combateis e guerreais, e nada tendes, porque não pedis.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pedis, e não recebeis, porque pedis mal, para o gastardes em vossos deleites.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Adúlteros e adúlteras, não sabeis vós que a amizade do mundo é inimizade contra Deus? Portanto, qualquer que quiser ser amigo do mundo constitui-se inimigo de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ou cuidais vós que em vão diz a Escritura: O Espírito que em nós habita tem ciúmes?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Antes, ele dá maior graça. Portanto diz: Deus resiste aos soberbos, mas dá graça aos humildes.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Sujeitai-vos, pois, a Deus, resisti ao diabo, e ele fugirá de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Chegai-vos a Deus, e ele se chegará a vós. Alimpai as mãos, pecadores; e, vós de duplo ânimo, purificai os corações.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Senti as vossas misérias, e lamentai e chorai; converta-se o vosso riso em pranto, e o vosso gozo em tristeza.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Humilhai-vos perante o Senhor, e ele vos exaltará.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Irmãos, não faleis mal uns dos outros. Quem fala mal de um irmão, e julga a seu irmão, fala mal da lei, e julga a lei; e, se tu julgas a lei, já não és observador da lei, mas juiz.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Há só um legislador que pode salvar e destruir. Tu, porém, quem és, que julgas a outrem?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Eia agora vós, que dizeis: Hoje, ou amanhã, iremos a tal cidade, e lá passaremos um ano, e contrataremos, e ganharemos;</versiculo>
		<versiculo numero="14">Digo-vos que não sabeis o que acontecerá amanhã. Porque, que é a vossa vida? É um vapor que aparece por um pouco, e depois se desvanece.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Em lugar do que devíeis dizer: Se o Senhor quiser, e se vivermos, faremos isto ou aquilo.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas agora vos gloriais em vossas presunções; toda a glória tal como esta é maligna.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Aquele, pois, que sabe fazer o bem e não o faz, comete pecado.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">Eia, pois, agora vós, ricos, chorai e pranteai, por vossas misérias, que sobre vós hão de vir.</versiculo>
		<versiculo numero="2">As vossas riquezas estão apodrecidas, e as vossas vestes estão comidas de traça.</versiculo>
		<versiculo numero="3">O vosso ouro e a vossa prata se enferrujaram; e a sua ferrugem dará testemunho contra vós, e comerá como fogo a vossa carne. Entesourastes para os últimos dias.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eis que o jornal dos trabalhadores que ceifaram as vossas terras, e que por vós foi diminuído, clama; e os clamores dos que ceifaram entraram nos ouvidos do Senhor dos exércitos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Deliciosamente vivestes sobre a terra, e vos deleitastes; cevastes os vossos corações, como num dia de matança.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Condenastes e matastes o justo; ele não vos resistiu.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Sede pois, irmãos, pacientes até à vinda do Senhor. Eis que o lavrador espera o precioso fruto da terra, aguardando-o com paciência, até que receba a chuva temporã e serôdia.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Sede vós também pacientes, fortalecei os vossos corações; porque já a vinda do Senhor está próxima.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Irmãos, não vos queixeis uns contra os outros, para que não sejais condenados. Eis que o juiz está à porta.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Meus irmãos, tomai por exemplo de aflição e paciência os profetas que falaram em nome do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eis que temos por bem-aventurados os que sofreram. Ouvistes qual foi a paciência de Jó, e vistes o fim que o Senhor lhe deu; porque o Senhor é muito misericordioso e piedoso.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Mas, sobretudo, meus irmãos, não jureis, nem pelo céu, nem pela terra, nem façais qualquer outro juramento; mas que a vossa palavra seja sim, sim, e não, não; para que não caiais em condenação.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Está alguém entre vós aflito? Ore. Está alguém contente? Cante louvores.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Está alguém entre vós doente? Chame os presbíteros da igreja, e orem sobre ele, ungindo-o com azeite em nome do Senhor;</versiculo>
		<versiculo numero="15">E a oração da fé salvará o doente, e o Senhor o levantará; e, se houver cometido pecados, ser-lhe-ão perdoados.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Confessai as vossas culpas uns aos outros, e orai uns pelos outros, para que sareis. A oração feita por um justo pode muito em seus efeitos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Elias era homem sujeito às mesmas paixões que nós e, orando, pediu que não chovesse e, por três anos e seis meses, não choveu sobre a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E orou outra vez, e o céu deu chuva, e a terra produziu o seu fruto.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Irmãos, se algum dentre vós se tem desviado da verdade, e alguém o converter,</versiculo>
		<versiculo numero="20">Saiba que aquele que fizer converter do erro do seu caminho um pecador, salvará da morte uma alma, e cobrirá uma multidão de pecados.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>