<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Ezequiel" abreviatura="ez" capitulos="48">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">E aconteceu no trigésimo ano, no quarto mês, no quinto dia do mês, que estando eu no meio dos cativos, junto ao rio Quebar, se abriram os céus, e eu tive visões de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="2">No quinto dia do mês, no quinto ano do cativeiro do rei Jeoiaquim,</versiculo>
		<versiculo numero="3">Veio expressamente a palavra do Senhor a Ezequiel, filho de Buzi, o sacerdote, na terra dos caldeus, junto ao rio Quebar, e ali esteve sobre ele a mão do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Olhei, e eis que um vento tempestuoso vinha do norte, uma grande nuvem, com um fogo revolvendo-se nela, e um resplendor ao redor, e no meio dela havia uma coisa, como de cor de âmbar, que saía do meio do fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E do meio dela saía a semelhança de quatro seres viventes. E esta era a sua aparência: tinham a semelhança de homem.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E cada um tinha quatro rostos, como também cada um deles quatro asas.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E os seus pés eram pés direitos; e as plantas dos seus pés como a planta do pé de uma bezerra, e luziam como a cor de cobre polido.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E tinham mãos de homem debaixo das suas asas, aos quatro lados; e assim todos quatro tinham seus rostos e suas asas.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Uniam-se as suas asas uma à outra; não se viravam quando andavam, e cada qual andava continuamente em frente.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E a semelhança dos seus rostos era como o rosto de homem; e do lado direito todos os quatro tinham rosto de leão, e do lado esquerdo todos os quatro tinham rosto de boi; e também tinham rosto de águia todos os quatro.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim eram os seus rostos. As suas asas estavam estendidas por cima; cada qual tinha duas asas juntas uma a outra, e duas cobriam os corpos deles.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E cada qual andava para adiante de si; para onde o espírito havia de ir, iam; não se viravam quando andavam.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E, quanto à semelhança dos seres viventes, o seu aspecto era como ardentes brasas de fogo, com uma aparência de lâmpadas; o fogo subia e descia por entre os seres viventes, e o fogo resplandecia, e do fogo saíam relâmpagos;</versiculo>
		<versiculo numero="14">E os seres viventes corriam, e voltavam, à semelhança de um clarão de relâmpago.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E vi os seres viventes; e eis que havia uma roda sobre a terra junto aos seres viventes, uma para cada um dos quatro rostos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">O aspecto das rodas, e a obra delas, era como a cor de berilo; e as quatro tinham uma mesma semelhança; e o seu aspecto, e a sua obra, era como se estivera uma roda no meio de outra roda.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Andando elas, andavam pelos seus quatro lados; não se viravam quando andavam.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E os seus aros eram tão altos, que faziam medo; e estas quatro tinham as suas cambotas cheias de olhos ao redor.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E, andando os seres viventes, andavam as rodas ao lado deles; e, elevando-se os seres viventes da terra, elevavam-se também as rodas.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Para onde o espírito queria ir, eles iam; para onde o espírito tinha de ir; e as rodas se elevavam defronte deles, porque o espírito do ser vivente estava nas rodas.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Andando eles, andavam elas e, parando eles, paravam elas e, elevando-se eles da terra, elevavam-se também as rodas defronte deles; porque o espírito do ser vivente estava nas rodas.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E sobre as cabeças dos seres viventes havia uma semelhança de firmamento, com a aparência de cristal terrível, estendido por cima, sobre as suas cabeças.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E debaixo do firmamento estavam as suas asas direitas uma em direção à outra; cada um tinha duas, que lhe cobriam o corpo de um lado; e cada um tinha outras duas asas, que os cobriam do outro lado.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E, andando eles, ouvi o ruído das suas asas, como o ruído de muitas águas, como a voz do Onipotente, um tumulto como o estrépito de um exército; parando eles, abaixavam as suas asas.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E ouviu-se uma voz vinda do firmamento, que estava por cima das suas cabeças; parando eles, abaixavam as suas asas.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E por cima do firmamento, que estava por cima das suas cabeças, havia algo semelhante a um trono que parecia de pedra de safira; e sobre esta espécie de trono havia uma figura semelhante a de um homem, na parte de cima, sobre ele.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E vi-a como a cor de âmbar, como a aparência do fogo pelo interior dele ao redor, desde o aspecto dos seus lombos, e daí para cima; e, desde o aspecto dos seus lombos e daí para baixo, vi como a semelhança de fogo, e um resplendor ao redor dele.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Como o aspecto do arco que aparece na nuvem no dia da chuva, assim era o aspecto do resplendor em redor. Este era o aspecto da semelhança da glória do Senhor; e, vendo isto, caí sobre o meu rosto, e ouvi a voz de quem falava.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">E disse-me: Filho do homem, põe-te em pé, e falarei contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então entrou em mim o Espírito, quando ele falava comigo, e me pôs em pé, e ouvi o que me falava.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E disse-me: Filho do homem, eu te envio aos filhos de Israel, às nações rebeldes que se rebelaram contra mim; eles e seus pais transgrediram contra mim até este mesmo dia.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E os filhos são de semblante duro, e obstinados de coração; eu te envio a eles, e lhes dirás: Assim diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E eles, quer ouçam quer deixem de ouvir (porque eles são casa rebelde), hão de saber, contudo, que esteve no meio deles um profeta.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E tu, ó filho do homem, não os temas, nem temas as suas palavras; ainda que estejam contigo sarças e espinhos, e tu habites entre escorpiões, não temas as suas palavras, nem te assustes com os seus semblantes, porque são casa rebelde.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mas tu lhes dirás as minhas palavras, quer ouçam quer deixem de ouvir, pois são rebeldes.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas tu, ó filho do homem, ouve o que eu te falo, não sejas rebelde como a casa rebelde; abre a tua boca, e come o que eu te dou.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então vi, e eis que uma mão se estendia para mim, e eis que nela havia um rolo de livro.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E estendeu-o diante de mim, e ele estava escrito por dentro e por fora; e nele estavam escritas lamentações, e suspiros e ais.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Depois me disse: Filho do homem, come o que achares; come este rolo, e vai, fala à casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então abri a minha boca, e me deu a comer o rolo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E disse-me: Filho do homem, dá de comer ao teu ventre, e enche as tuas entranhas deste rolo que eu te dou. Então o comi, e era na minha boca doce como o mel.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E disse-me ainda: Filho do homem, vai, entra na casa de Israel, e dize-lhe as minhas palavras.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque tu não és enviado a um povo de estranha fala, nem de língua difícil, mas à casa de Israel;</versiculo>
		<versiculo numero="6">Nem a muitos povos de estranha fala, e de língua difícil, cujas palavras não possas entender; se eu aos tais te enviara, certamente te dariam ouvidos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mas a casa de Israel não te quererá dar ouvidos, porque não me querem dar ouvidos a mim; pois toda a casa de Israel é de fronte obstinada e dura de coração.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Eis que fiz duro o teu rosto contra os seus rostos, e forte a tua fronte contra a sua fronte.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Fiz como diamante a tua fronte, mais forte do que a pederneira; não os temas, pois, nem te assombres com os seus rostos, porque são casa rebelde.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Disse-me mais: Filho do homem, recebe no teu coração todas as minhas palavras que te hei de dizer, e ouve-as com os teus ouvidos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eia, pois, vai aos do cativeiro, aos filhos do teu povo, e lhes falarás e lhes dirás: Assim diz o Senhor DEUS, quer ouçam quer deixem de ouvir.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E levantou-me o Espírito, e ouvi por detrás de mim uma voz de grande estrondo, que dizia: Bendita seja a glória do SENHOR, desde o seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E ouvi o ruído das asas dos seres viventes, que tocavam umas nas outras, e o ruído das rodas defronte deles, e o sonido de um grande estrondo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então o espírito me levantou, e me levou; e eu me fui amargurado, na indignação do meu Espírito; porém a mão do SENHOR era forte sobre mim.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E fui a Tel-Abibe, aos do cativeiro, que moravam junto ao rio Quebar, e eu morava onde eles moravam; e fiquei ali sete dias, pasmado no meio deles.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E sucedeu que, ao fim de sete dias, veio a palavra do Senhor a mim, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="17">Filho do homem: Eu te dei por atalaia sobre a casa de Israel; e tu da minha boca ouvirás a palavra e avisá-los-ás da minha parte.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Quando eu disser ao ímpio: Certamente morrerás; e tu não o avisares, nem falares para avisar o ímpio acerca do seu mau caminho, para salvar a sua vida, aquele ímpio morrerá na sua iniqüidade, mas o seu sangue, da tua mão o requererei.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Mas, se avisares ao ímpio, e ele não se converter da sua impiedade e do seu mau caminho, ele morrerá na sua iniqüidade, mas tu livraste a tua alma.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Semelhantemente, quando o justo se desviar da sua justiça, e cometer a iniqüidade, e eu puser diante dele um tropeço, ele morrerá: porque tu não o avisaste, no seu pecado morrerá; e suas justiças, que tiver praticado, não serão lembradas, mas o seu sangue, da tua mão o requererei.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas, avisando tu o justo, para que não peque, e ele não pecar, certamente viverá; porque foi avisado; e tu livraste a tua alma.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E a mão do Senhor estava sobre mim ali, e ele me disse: Levanta-te, e sai ao vale, e ali falarei contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E levantei-me, e saí ao vale, e eis que a glória do Senhor estava ali, como a glória que vi junto ao rio Quebar; e caí sobre o meu rosto.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Então entrou em mim o Espírito, e me pôs em pé, e falou comigo, e me disse: Entra, encerra-te dentro da tua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E quanto a ti, ó filho do homem, eis que porão cordas sobre ti, e te ligarão com elas; não sairás, pois, ao meio deles.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E eu farei que a tua língua se pegue ao teu paladar, e ficarás mudo, e não lhes servirás de repreendedor; porque eles são casa rebelde.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Mas, quando eu falar contigo, abrirei a tua boca, e lhes dirás: Assim diz o Senhor DEUS: Quem ouvir ouça, e quem deixar de ouvir, deixe; porque eles são casa rebelde.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">Tu, pois, ó filho do homem, toma um tijolo, e pô-lo-ás diante de ti, e grava nele a cidade de Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E põe contra ela um cerco, e edifica contra ela uma fortificação, e levanta contra ela uma trincheira, e põe contra ela arraiais, e põe-lhe aríetes em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E tu toma uma sertã de ferro, e põe-na por muro de ferro entre ti e a cidade; e dirige para ela o teu rosto, e assim será cercada, e a cercarás; isto servirá de sinal à casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Tu também deita-te sobre o teu lado esquerdo, e põe a iniqüidade da casa de Israel sobre ele; conforme o número dos dias que te deitares sobre ele, levarás as suas iniqüidades.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque eu já te tenho fixado os anos da sua iniqüidade, conforme o número dos dias, trezentos e noventa dias; e levarás a iniqüidade da casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E, quando tiveres cumprido estes dias, tornar-te-ás a deitar sobre o teu lado direito, e levarás a iniqüidade da casa de Judá quarenta dias; um dia te dei para cada ano.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Dirigirás, pois, o teu rosto para o cerco de Jerusalém, com o teu braço descoberto, e profetizarás contra ela.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E eis que porei sobre ti cordas; assim tu não te voltarás de um lado para o outro, até que cumpras os dias do teu cerco.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E tu, toma trigo, e cevada, e favas, e lentilhas, e milho e aveia, e coloca-os numa vasilha, e faze deles pão; conforme o número dos dias que tu te deitares sobre o teu lado, trezentos e noventa dias, comerás disso.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E a tua comida, que hás de comer, será do peso de vinte siclos por dia; de tempo em tempo a comerás.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Também beberás a água por medida, a saber, a sexta parte de um him; de tempo em tempo beberás.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E o que comeres será como bolos de cevada, e cozê-los-ás sobre o esterco que sai do homem, diante dos olhos deles.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E disse o Senhor: Assim comerão os filhos de Israel o seu pão imundo, entre os gentios para onde os lançarei.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então disse eu: Ah! Senhor DEUS! Eis que a minha alma não foi contaminada, pois desde a minha mocidade até agora, nunca comi daquilo que morrer de si mesmo, ou que é despedaçado por feras; nem carne abominável entrou na minha boca.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E disse-me: Vê, dei-te esterco de vacas, em lugar de esterco de homem; e sobre ele prepararás o teu pão.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Disse-me ainda: Filho do homem, eis que eu quebrarei o sustento de pão em Jerusalém, e comerão o pão por peso, e com ansiedade; e a água beberão por medida, e com espanto;</versiculo>
		<versiculo numero="17">Para que lhes falte o pão e a água, e se espantem uns com os outros, e se consumam nas suas iniqüidades.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">E tu, ó filho do homem, toma uma faca afiada, como navalha de barbeiro, e a farás passar pela tua cabeça e pela tua barba; então tomarás uma balança de peso, e repartirás os cabelos.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Uma terça parte queimarás no fogo, no meio da cidade, quando se cumprirem os dias do cerco; então tomarás outra terça parte, e feri-la-ás com uma faca ao redor dela; e a outra terça parte espalharás ao vento; porque desembainharei a espada atrás deles.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Também tomarás dali um pequeno número, e atá-los-ás nas bordas do teu manto.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E ainda destes tomarás alguns, e os lançarás no meio do fogo e os queimarás a fogo; e dali sairá um fogo contra toda a casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Assim diz o Senhor DEUS: Esta é Jerusalém; coloquei-a no meio das nações e das terras que estão ao redor dela.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ela, porém, mudou em impiedade os meus juízos, mais do que as nações, e os meus estatutos mais do que as terras que estão ao redor dela; porque rejeitaram os meus juízos e os meus estatutos, e não andaram neles.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto assim diz o Senhor DEUS: Porque multiplicastes mais do que as nações, que estão ao redor de vós, e não andastes nos meus estatutos, nem guardastes os meus juízos, nem ainda procedestes segundo os juízos das nações que estão ao redor de vós;</versiculo>
		<versiculo numero="8">Por isso assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu, sim eu, estou contra ti; e executarei juízos no meio de ti aos olhos das nações.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E farei em ti o que nunca fiz, e o que jamais farei, por causa de todas as tuas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Portanto os pais comerão a seus filhos no meio de ti, e os filhos comerão a seus pais; e executarei em ti juízos, e tudo o que restar de ti, espalharei a todos os ventos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Portanto, como eu vivo, diz o Senhor DEUS, certamente, porquanto profanaste o meu santuário com todas as tuas coisas detestáveis, e com todas as tuas abominações, também eu te diminuirei, e o meu olho não te perdoará, nem também terei piedade.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Uma terça parte de ti morrerá de peste, e se consumirá de fome no meio de ti; e outra terça parte cairá à espada em redor de ti; e a outra terça parte espalharei a todos os ventos, e desembainharei a espada atrás deles.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim se cumprirá a minha ira, e satisfarei neles o meu furor, e me consolarei; e saberão que eu, o Senhor, tenho falado no meu zelo, quando eu cumprir neles o meu furor.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E pôr-te-ei em desolação, e por objeto de opróbrio entre as nações que estão em redor de ti, aos olhos de todos os que passarem.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E será objeto de opróbrio e blasfêmia, instrução e espanto às nações que estão em redor de ti, quando eu executar em ti juízos com ira, e com furor, e com terríveis castigos. Eu, o Senhor, falei.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Quando eu enviar as malignas flechas da fome contra eles, que servirão para destruição, as quais eu mandarei para vos destruir, então aumentarei a fome sobre vós, e vos quebrarei o sustento do pão.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E enviarei sobre vós a fome, e as feras que te desfilharão; e a peste e o sangue passarão por ti; e trarei a espada sobre ti. Eu, o Senhor, falei.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="6">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dirige o teu rosto para os montes de Israel, e profetiza contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E dirás: Montes de Israel, ouvi a palavra do Senhor DEUS: Assim diz o Senhor DEUS aos montes, aos outeiros, aos ribeiros e aos vales: Eis que eu, sim eu, trarei a espada sobre vós, e destruirei os vossos lugares altos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E serão assolados os vossos altares, e quebradas as vossas imagens do sol e derrubarei os vossos mortos, diante dos vossos ídolos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E porei os cadáveres dos filhos de Israel diante dos seus ídolos; e espalharei os vossos ossos em redor dos vossos altares.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Em todos os vossos lugares habitáveis, as cidades serão destruídas, e os lugares altos assolados; para que os vossos altares sejam destruídos e assolados, e os vossos ídolos se quebrem e se acabem, e as vossas imagens sejam cortadas, e desfeitas as vossas obras.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E os mortos cairão no meio de vós, para que saibais que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porém deixarei um remanescente, para que tenhais entre as nações alguns que escaparem da espada, quando fordes espalhados pelas terras.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então os que dentre vós escaparem se lembrarão de mim entre as nações para onde foram levados em cativeiro; porquanto me quebrantei por causa do seu coração corrompido, que se desviou de mim, e por causa dos seus olhos, que andaram se corrompendo após os seus ídolos; e terão nojo de si mesmos, por causa das maldades que fizeram em todas as suas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E saberão que eu sou o Senhor, e que não disse debalde que lhes faria este mal.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim diz o Senhor DEUS: Bate com a mão, e bate com o teu pé, e dize: Ah! Por todas as grandes abominações da casa de Israel! Porque cairão à espada, e de fome, e de peste.</versiculo>
		<versiculo numero="12">O que estiver longe morrerá de peste, e o que está perto cairá à espada; e o que restar e ficar cercado morrerá de fome; assim cumprirei o meu furor sobre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então sabereis que eu sou o Senhor, quando os seus mortos estiverem no meio dos seus ídolos, em redor dos seus altares, em todo o outeiro alto, em todos os cumes dos montes, e debaixo de toda a árvore verde, e debaixo de todo o carvalho frondoso, no lugar onde ofereciam cheiro suave a todos os seus ídolos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E estenderei a minha mão sobre eles, e farei a terra desolada, e mais devastada do que o deserto do lado de Dibla, em todas as suas habitações; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="7">
		<versiculo numero="1">Depois veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">E tu, ó filho do homem, assim diz o Senhor DEUS acerca da terra de Israel: Vem o fim, o fim vem sobre os quatro cantos da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Agora vem o fim sobre ti, e enviarei sobre ti a minha ira, e te julgarei conforme os teus caminhos, e trarei sobre ti todas as tuas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E não te poupará o meu olho, nem terei piedade de ti, mas porei sobre ti os teus caminhos, e as tuas abominações estarão no meio de ti; e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Assim diz o Senhor DEUS: Um mal, eis que um só mal vem.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Vem o fim, o fim vem, despertou-se contra ti; eis que vem.</versiculo>
		<versiculo numero="7">A manhà vem para ti, ó habitante da terra. Vem o tempo; chegado é o dia da turbação, e não mais o sonido de alegria dos montes.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Agora depressa derramarei o meu furor sobre ti, e cumprirei a minha ira contra ti, e te julgarei conforme os teus caminhos, e porei sobre ti todas as tuas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E não te poupará o meu olho, nem terei piedade de ti; conforme os teus caminhos, assim te punirei, e as tuas abominações estarão no meio de ti; e sabereis que eu, o Senhor, é que firo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Eis aqui o dia, eis que vem; veio a manhà, já floresceu a vara, já reverdeceu a soberba.</versiculo>
		<versiculo numero="11">A violência se levantou em vara de impiedade; nada restará deles, nem da sua multidão, nem do seu rumor, nem haverá lamentação por eles.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Vem o tempo, é chegado o dia; o que compra não se alegre, e o que vende não se entristeça; porque a ira ardente está sobre toda a multidão deles.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque o que vende não tornará a possuir o que vendeu, ainda que esteja entre os viventes; porque a visão, sobre toda a sua multidão, não tornará para trás, nem ninguém fortalecerá a sua vida com a sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Já tocaram a trombeta, e tudo prepararam, mas não há quem vá à peleja, porque a minha ardente ira está sobre toda a sua multidão.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Fora está a espada, e dentro a peste e a fome; o que estiver no campo morrerá à espada, e o que estiver na cidade a fome e a peste o consumirão.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E escaparão os que fugirem deles, mas estarão pelos montes, como pombas dos vales, todos gemendo, cada um por causa da sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Todas as mãos se enfraquecerão, e todos os joelhos serão débeis como água.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E cingir-se-ão de sacos, e o terror os cobrirá; e sobre todos os rostos haverá vergonha, e sobre todas as suas cabeças, calva.</versiculo>
		<versiculo numero="19">A sua prata lançarão pelas ruas, e o seu ouro será removido; nem a sua prata nem o seu ouro os poderá livrar no dia do furor do Senhor; eles não fartarão a sua alma, nem lhes encherão o estômago, porque isto foi o tropeço da sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E a glória do seu ornamento ele a pôs em magnificência, mas eles fizeram nela imagens das suas abominações e coisas detestáveis; por isso eu lha tenho feito coisa imunda.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E entregá-la-ei por presa, na mão dos estrangeiros, e aos ímpios da terra por despojo; e a profanarão.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E desviarei deles o meu rosto, e profanarão o meu lugar oculto; porque entrarão nele saqueadores, e o profanarão.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Faze uma cadeia, porque a terra está cheia de crimes de sangue, e a cidade está cheia de violência.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E farei vir os piores dentre os gentios e possuirão as suas casas; e farei cessar a arrogância dos fortes, e os seus lugares santos serão profanados.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Vem a destruição; eles buscarão a paz, mas não há nenhuma.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Miséria sobre miséria virá, e se levantará rumor sobre rumor; então buscarão do profeta uma visão, mas do sacerdote perecerá a lei e dos anciãos o conselho.</versiculo>
		<versiculo numero="27">O rei lamentará, e o príncipe se vestirá de desolação, e as mãos do povo da terra se conturbarão; conforme o seu caminho lhes farei, e conforme os seus merecimentos os julgarei; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="8">
		<versiculo numero="1">Sucedeu, pois, no sexto ano, no sexto mês, no quinto dia do mês, estando eu assentado na minha casa, e os anciãos de Judá assentados diante de mim, que ali a mão do Senhor DEUS caiu sobre mim.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E olhei, e eis uma semelhança como o aspecto de fogo; desde o aspecto dos seus lombos, e daí para baixo, era fogo; e dos seus lombos e daí para cima como o aspecto de um resplendor como a cor de âmbar.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E estendeu a forma de uma mão, e tomou-me pelos cabelos da minha cabeça; e o Espírito me levantou entre a terra e o céu, e levou-me a Jerusalém em visões de Deus, até à entrada da porta do pátio de dentro, que olha para o norte, onde estava o assento da imagem do ciúmes, que provoca ciúmes.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E eis que a glória do Deus de Israel estava ali, conforme o aspecto que eu tinha visto no vale.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E disse-me: Filho do homem, levanta agora os teus olhos para o caminho do norte. E levantei os meus olhos para o caminho do norte, e eis que ao norte da porta do altar, estava esta imagem de ciúmes na entrada.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E disse-me: Filho do homem, vês tu o que eles estão fazendo? As grandes abominações que a casa de Israel faz aqui, para que me afaste do meu santuário? Mas ainda tornarás a ver maiores abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E levou-me à porta do átrio; então olhei, e eis que havia um buraco na parede.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E disse-me: Filho do homem, cava agora naquela parede. E cavei na parede, e eis que havia uma porta.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então me disse: Entra, e vê as malignas abominações que eles fazem aqui.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E entrei, e olhei, e eis que toda a forma de répteis, e animais abomináveis, e de todos os ídolos da casa de Israel, estavam pintados na parede em todo o redor.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E estavam em pé diante deles setenta homens dos anciãos da casa de Israel, e Jaazanias, filho de Safã, em pé, no meio deles, e cada um tinha na mão o seu incensário; e subia uma espessa nuvem de incenso.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então me disse: Viste, filho do homem, o que os anciãos da casa de Israel fazem nas trevas, cada um nas suas câmaras pintadas de imagens? Pois dizem: O Senhor não nos vê; o Senhor abandonou a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E disse-me: Ainda tornarás a ver maiores abominações, que estes fazem.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E levou-me à entrada da porta da casa do Senhor, que está do lado norte, e eis que estavam ali mulheres assentadas chorando a Tamuz.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E disse-me: Vês isto, filho do homem? Ainda tornarás a ver abominações maiores do que estas.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E levou-me para o átrio interior da casa do Senhor, e eis que estavam à entrada do templo do Senhor, entre o pórtico e o altar, cerca de vinte e cinco homens, de costas para o templo do Senhor, e com os rostos para o oriente; e eles, virados para o oriente adoravam o sol.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então me disse: Vês isto, filho do homem? Há porventura coisa mais leviana para a casa de Judá, do que tais abominações, que fazem aqui? Havendo enchido a terra de violência, tornam a irritar-me; e ei-los a chegar o ramo ao seu nariz.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Por isso também eu os tratarei com furor; o meu olho não poupará, nem terei piedade; ainda que me gritem aos ouvidos com grande voz, contudo não os ouvirei.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="9">
		<versiculo numero="1">Então me gritou aos ouvidos com grande voz, dizendo: Fazei chegar os intendentes da cidade, cada um com as suas armas destruidoras na mão.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E eis que vinham seis homens a caminho da porta superior, que olha para o norte, e cada um com a sua arma destruidora na mão, e entre eles um homem vestido de linho, com um tinteiro de escrivão à sua cintura; e entraram, e se puseram junto ao altar de bronze.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E a glória do Deus de Israel se levantou de sobre o querubim, sobre o qual estava, indo até a entrada da casa; e clamou ao homem vestido de linho, que tinha o tinteiro de escrivão à sua cintura.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E disse-lhe o Senhor: Passa pelo meio da cidade, pelo meio de Jerusalém, e marca com um sinal as testas dos homens que suspiram e que gemem por causa de todas as abominações que se cometem no meio dela.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E aos outros disse ele, ouvindo eu: Passai pela cidade após ele, e feri; não poupe o vosso olho, nem vos compadeçais.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Matai velhos, jovens, virgens, meninos e mulheres, até exterminá-los; mas a todo o homem que tiver o sinal não vos chegueis; e começai pelo meu santuário. E começaram pelos homens mais velhos que estavam diante da casa.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E disse-lhes: Contaminai a casa e enchei os átrios de mortos; saí. E saíram, e feriram na cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Sucedeu, pois, que, havendo-os ferido, e ficando eu sozinho, caí sobre a minha face, e clamei, e disse: Ah! Senhor DEUS! dar-se-á caso que destruas todo o restante de Israel, derramando a tua indignação sobre Jerusalém?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então me disse: A maldade da casa de Israel e de Judá é grandíssima, e a terra se encheu de sangue e a cidade se encheu de perversidade; porque dizem: O Senhor abandonou a terra, e o Senhor não vê.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Pois, também, quanto a mim, não poupará o meu olho, nem me compadecerei; sobre a cabeça deles farei recair o seu caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eis que o homem que estava vestido de linho, a cuja cintura estava o tinteiro, tornou com a resposta, dizendo: Fiz como me mandaste.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="10">
		<versiculo numero="1">Depois olhei, e eis que no firmamento, que estava por cima da cabeça dos querubins, apareceu sobre eles uma como pedra de safira, semelhante a forma de um trono.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E falou ao homem vestido de linho, dizendo: Vai por entre as rodas, até debaixo do querubim, e enche as tuas mãos de brasas acesas dentre os querubins e espalha-as sobre a cidade. E ele entrou à minha vista.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E os querubins estavam ao lado direito da casa, quando entrou aquele homem; e uma nuvem encheu o átrio interior.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então se levantou a glória do Senhor de sobre o querubim indo para a entrada da casa; e encheu-se a casa de uma nuvem, e o átrio se encheu do resplendor da glória do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E o ruído das asas dos querubins se ouviu até ao átrio exterior, como a voz do Deus Todo-Poderoso, quando fala.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Sucedeu, pois, que, dando ele ordem ao homem vestido de linho, dizendo: Toma fogo dentre as rodas, dentre os querubins, entrou ele, e parou junto às rodas.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então estendeu um querubim a sua mão dentre os querubins para o fogo que estava entre os querubins; e tomou dele, e o pôs nas mãos do que estava vestido de linho; o qual o tomou, e saiu.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E apareceu nos querubins uma semelhança de mão de homem debaixo das suas asas.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então olhei, e eis quatro rodas junto aos querubins, uma roda junto a um querubim, e outra roda junto a outro querubim; e o aspecto das rodas era como a cor da pedra de berilo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E, quanto ao seu aspecto, as quatro tinham uma mesma semelhança; como se estivesse uma roda no meio de outra roda.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Andando estes, andavam para os quatro lados deles; não se viravam quando andavam, mas para o lugar para onde olhava a cabeça, para esse seguiam; não se viravam quando andavam.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E todo o seu corpo, as suas costas, as suas mãos, as suas asas e as rodas, as rodas que os quatro tinham, estavam cheias de olhos ao redor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E, quanto às rodas, ouvindo eu, se lhes gritava: Roda!</versiculo>
		<versiculo numero="14">E cada um tinha quatro rostos; o rosto do primeiro era rosto de querubim, e o rosto do segundo, rosto de homem, e do terceiro era rosto de leão, e do quarto, rosto de águia.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E os querubins se elevaram ao alto; estes são os mesmos seres viventes que vi junto ao rio Quebar.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E, andando os querubins, andavam as rodas juntamente com eles; e, levantando os querubins as suas asas, para se elevarem de sobre a terra, também as rodas não se separavam deles.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Parando eles, paravam elas; e, elevando-se eles elevavam-se elas, porque o espírito do ser vivente estava nelas.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Então saiu a glória do Senhor de sobre a entrada da casa, e parou sobre os querubins.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E os querubins alçaram as suas asas, e se elevaram da terra aos meus olhos, quando saíram; e as rodas os acompanhavam; e cada um parou à entrada da porta oriental da casa do Senhor; e a glória do Deus de Israel estava em cima, sobre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Estes são os seres viventes que vi debaixo do Deus de Israel, junto ao rio Quebar, e conheci que eram querubins.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Cada um tinha quatro rostos e cada um quatro asas, e a semelhança de mãos de homem debaixo das suas asas.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E a semelhança dos seus rostos era a dos rostos que eu tinha visto junto ao rio Quebar, o aspecto deles, e eles mesmos; cada um andava para diante do seu rosto.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="11">
		<versiculo numero="1">Então me levantou o Espírito, e me levou à porta oriental da casa do SENHOR, a qual olha para o oriente; e eis que estavam à entrada da porta vinte e cinco homens; e no meio deles vi a Jaazanias, filho de Azur, e a Pelatias, filho de Benaia, príncipes do povo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E disse-me: Filho do homem, estes são os homens que maquinam perversidade, e dão mau conselho nesta cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Os quais dizem: Não está próximo o tempo de edificar casas; esta cidade é o caldeirão, e nós a carne.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Portanto, profetiza contra eles; profetiza, ó filho do homem.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Caiu, pois, sobre mim o Espírito do Senhor, e disse-me: Fala: Assim diz o Senhor: Assim haveis falado, ó casa de Israel, porque, quanto às coisas que vos sobem ao espírito, eu as conheço.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Multiplicastes os vossos mortos nesta cidade, e enchestes as suas ruas de mortos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto, assim diz o Senhor DEUS: Vossos mortos, que deitastes no meio dela, esses são a carne e ela é o caldeirão; a vós, porém, vos tirarei do meio dela.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Temestes a espada, e a espada trarei sobre vós, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E vos farei sair do meio dela, e vos entregarei na mão de estrangeiros, e exercerei os meus juízos entre vós.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Caireis à espada, e nos confins de Israel vos julgarei; e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Esta cidade não vos servirá de caldeirão, nem vós servireis de carne no meio dela; nos confins de Israel vos julgarei.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E sabereis que eu sou o Senhor, porque não andastes nos meus estatutos, nem cumpristes os meus juízos; antes fizestes conforme os juízos dos gentios que estão ao redor de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E aconteceu que, profetizando eu, morreu Pelatias, filho de Benaia; então caí sobre o meu rosto, e clamei com grande voz, e disse: Ah! Senhor DEUS! Porventura darás tu fim ao remanescente de Israel?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="15">Filho do homem, teus irmãos, sim, teus irmãos, os homens de teu parentesco, e toda a casa de Israel, todos eles são aqueles a quem os habitantes de Jerusalém disseram: Apartai-vos para longe do Senhor; esta terra nos foi dada em possessão.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Portanto, dize: Assim diz o Senhor DEUS: Ainda que os lancei para longe entre os gentios, e ainda que os espalhei pelas terras, todavia lhes serei como um pequeno santuário, nas terras para onde forem.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Portanto, dize: Assim diz o Senhor DEUS: Hei de ajuntar-vos do meio dos povos, e vos recolherei das terras para onde fostes lançados, e vos darei a terra de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E virão ali, e tirarão dela todas as suas coisas detestáveis e todas as suas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E lhes darei um só coração, e um espírito novo porei dentro deles; e tirarei da sua carne o coração de pedra, e lhes darei um coração de carne;</versiculo>
		<versiculo numero="20">Para que andem nos meus estatutos, e guardem os meus juízos, e os cumpram; e eles me serão por povo, e eu lhes serei por Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas, quanto àqueles cujo coração andar conforme o coração das suas coisas detestáveis, e as suas abominações, farei recair nas suas cabeças o seu caminho, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Então os querubins elevaram as suas asas, e as rodas os acompanhavam; e a glória do Deus de Israel estava em cima sobre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E a glória do Senhor se alçou desde o meio da cidade; e se pôs sobre o monte que está ao oriente da cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Depois o Espírito me levantou, e me levou à Caldéia, para os do cativeiro, em visão, pelo Espírito de Deus; e subiu de sobre mim a visão que eu tinha tido.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E falei aos do cativeiro todas as coisas que o Senhor me havia mostrado.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="12">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, tu habitas no meio da casa rebelde, que tem olhos para ver e não vê, e tem ouvidos para ouvir e não ouve; porque eles são casa rebelde.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Tu, pois, ó filho do homem, prepara mobílias para mudares, e de dia muda aos olhos deles; e do teu lugar mudarás para outro lugar aos olhos deles; bem pode ser que reparem nisso, ainda que eles são casa rebelde.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Aos olhos deles, pois, tirarás para fora, de dia, as tuas mobílias, como quem vai mudar; então tu sairás de tarde aos olhos deles, como quem sai mudando para o cativeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Faze para ti, à vista deles, uma abertura na parede, e tira-as para fora, por ali.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Aos olhos deles, nos seus ombros, às escuras as tirarás, e cobrirás o teu rosto, para que não vejas a terra; porque te dei por sinal à casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E fiz assim, como se me deu ordem; as minhas mobílias tirei para fora de dia, como mobílias do cativeiro; então à tarde fiz, com a mão, uma abertura na parede; às escuras as tirei para fora, e nos meus ombros as levei, aos olhos deles.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E, pela manhã, veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="9">Filho do homem, porventura não te disse a casa de Israel, aquela casa rebelde: Que fazes tu?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Dize-lhes: Assim diz o Senhor DEUS: Esta carga refere-se ao príncipe em Jerusalém, e a toda a casa de Israel, que está no meio dela.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Dize: Eu sou o vosso sinal. Assim como eu fiz, assim se lhes fará a eles; irão para o exílio em cativeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E o príncipe que está no meio deles levará aos ombros as mobílias, e às escuras sairá; farão uma abertura na parede para as tirarem por ela; o seu rosto cobrirá, para que com os seus olhos não veja a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Também estenderei a minha rede sobre ele, e será apanhado no meu laço; e o levarei à babilônia, à terra dos caldeus, e contudo não a verá, ainda que ali morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E a todos os ventos espalharei os que estiverem ao redor dele para seu socorro, e a todas as suas tropas; e desembainharei a espada atrás deles.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim saberão que eu sou o Senhor, quando eu os dispersar entre as nações e os espalhar pelas terras.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas deles deixarei ficar alguns poucos, escapos da espada, da fome, e da peste, para que contem todas as suas abominações entre as nações para onde forem; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="18">Filho do homem, o teu pão comerás com tremor, e a tua água beberás com estremecimento e com receio.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E dirás ao povo da terra: Assim diz o Senhor DEUS acerca dos habitantes de Jerusalém, na terra de Israel: O seu pão comerão com receio, e a sua água beberão com susto, pois a sua terra será despojada de sua abundância, por causa da violência de todos os que nela habitam.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E as cidades habitadas serão devastadas, e a terra se tornará em desolação; e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E veio ainda a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="22">Filho do homem, que provérbio é este que vós tendes na terra de Israel, dizendo: Prolongar-se-ão os dias, e perecerá toda a visão?</versiculo>
		<versiculo numero="23">Portanto, dize-lhes: Assim diz o Senhor DEUS: Farei cessar este provérbio, e já não se servirão mais dele em Israel; mas dize-lhes: Os dias estão próximos e o cumprimento de toda a visão.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porque não haverá mais alguma visão vã, nem adivinhação lisonjeira, no meio da casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Porque eu, o SENHOR, falarei, e a palavra que eu falar se cumprirá; não será mais adiada; porque em vossos dias, ó casa rebelde, falarei uma palavra e a cumprirei, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Veio mais a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="27">Filho do homem, eis que os da casa de Israel dizem: A visão que este tem é para muitos dias, e ele profetiza de tempos que estão longe.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Portanto dize-lhes: Assim diz o Senhor DEUS: Não será mais adiada nenhuma das minhas palavras; e a palavra que falei se cumprirá, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="13">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, profetiza contra os profetas de Israel que profetizam, e dize aos que só profetizam de seu coração: Ouvi a palavra do Senhor;</versiculo>
		<versiculo numero="3">Assim diz o Senhor DEUS: Ai dos profetas loucos, que seguem o seu próprio espírito e que nada viram!</versiculo>
		<versiculo numero="4">Os teus profetas, ó Israel, são como raposas nos desertos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Não subistes às brechas, nem reparastes o muro para a casa de Israel, para estardes firmes na peleja no dia do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Viram vaidade e adivinhação mentirosa os que dizem: O Senhor disse; quando o Senhor não os enviou; e fazem que se espere o cumprimento da palavra.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porventura não tivestes visão de vaidade, e não falastes adivinhação mentirosa, quando dissestes: O Senhor diz, sendo que eu tal não falei?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Portanto assim diz o Senhor DEUS: Como tendes falado vaidade, e visto a mentira, portanto eis que eu sou contra vós, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E a minha mão será contra os profetas que vêem vaidade e que adivinham mentira; não estarão na congregação do meu povo, nem nos registros da casa de Israel se escreverão, nem entrarão na terra de Israel; e sabereis que eu sou o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porquanto, sim, porquanto andam enganando o meu povo, dizendo: Paz, não havendo paz; e quando um edifica uma parede, eis que outros a cobrem com argamassa não temperada;</versiculo>
		<versiculo numero="11">Dize aos que a cobrem com argamassa não temperada que ela cairá. Haverá uma grande pancada de chuva, e vós, ó pedras grandes de saraiva, caireis, e um vento tempestuoso a fenderá.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ora, eis que, caindo a parede, não vos dirão: Onde está a argamassa com que a cobristes?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Portanto assim diz o Senhor DEUS: Fendê-la-ei no meu furor com vento tempestuoso, e chuva de inundar haverá na minha ira, e grandes pedras de saraiva na minha indignação, para a consumir.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E derrubarei a parede que cobristes com argamassa não temperada, e darei com ela por terra, e o seu fundamento se descobrirá; assim cairá, e perecereis no meio dela, e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim cumprirei o meu furor contra a parede, e contra os que a cobriram com argamassa não temperada; e vos direi: Já não há parede, nem existem os que a cobriram;</versiculo>
		<versiculo numero="16">Os profetas de Israel, que profetizam acerca de Jerusalém, e vêem para ela visão de paz, não havendo paz, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E tu, ó filho do homem, dirige o teu rosto contra as filhas do teu povo, que profetizam de seu coração, e profetiza contra elas,</versiculo>
		<versiculo numero="18">E dize: Assim diz o Senhor DEUS: Ai das que cosem almofadas para todas as axilas, e que fazem véus para as cabeças de pessoas de toda a estatura, para caçarem as almas! Porventura caçareis as almas do meu povo, e as almas guardareis em vida para vós?</versiculo>
		<versiculo numero="19">E vós me profanastes entre o meu povo, por punhados de cevada, e por pedaços de pão, para matardes as almas que não haviam de morrer, e para guardardes em vida as almas que não haviam de viver, mentindo assim ao meu povo que escuta a mentira?</versiculo>
		<versiculo numero="20">Portanto assim diz o Senhor DEUS: Eis aí vou eu contra as vossas almofadas, com que vós ali caçais as almas fazendo-as voar, e as arrancarei de vossos braços, e soltarei as almas, sim, as almas que vós caçais fazendo-as voar.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E rasgarei os vossos véus, e livrarei o meu povo das vossas mãos, e nunca mais estará em vossas mãos para ser caçado; e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Visto que entristecestes o coração do justo com falsidade, não o havendo eu entristecido; e fortalecestes as mãos do ímpio, para que não se desviasse do seu mau caminho, para conservá-lo em vida.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Portanto não vereis mais vaidade, nem mais fareis adivinhações; mas livrarei o meu povo da vossa mão, e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="14">
		<versiculo numero="1">E vieram a mim alguns homens dos anciãos de Israel, e se assentaram diante de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="3">Filho do homem, estes homens levantaram os seus ídolos nos seus corações, e o tropeço da sua maldade puseram diante da sua face; devo eu de alguma maneira ser interrogado por eles?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Portanto fala com eles, e dize-lhes: Assim diz o Senhor DEUS: Qualquer homem da casa de Israel, que levantar os seus ídolos no seu coração, e puser o tropeço da sua maldade diante da sua face, e vier ao profeta, eu, o SENHOR, vindo ele, lhe responderei conforme a multidão dos seus ídolos;</versiculo>
		<versiculo numero="5">Para que eu possa apanhar a casa de Israel no seu coração, porquanto todos se apartaram de mim para seguirem os seus ídolos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Portanto dize à casa de Israel: Assim diz o Senhor DEUS: Convertei-vos, e tornai-vos dos vossos ídolos; e desviai os vossos rostos de todas as vossas abominações;</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque qualquer homem da casa de Israel, e dos estrangeiros que peregrinam em Israel, que se alienar de mim, e levantar os seus ídolos no seu coração, e puser o tropeço da sua maldade diante do seu rosto, e vier ao profeta, para me consultar por meio dele, eu, o Senhor, lhe responderei por mim mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E porei o meu rosto contra o tal homem, e o assolarei para que sirva de sinal e provérbio, e arrancá-lo-ei do meio do meu povo; e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E se o profeta for enganado, e falar alguma coisa, eu, o Senhor, terei enganado esse profeta; e estenderei a minha mão contra ele, e destruí-lo-ei do meio do meu povo Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E levarão sobre si o castigo da sua iniqüidade; o castigo do profeta será como o castigo de quem o consultar.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Para que a casa de Israel não se desvie mais de mim, nem mais se contamine com todas as suas transgressões; então eles serão o meu povo, e eu lhes serei o seu Deus, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Veio ainda a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="13">Filho do homem, quando uma terra pecar contra mim, se rebelando gravemente, então estenderei a minha mão contra ela, e lhe quebrarei o sustento do pão, e enviarei contra ela fome, e cortarei dela homens e animais.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Ainda que estivessem no meio dela estes três homens, Noé, Daniel e Jó, eles pela sua justiça livrariam apenas as suas almas, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Se eu fizer passar pela terra as feras selvagens, e elas a desfilharem de modo que fique desolada, e ninguém possa passar por ela por causa das feras;</versiculo>
		<versiculo numero="16">E estes três homens estivessem no meio dela, vivo eu, diz o Senhor DEUS, que nem a filhos nem a filhas livrariam; eles só ficariam livres, e a terra seria assolada.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Ou, se eu trouxer a espada sobre aquela terra, e disser: Espada, passa pela terra; e eu cortar dela homens e animais;</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ainda que aqueles três homens estivessem nela, vivo eu, diz o Senhor DEUS, que nem filhos nem filhas livrariam, mas somente eles ficariam livres.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Ou, se eu enviar a peste sobre aquela terra, e derramar o meu furor sobre ela com sangue, para cortar dela homens e animais,</versiculo>
		<versiculo numero="20">Ainda que Noé, Daniel e Jó estivessem no meio dela, vivo eu, diz o Senhor DEUS, que nem um filho nem uma filha eles livrariam, mas somente eles livrariam as suas próprias almas pela sua justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porque assim diz o Senhor DEUS: Quanto mais, se eu enviar os meus quatro maus juízos, a espada, a fome, as feras, e a peste, contra Jerusalém, para cortar dela homens e feras?</versiculo>
		<versiculo numero="22">Mas eis que alguns fugitivos restarão nela, que serão levados para fora, assim filhos e filhas; eis que eles virão a vós, e vereis o seu caminho e os seus feitos; e ficareis consolados do mal que eu trouxe sobre Jerusalém, e de tudo o que trouxe sobre ela.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E sereis consolados, quando virdes o seu caminho e os seus feitos; e sabereis que não fiz sem razão tudo quanto nela tenho feito, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="15">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, que mais é a árvore da videira do que qualquer outra árvore, ou do que o sarmento que está entre as árvores do bosque?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Toma-se dela madeira para fazer alguma obra? Ou toma-se dela alguma estaca, para que se lhe pendure um vaso?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eis que é lançado no fogo, para ser consumido; ambas as suas extremidades consome o fogo, e o meio dela fica também queimado; serviria porventura para alguma obra?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ora, se estando inteiro, não servia para obra alguma, quanto menos sendo consumido pelo fogo, e, sendo queimado, se faria ainda obra dele?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Portanto, assim diz o Senhor DEUS: Como a árvore da videira entre as árvores do bosque, que tenho entregue ao fogo para que seja consumido, assim entregarei os habitantes de Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E porei a minha face contra eles; do fogo sairão, mas o fogo os consumirá; e sabereis que eu sou o Senhor, quando tiver posto a minha face contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E tornarei a terra em desolação, porquanto grandemente transgrediram, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="16">
		<versiculo numero="1">E veio a mim outra vez a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, faze conhecer a Jerusalém as suas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E dize: Assim diz o Senhor DEUS a Jerusalém: A tua origem e o teu nascimento procedem da terra dos cananeus. Teu pai era amorreu, e tua mãe hetéia.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E, quanto ao teu nascimento, no dia em que nasceste não te foi cortado o umbigo, nem foste lavada com água para te limpar; nem tampouco foste esfregada com sal, nem envolta em faixas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Não se apiedou de ti olho algum, para te fazer alguma coisa disto, compadecendo-se de ti; antes foste lançada em pleno campo, pelo nojo da tua pessoa, no dia em que nasceste.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E, passando eu junto de ti, vi-te a revolver-te no teu sangue, e disse-te: Ainda que estejas no teu sangue, vive; sim, disse-te: Ainda que estejas no teu sangue, vive.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Eu te fiz multiplicar como o renovo do campo, e cresceste, e te engrandeceste, e chegaste à grande formosura; avultaram os seios, e cresceu o teu cabelo; mas estavas nua e descoberta.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E, passando eu junto de ti, vi-te, e eis que o teu tempo era tempo de amores; e estendi sobre ti a aba do meu manto, e cobri a tua nudez; e dei-te juramento, e entrei em aliança contigo, diz o Senhor DEUS, e tu ficaste sendo minha.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então te lavei com água, e te enxuguei do teu sangue, e te ungi com óleo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E te vesti com roupas bordadas, e te calcei com pele de texugo, e te cingi com linho fino, e te cobri de seda.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E te enfeitei com adornos, e te pus braceletes nas mãos e um colar ao redor do teu pescoço.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E te pus um pendente na testa, e brincos nas orelhas, e uma coroa de glória na cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E assim foste ornada de ouro e prata, e o teu vestido foi de linho fino, e de seda e de bordados; nutriste-te de flor de farinha, e mel e azeite; e foste formosa em extremo, e foste próspera, até chegares a realeza.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E correu de ti a tua fama entre os gentios, por causa da tua formosura, pois era perfeita, por causa da minha glória que eu pusera em ti, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas confiaste na tua formosura, e te corrompeste por causa da tua fama, e prostituías-te a todo o que passava, para seres dele.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E tomaste dos teus vestidos, e fizeste lugares altos pintados de diversas cores, e te prostituíste sobre eles, como nunca sucedera, nem sucederá.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E tomaste as tuas jóias de enfeite, que eu te dei do meu ouro e da minha prata, e fizeste imagens de homens, e te prostituíste com elas.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E tomaste os teus vestidos bordados, e as cobriste; e o meu azeite e o meu perfume puseste diante delas.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E o meu pão que te dei, a flor de farinha, e o azeite e o mel com que eu te sustentava, também puseste diante delas em cheiro suave; e assim foi, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Além disto, tomaste a teus filhos e tuas filhas, que me tinhas gerado, e os sacrificaste a elas, para serem consumidos; acaso é pequena a tua prostituição?</versiculo>
		<versiculo numero="21">E mataste a meus filhos, e os entregaste a elas para os fazerem passar pelo fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E em todas as tuas abominações, e nas tuas prostituições, não te lembraste dos dias da tua mocidade, quando tu estavas nua e descoberta, e revolvida no teu sangue.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E sucedeu, depois de toda a tua maldade (ai, ai de ti! diz o Senhor DEUS),</versiculo>
		<versiculo numero="24">Que edificaste uma abóbada, e fizeste lugares altos em cada rua.</versiculo>
		<versiculo numero="25">A cada canto do caminho edificaste o teu lugar alto, e fizeste abominável a tua formosura, e alargaste os teus pés a todo o que passava, e multiplicaste as tuas prostituições.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Também te prostituíste com os filhos do Egito, teus vizinhos grandes de carne, e multiplicaste a tua prostituição para me provocares à ira.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Por isso estendi a minha mão sobre ti, e diminuí a tua porção; e te entreguei à vontade das que te odeiam, das filhas dos filisteus, as quais se envergonhavam do teu caminho depravado.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Também te prostituíste com os filhos da Assíria, porquanto eras insaciável; e prostituindo-te com eles, nem ainda assim ficaste farta.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Antes multiplicaste as tuas prostituições na terra de Canaã até Caldéia, e nem ainda com isso te fartaste.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Quão fraco é o teu coração, diz o Senhor DEUS, fazendo tu todas estas coisas, obras de uma meretriz imperiosa!</versiculo>
		<versiculo numero="31">Edificando tu a tua abóbada ao canto de cada caminho, e fazendo o teu lugar alto em cada rua! Nem foste como a meretriz, pois desprezaste a paga;</versiculo>
		<versiculo numero="32">Foste como a mulher adúltera que, em lugar de seu marido, recebe os estranhos.</versiculo>
		<versiculo numero="33">A todas as meretrizes dão paga, mas tu dás os teus presentes a todos os teus amantes; e lhes dás presentes, para que venham a ti de todas as partes, pelas tuas prostituições.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Assim que contigo sucede o contrário das outras mulheres nas tuas prostituições, pois ninguém te procura para prostituição; porque, dando tu a paga, e a ti não sendo dada a paga, fazes o contrário.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Portanto, ó meretriz, ouve a palavra do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Assim diz o Senhor DEUS: Porquanto se derramou o teu dinheiro, e se descobriu a tua nudez nas tuas prostituições com os teus amantes, como também com todos os ídolos das tuas abominações, e do sangue de teus filhos que lhes deste;</versiculo>
		<versiculo numero="37">Portanto, eis que ajuntarei a todos os teus amantes, com os quais te deleitaste, como também a todos os que amaste, com todos os que odiaste, e ajuntá-los-ei contra ti em redor, e descobrirei a tua nudez diante deles, para que vejam toda a tua nudez.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E julgar-te-ei como são julgadas as adúlteras e as que derramam sangue; e entregar-te-ei ao sangue de furor e de ciúme.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E entregar-te-ei nas mãos deles; e eles derrubarão a tua abóbada, e transtornarão os teus altos lugares, e te despirão os teus vestidos, e tomarão as tuas jóias de enfeite, e te deixarão nua e descoberta.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Então farão subir contra ti uma multidão, e te apedrejarão, e te traspassarão com as suas espadas.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E queimarão as tuas casas a fogo, e executarão juízos contra ti aos olhos de muitas mulheres; e te farei cessar de ser meretriz, e paga não darás mais.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Assim satisfarei em ti o meu furor, e os meus ciúmes se desviarão de ti, e me aquietarei, e nunca mais me indignarei.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Porquanto não te lembraste dos dias da tua mocidade, e me provocaste à ira com tudo isto, eis que também eu farei recair o teu caminho sobre a tua cabeça, diz o Senhor DEUS, e não mais farás tal perversidade sobre todas as tuas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Eis que todo o que usa de provérbios usará contra ti este provérbio, dizendo: Tal mãe, tal filha.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Tu és filha de tua mãe, que tinha nojo de seu marido e de seus filhos; e tu és irmã de tuas irmãs, que tinham nojo de seus maridos e de seus filhos; vossa mãe foi hetéia, e vosso pai amorreu.</versiculo>
		<versiculo numero="46">E tua irmã, a maior, é Samaria, ela e suas filhas, a qual habita à tua esquerda; e a tua irmã menor, que habita à tua mão direita, é Sodoma e suas filhas.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Todavia não andaste nos seus caminhos, nem fizeste conforme as suas abominações; mas como se isto fora mui pouco, ainda te corrompeste mais do que elas, em todos os teus caminhos.</versiculo>
		<versiculo numero="48">Vivo eu, diz o Senhor DEUS, que não fez Sodoma, tua irmã, nem ela, nem suas filhas, como fizeste tu e tuas filhas.</versiculo>
		<versiculo numero="49">Eis que esta foi a iniqüidade de Sodoma, tua irmã: Soberba, fartura de pão, e abundância de ociosidade teve ela e suas filhas; mas nunca fortaleceu a mão do pobre e do necessitado.</versiculo>
		<versiculo numero="50">E se ensoberbeceram, e fizeram abominações diante de mim; portanto, vendo eu isto as tirei dali.</versiculo>
		<versiculo numero="51">Também Samaria não cometeu a metade de teus pecados; e multiplicaste as tuas abominações mais do que elas, e justificaste a tuas irmãs, com todas as tuas abominações que fizeste.</versiculo>
		<versiculo numero="52">Tu, também, que julgaste a tuas irmãs, leva a tua vergonha pelos pecados, que cometeste, mais abomináveis do que elas; mais justas são do que tu; envergonha-te logo também, e leva a tua vergonha, pois justificaste a tuas irmãs.</versiculo>
		<versiculo numero="53">Eu, pois, farei voltar os cativos delas; os cativos de Sodoma e suas filhas, e os cativos de Samaria e suas filhas, e os cativos do teu cativeiro dentre elas;</versiculo>
		<versiculo numero="54">Para que leves a tua vergonha, e sejas envergonhada por tudo o que fizeste, dando-lhes tu consolação.</versiculo>
		<versiculo numero="55">Quando tuas irmãs, Sodoma e suas filhas, tornarem ao seu primeiro estado, e também Samaria e suas filhas tornarem ao seu primeiro estado, também tu e tuas filhas tornareis ao vosso primeiro estado.</versiculo>
		<versiculo numero="56">Nem mesmo Sodoma, tua irmã, foi mencionada pela tua boca, no dia da tua soberba,</versiculo>
		<versiculo numero="57">Antes que se descobrisse a tua maldade, como no tempo do desprezo das filhas da Síria, e de todos os que estavam ao redor dela, as filhas dos filisteus, que te desprezavam em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="58">A tua perversidade e as tuas abominações tu levarás, diz o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="59">Porque assim diz o Senhor DEUS: Eu te farei como fizeste, que desprezaste o juramento, quebrando a aliança.</versiculo>
		<versiculo numero="60">Contudo eu me lembrarei da minha aliança, que fiz contigo nos dias da tua mocidade; e estabelecerei contigo uma aliança eterna.</versiculo>
		<versiculo numero="61">Então te lembrarás dos teus caminhos, e te confundirás, quando receberes tuas irmãs maiores do que tu, com as menores do que tu, porque tas darei por filhas, mas não pela tua aliança.</versiculo>
		<versiculo numero="62">Porque eu estabelecerei a minha aliança contigo, e saberás que eu sou o Senhor;</versiculo>
		<versiculo numero="63">Para que te lembres disso, e te envergonhes, e nunca mais abras a tua boca, por causa da tua vergonha, quando eu te expiar de tudo quanto fizeste, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="17">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, propõe um enigma, e profere uma parábola para com a casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E disse: Assim diz o Senhor DEUS: Uma grande águia, de grandes asas, de plumagem comprida, e cheia de penas de várias cores, veio ao Líbano e levou o mais alto ramo de um cedro.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E arrancou a ponta mais alta dos seus renovos, e a levou a uma terra de mercancia; numa cidade de mercadores a pôs.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Tomou da semente da terra, e a lançou num solo frutífero; tomando-a, colocou-a junto às muitas águas, plantando-a como salgueiro.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E brotou, e tornou-se numa videira muito larga, de pouca altura, virando-se para ela os seus ramos, porque as suas raízes estavam debaixo dela; e tornou-se numa videira, e produzia sarmentos, e brotava renovos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E houve mais uma grande águia, de grandes asas, e cheia de penas; e eis que esta videira lançou para ela as suas raízes, e estendeu para ela os seus ramos, desde as covas do seu plantio, para que a regasse.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Num bom campo, junto a muitas águas, estava ela plantada, para produzir ramos, e para dar fruto, a fim de que fosse videira excelente.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Dize: Assim diz o Senhor DEUS: Porventura há de prosperar? Não lhe arrancará as suas raízes, e não cortará o seu fruto, para que se seque? Para que sequem todas as folhas de seus renovos, e isto não com grande força, nem muita gente, para arrancá-la pelas suas raízes.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Mas, estando plantada, prosperará? Porventura, tocando-lhe vento oriental, de todo não se secará? Nas covas do seu plantio se secará.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="12">Dize agora à casa rebelde: Não sabeis o que significam estas coisas? Dize: Eis que veio o rei de babilônia a Jerusalém, e tomou o seu rei e os seus príncipes, e os levou consigo para babilônia.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E tomou um da descendência real, e fez aliança com ele, e o fez prestar juramento; e tomou consigo os poderosos da terra,</versiculo>
		<versiculo numero="14">Para que o reino ficasse humilhado, e não se levantasse, embora, guardando a sua aliança, pudesse subsistir.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas rebelou-se contra ele, enviando os seus mensageiros ao Egito, para que se lhe mandassem cavalos e muita gente. Porventura prosperará ou escapará aquele que faz tais coisas, ou quebrará a aliança, e ainda escapará?</versiculo>
		<versiculo numero="16">Vivo eu, diz o Senhor DEUS, que no lugar em que habita o rei que o fez reinar, cujo juramento desprezou, e cuja aliança quebrou, sim, com ele no meio de babilônia certamente morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E Faraó, nem com grande exército, nem com uma companhia numerosa, fará coisa alguma com ele em guerra, levantando trincheiras e edificando baluartes, para destruir muitas vidas.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque desprezou o juramento, quebrando a aliança; eis que ele tinha dado a sua mão; contudo fez todas estas coisas; não escapará.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Portanto, assim diz o Senhor DEUS: Vivo eu, que o meu juramento, que desprezou, e a minha aliança, que quebrou, isto farei recair sobre a sua cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E estenderei sobre ele a minha rede, e ficará preso no meu laço; e o levarei a babilônia, e ali entrarei em juízo com ele por causa da rebeldia que praticou contra mim.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E todos os seus fugitivos, com todas as suas tropas, cairão à espada, e os que restarem serão espalhados a todo o vento; e sabereis que eu, o Senhor, o disse.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Assim diz o Senhor DEUS: Também eu tomarei um broto do topo do cedro, e o plantarei; do principal dos seus renovos cortarei o mais tenro, e o plantarei sobre um monte alto e sublime.</versiculo>
		<versiculo numero="23">No monte alto de Israel o plantarei, e produzirá ramos, e dará fruto, e se fará um cedro excelente; e habitarão debaixo dele aves de toda plumagem, à sombra dos seus ramos habitarão.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Assim saberão todas as árvores do campo que eu, o Senhor, abati a árvore alta, elevei a árvore baixa, sequei a árvore verde, e fiz reverdecer a árvore seca; eu, o Senhor, o disse, e o fiz.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="18">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Que pensais, vós, os que usais esta parábola sobre a terra de Israel, dizendo: Os pais comeram uvas verdes, e os dentes dos filhos se embotaram?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Vivo eu, diz o Senhor DEUS, que nunca mais direis esta parábola em Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eis que todas as almas são minhas; como o é a alma do pai, assim também a alma do filho é minha: a alma que pecar, essa morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Sendo, pois, o homem justo, e praticando juízo e justiça,</versiculo>
		<versiculo numero="6">Não comendo sobre os montes, nem levantando os seus olhos para os ídolos da casa de Israel, nem contaminando a mulher do seu próximo, nem se chegando à mulher na sua separação,</versiculo>
		<versiculo numero="7">Não oprimindo a ninguém, tornando ao devedor o seu penhor, não roubando, dando o seu pão ao faminto, e cobrindo ao nu com roupa,</versiculo>
		<versiculo numero="8">Não dando o seu dinheiro à usura, e não recebendo demais, desviando a sua mão da injustiça, e fazendo verdadeiro juízo entre homem e homem;</versiculo>
		<versiculo numero="9">Andando nos meus estatutos, e guardando os meus juízos, e procedendo segundo a verdade, o tal justo certamente viverá, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E se ele gerar um filho ladrão, derramador de sangue, que fizer a seu irmão qualquer destas coisas;</versiculo>
		<versiculo numero="11">E não cumprir todos aqueles deveres, mas antes comer sobre os montes, e contaminar a mulher de seu próximo,</versiculo>
		<versiculo numero="12">Oprimir ao pobre e necessitado, praticar roubos, não tornar o penhor, e levantar os seus olhos para os ídolos, e cometer abominação,</versiculo>
		<versiculo numero="13">E emprestar com usura, e receber demais, porventura viverá? Não viverá. Todas estas abominações ele fez, certamente morrerá; o seu sangue será sobre ele.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E eis que também, se ele gerar um filho que veja todos os pecados que seu pai fez e, vendo-os, não cometer coisas semelhantes,</versiculo>
		<versiculo numero="15">Não comer sobre os montes, e não levantar os seus olhos para os ídolos da casa de Israel, e não contaminar a mulher de seu próximo,</versiculo>
		<versiculo numero="16">E não oprimir a ninguém, e não retiver o penhor, e não roubar, der o seu pão ao faminto, e cobrir ao nu com roupa,</versiculo>
		<versiculo numero="17">Desviar do pobre a sua mão, não receber usura e juros, cumprir os meus juízos, e andar nos meus estatutos, o tal não morrerá pela iniqüidade de seu pai; certamente viverá.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Seu pai, porque praticou a extorsão, roubou os bens do irmão, e fez o que não era bom no meio de seu povo, eis que ele morrerá pela sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Mas dizeis: Por que não levará o filho a iniqüidade do pai? Porque o filho procedeu com retidão e justiça, e guardou todos os meus estatutos, e os praticou, por isso certamente viverá.</versiculo>
		<versiculo numero="20">A alma que pecar, essa morrerá; o filho não levará a iniqüidade do pai, nem o pai levará a iniqüidade do filho. A justiça do justo ficará sobre ele e a impiedade do ímpio cairá sobre ele.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas se o ímpio se converter de todos os pecados que cometeu, e guardar todos os meus estatutos, e proceder com retidão e justiça, certamente viverá; não morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="22">De todas as transgressões que cometeu não haverá lembrança contra ele; pela justiça que praticou viverá.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Desejaria eu, de qualquer maneira, a morte do ímpio? diz o Senhor DEUS; Não desejo antes que se converta dos seus caminhos, e viva?</versiculo>
		<versiculo numero="24">Mas, desviando-se o justo da sua justiça, e cometendo a iniqüidade, fazendo conforme todas as abominações que faz o ímpio, porventura viverá? De todas as justiças que tiver feito não se fará memória; na sua transgressão com que transgrediu, e no seu pecado com que pecou, neles morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Dizeis, porém: O caminho do Senhor não é direito. Ouvi agora, ó casa de Israel: Porventura não é o meu caminho direito? Não são os vossos caminhos tortuosos?</versiculo>
		<versiculo numero="26">Desviando-se o justo da sua justiça, e cometendo iniqüidade, morrerá por ela; na iniqüidade, que cometeu, morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Mas, convertendo-se o ímpio da impiedade que cometeu, e procedendo com retidão e justiça, conservará este a sua alma em vida.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Pois que reconsidera, e se converte de todas as suas transgressões que cometeu; certamente viverá, não morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Contudo, diz a casa de Israel: O caminho do Senhor não é direito. Porventura não são direitos os meus caminhos, ó casa de Israel? E não são tortuosos os vossos caminhos?</versiculo>
		<versiculo numero="30">Portanto, eu vos julgarei, cada um conforme os seus caminhos, ó casa de Israel, diz o Senhor DEUS. Tornai-vos, e convertei-vos de todas as vossas transgressões, e a iniqüidade não vos servirá de tropeço.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Lançai de vós todas as vossas transgressões com que transgredistes, e fazei-vos um coração novo e um espírito novo; pois, por que razão morreríeis, ó casa de Israel?</versiculo>
		<versiculo numero="32">Porque não tenho prazer na morte do que morre, diz o Senhor DEUS; convertei-vos, pois, e vivei.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="19">
		<versiculo numero="1">E tu levanta uma lamentação sobre os príncipes de Israel,</versiculo>
		<versiculo numero="2">E dize: Quem foi tua mãe? Uma leoa entre os leões a qual, deitada no meio dos leõezinhos, criou os seus filhotes.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E educou um dos seus filhotes, o qual veio a ser leãozinho e aprendeu a apanhar a presa, e devorou homens,</versiculo>
		<versiculo numero="4">E, ouvindo falar dele as nações, foi apanhado na cova delas, e o trouxeram com cadeias à terra do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Vendo, pois, ela que havia esperado muito, e que a sua expectação era perdida, tomou outro dos seus filhotes, e fez dele um leãozinho.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Este, pois, andando continuamente no meio dos leões, veio a ser leãozinho, e aprendeu a apanhar a presa, e devorou homens.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E conheceu os seus palácios, e destruiu as suas cidades; e assolou-se a terra, e a sua plenitude, ao som do seu rugido.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então se ajuntaram contra ele os povos das províncias ao redor, e estenderam sobre ele a rede, e foi apanhado na cova deles.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E com cadeias colocaram-no em uma jaula, e o levaram ao rei de babilônia; fizeram-no entrar nos lugares fortes, para que não se ouvisse mais a sua voz nos montes de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Tua mãe era como uma videira no teu sangue, plantada junto às águas; ela frutificou, e encheu-se de ramos, por causa das muitas águas.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E tinha varas fortes para cetros de dominadores, e elevou-se a sua estatura entre os espessos ramos, e foi vista na sua altura com a multidão dos seus ramos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Mas foi arrancada com furor, foi lançada por terra, e o vento oriental secou o seu fruto; quebraram-se e secaram-se as suas fortes varas, o fogo as consumiu,</versiculo>
		<versiculo numero="13">E agora está plantada no deserto, numa terra seca e sedenta.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E de uma vara dos seus ramos saiu fogo que consumiu o seu fruto de maneira que nela não há mais vara forte, cetro para dominar. Esta é a lamentação, e servirá de lamentação.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="20">
		<versiculo numero="1">E aconteceu, no sétimo ano, no quinto mês, aos dez do mês, que vieram alguns dos anciãos de Israel, para consultarem o SENHOR; e assentaram-se diante de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="3">Filho do homem, fala aos anciãos de Israel, e dize-lhes: Assim diz o Senhor DEUS: Viestes consultar-me? Vivo eu, que não me deixarei ser consultado por vós, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porventura tu os julgarias, julgarias tu, ó filho do homem? Notifica-lhes as abominações de seus pais;</versiculo>
		<versiculo numero="5">E dize-lhes: Assim diz o Senhor DEUS: No dia em que escolhi a Israel, levantei a minha mão para a descendência da casa de Jacó, e me dei a conhecer a eles na terra do Egito, e levantei a minha mão para eles, dizendo: Eu sou o SENHOR vosso Deus;</versiculo>
		<versiculo numero="6">Naquele dia levantei a minha mão para eles, para os tirar da terra do Egito, para uma terra que já tinha previsto para eles, a qual mana leite e mel, e é a glória de todas as terras.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então lhes disse: Cada um lance de si as abominações dos seus olhos, e não vos contamineis com os ídolos do Egito; eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas rebelaram-se contra mim, e não me quiseram ouvir; ninguém lançava de si as abominações dos seus olhos, nem deixava os ídolos do Egito; então eu disse que derramaria sobre eles o meu furor, para cumprir a minha ira contra eles no meio da terra do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="9">O que fiz, porém, foi por amor do meu nome, para que não fosse profanado diante dos olhos dos gentios, no meio dos quais estavam, a cujos olhos eu me dei a conhecer a eles, para os tirar da terra do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E os tirei da terra do Egito, e os levei ao deserto.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E dei-lhes os meus estatutos e lhes mostrei os meus juízos, os quais, cumprindo-os o homem, viverá por eles.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E também lhes dei os meus sábados, para que servissem de sinal entre mim e eles; para que soubessem que eu sou o Senhor que os santifica.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Mas a casa de Israel se rebelou contra mim no deserto, não andando nos meus estatutos, e rejeitando os meus juízos, os quais, cumprindo-os, o homem viverá por eles; e profanaram grandemente os meus sábados; e eu disse que derramaria sobre eles o meu furor no deserto, para os consumir.</versiculo>
		<versiculo numero="14">O que fiz, porém, foi por amor do meu nome, para que não fosse profanado diante dos olhos dos gentios perante a vista dos quais os fiz sair.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E, contudo, eu levantei a minha mão para eles no deserto, para não os deixar entrar na terra que lhes tinha dado, a qual mana leite e mel, e é a glória de todas as terras;</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porque rejeitaram os meus juízos, e não andaram nos meus estatutos, e profanaram os meus sábados; porque o seu coração andava após os seus ídolos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Não obstante o meu olho lhes perdoou, e eu não os destruí nem os consumi no deserto.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mas disse eu a seus filhos no deserto: Não andeis nos estatutos de vossos pais, nem guardeis os seus juízos, nem vos contamineis com os seus ídolos.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Eu sou o Senhor vosso Deus; andai nos meus estatutos, e guardai os meus juízos, e executai-os.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E santificai os meus sábados, e servirão de sinal entre mim e vós, para que saibais que eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas também os filhos se rebelaram contra mim, e não andaram nos meus estatutos, nem guardaram os meus juízos para os fazer, os quais, cumprindo-os, o homem viverá por eles; eles profanaram os meus sábados; por isso eu disse que derramaria sobre eles o meu furor, para cumprir contra eles a minha ira no deserto.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Mas contive a minha mão, e o fiz por amor do meu nome, para que não fosse profanado perante os olhos dos gentios, à vista dos quais os fiz sair.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Também levantei a minha mão para eles no deserto, para os espalhar entre os gentios, e os derramar pelas terras,</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porque não executaram os meus juízos, e rejeitaram os meus estatutos, e profanaram os meus sábados, e os seus olhos iam após os ídolos de seus pais.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Por isso também lhes dei estatutos que não eram bons, juízos pelos quais não haviam de viver;</versiculo>
		<versiculo numero="26">E os contaminei em seus próprios dons, nos quais faziam passar pelo fogo tudo o que abre a madre; para assolá-los para que soubessem que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Portanto fala à casa de Israel, ó filho do homem, e dize-lhe: Assim diz o Senhor DEUS: Ainda até nisto me blasfemaram vossos pais, e que procederam traiçoeiramente contra mim.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Porque, havendo-os eu introduzido na terra sobre a qual eu levantara a minha mão, para lha dar, então olharam para todo o outeiro alto, e para toda a árvore frondosa, e ofereceram ali os seus sacrifícios e apresentaram ali a provocação das suas ofertas; puseram ali os seus cheiros suaves, e ali derramaram as suas libações.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E eu lhes disse: Que alto é este, aonde vós ides? E seu nome tem sido Bamá até o dia de hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Portanto dize à casa de Israel: Assim diz o Senhor DEUS: Contaminai-vos a vós mesmos a maneira de vossos pais? E vos prostituístes com as suas abominações?</versiculo>
		<versiculo numero="31">E, quando ofereceis os vossos dons, e fazeis passar os vossos filhos pelo fogo, não é certo que estais contaminados com todos os vossos ídolos, até este dia? E vós me consultaríeis, ó casa de Israel? Vivo eu, diz o Senhor DEUS, que vós não me consultareis.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E o que veio à vossa mente de modo algum sucederá, quando dizeis: Seremos como os gentios, como as outras famílias da terra, servindo ao madeiro e à pedra.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Vivo eu, diz o Senhor DEUS, que com mão forte, e com braço estendido, e com indignação derramada, hei de reinar sobre vós.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E vos tirarei dentre os povos, e vos congregarei das terras nas quais andais espalhados, com mão forte, e com braço estendido, e com indignação derramada.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E vos levarei ao deserto dos povos; e ali face a face entrarei em juízo convosco;</versiculo>
		<versiculo numero="36">Como entrei em juízo com vossos pais, no deserto da terra do Egito, assim entrarei em juízo convosco, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Também vos farei passar debaixo da vara, e vos farei entrar no vínculo da aliança.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E separarei dentre vós os rebeldes, e os que transgrediram contra mim; da terra das suas peregrinações os tirarei, mas à terra de Israel não voltarão; e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Quanto a vós, ó casa de Israel, assim diz o Senhor DEUS; Ide, sirva cada um os seus ídolos, pois que a mim não me quereis ouvir; mas não profaneis mais o meu santo nome com as vossas dádivas e com os vossos ídolos.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Porque no meu santo monte, no monte alto de Israel, diz o Senhor DEUS, ali me servirá toda a casa de Israel, toda ela naquela terra; ali me deleitarei neles, e ali requererei as vossas ofertas alçadas, e as primícias das vossas oblações, com todas as vossas coisas santas;</versiculo>
		<versiculo numero="41">Com cheiro suave me deleitarei em vós, quando eu vos tirar dentre os povos e vos congregar das terras em que andais espalhados; e serei santificado em vós perante os olhos dos gentios.</versiculo>
		<versiculo numero="42">E sabereis que eu sou o Senhor, quando eu vos introduzir na terra de Israel, terra pela qual levantei a minha mão para dá-la a vossos pais.</versiculo>
		<versiculo numero="43">E ali vos lembrareis de vossos caminhos, e de todos os vossos atos com que vos contaminastes, e tereis nojo de vós mesmos, por causa de todas as vossas maldades que tendes cometido.</versiculo>
		<versiculo numero="44">E sabereis que eu sou o SENHOR, quando eu proceder para convosco por amor do meu nome; não conforme os vossos maus caminhos, nem conforme os vossos atos corruptos, ó casa de Israel, disse o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="45">E veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="46">Filho do homem, dirige o teu rosto para o caminho do sul, e derrama as tuas palavras contra o sul, e profetiza contra o bosque do campo do sul.</versiculo>
		<versiculo numero="47">E dize ao bosque do sul: Ouve a palavra do SENHOR: Assim diz o Senhor DEUS: Eis que acenderei em ti um fogo que em ti consumirá toda a árvore verde e toda a árvore seca; não se apagará a chama flamejante, antes com ela se queimarão todos os rostos, desde o sul até ao norte.</versiculo>
		<versiculo numero="48">E verá toda a carne que eu, o Senhor, o acendi; não se apagará.</versiculo>
		<versiculo numero="49">Então disse eu: Ah! Senhor DEUS! Eles dizem de mim: Não é este um proferidor de parábolas?</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="21">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dirige o teu rosto contra Jerusalém, e derrama as tuas palavras sobre os santuários, e profetiza sobre a terra de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E dize à terra de Israel: Assim diz o Senhor: Eis que sou contra ti, e tirarei a minha espada da bainha, e exterminarei do meio de ti o justo e o ímpio.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E, por isso que hei de exterminar do meio de ti o justo e o ímpio, a minha espada sairá da sua bainha contra toda a carne, desde o sul até o norte.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E saberá toda a carne que eu, o Senhor, tirei a minha espada da bainha; nunca mais voltará a ela.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Tu, porém, ó filho do homem, suspira; suspira aos olhos deles, com quebrantamento dos teus lombos e com amargura.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E será que, quando eles te disserem: Por que suspiras tu? Dirás: Por causa das novas, porque vêm; e todo o coração desmaiará, e todas as mãos se enfraquecerão, e todo o espírito se angustiará, e todos os joelhos se desfarão em águas; eis que vêm, e se cumprirão, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="9">Filho do homem, profetiza, e dize: Assim diz o Senhor: dize: A espada, a espada está afiada e polida.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Para grande matança está afiada, para reluzir está polida. Alegrar-nos-emos pois? A vara de meu filho é que despreza todo o madeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E foi dada a polir, para ser manejada; esta espada está afiada, e está polida, para ser posta na mão do matador.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Grita e geme, ó filho do homem, porque ela será contra o meu povo, contra todos os príncipes de Israel. Estes, juntamente com o meu povo, estão espantados com a espada; bate, pois, na tua coxa.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Pois se faz uma prova; e que seria se a espada desprezasse mesmo a vara? Ela não seria mais, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Tu, pois, ó filho do homem, profetiza e bate com as mãos uma na outra; e dobre-se a espada até a terceira vez, a espada dos mortos; ela é a espada para a grande matança, que os traspassará até o seu interior.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Para que desmaie o coração, e se multipliquem as destruições, contra todas as suas portas, pus a ponta da espada, a que foi feita para reluzir, e está preparada para a matança!</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ó espada, une-te, vira-te para a direita; prepara-te, vira-te para a esquerda, para onde quer que o teu rosto se dirigir.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E também eu baterei com as minhas mãos uma na outra, e farei descansar a minha indignação; eu, o Senhor, o disse.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="19">Tu, pois, ó filho do homem, propõe dois caminhos, por onde venha a espada do rei de babilônia. Ambos procederão de uma mesma terra, e escolhe um lugar; escolhe-o no cimo do caminho da cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Um caminho proporás, por onde virá a espada contra Rabá dos filhos de Amom, e contra Judá, em Jerusalém, a fortificada.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porque o rei de babilônia parará na encruzilhada, no cimo dos dois caminhos, para fazer adivinhações; aguçará as suas flechas, consultará as imagens, atentará para o fígado.</versiculo>
		<versiculo numero="22">« sua direita estará a adivinhação sobre Jerusalém, para ordenar aos capitàes, para abrirem a boca, ordenando a matança, para levantarem a voz com júbilo, para pôrem os aríetes contra as portas, para levantarem trincheiras, para edificarem baluartes.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Isto será como adivinhação vã, aos olhos daqueles que lhes fizeram juramentos; mas ele se lembrará da iniqüidade, para que sejam apanhados.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Portanto assim diz o Senhor DEUS: Visto que me fazeis lembrar da vossa iniqüidade, descobrindo-se as vossas transgressões, aparecendo os vossos pecados em todos os vossos atos; visto que viestes em memória, sereis apanhados com a mão.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E tu, ó profano e ímpio príncipe de Israel, cujo dia virá no tempo da extrema iniqüidade,</versiculo>
		<versiculo numero="26">Assim diz o Senhor DEUS: Tira o diadema, e remove a coroa; esta não será a mesma; exalta ao humilde, e humilha ao soberbo.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Ao revés, ao revés, ao revés porei aquela coroa, e ela não mais será, até que venha aquele a quem pertence de direito; a ele a darei.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E tu, ó filho do homem, profetiza, e dize: Assim diz o Senhor DEUS acerca dos filhos de Amom, e acerca do seu opróbrio; dize pois: A espada, a espada está desembainhada, polida para a matança, para consumir, por estar reluzente;</versiculo>
		<versiculo numero="29">Entretanto te profetizam vaidade, te adivinham mentira, para te porem no pescoço dos ímpios, daqueles que estão mortos, cujo dia veio no tempo da iniqüidade final.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Torne a tua espada à sua bainha. No lugar em que foste criado, na terra do teu nascimento, eu te julgarei.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E derramarei sobre ti a minha indignação, assoprarei contra ti o fogo do meu furor, entregar-te-ei nas mãos dos homens brutais, inventores de destruição.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Ao fogo servirás para ser consumido; o teu sangue estará no meio da terra; já não serás mais lembrado, porque eu, o Senhor, o disse.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="22">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Tu, pois, ó filho do homem, porventura julgarás, julgarás a cidade sanguinária? Faze-lhe conhecer, pois, todas as suas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E dize: Assim diz o Senhor DEUS: Ai da cidade que derrama o sangue no meio de si para que venha o seu tempo! Que faz ídolos contra si mesma, para se contaminar!</versiculo>
		<versiculo numero="4">Pelo teu sangue que derramaste te fizeste culpada, e pelos teus ídolos que fabricaste te contaminaste, e fizeste aproximarem-se os teus dias, e tem chegado o fim dos teus anos; por isso eu te fiz o opróbrio das nações e o escárnio de todas as terras.</versiculo>
		<versiculo numero="5">As que estão perto de ti e as que estão longe escarnecerão de ti, infamada, cheia de inquietação.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Eis que os príncipes de Israel, cada um conforme o seu poder, estavam em ti para derramarem sangue.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ao pai e à mãe desprezaram em ti; para com o estrangeiro usaram de opressão no meio de ti; ao órfão e à viúva oprimiram em ti.</versiculo>
		<versiculo numero="8">As minhas coisas santas desprezaste, e os meus sábados profanaste.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Homens caluniadores se acharam em ti, para derramarem sangue; e em ti sobre os montes comeram; perversidade cometeram no meio de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="10">A vergonha do pai descobriram em ti; a que estava imunda, na sua separação, humilharam no meio de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Um cometeu abominação com a mulher do seu próximo, outro contaminou abominavelmente a sua nora, e outro humilhou no meio de ti a sua irmã, filha de seu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Presentes receberam no meio de ti para derramarem sangue; usura e juros ilícitos tomaste, e usaste de avareza com o teu próximo, oprimindo-o; mas de mim te esqueceste, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E eis que bati as mãos contra a avareza que cometeste, e por causa do sangue que houve no meio de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Porventura estará firme o teu coração? Porventura estarão fortes as tuas mãos, nos dias em que eu tratarei contigo? Eu, o Senhor, o disse, e o farei.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E espalhar-te-ei entre as nações, e dispersar-te-ei pelas terras, e porei termo à tua imundícia.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E tu serás profanada em ti mesma aos olhos dos gentios, e saberás que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="18">Filho do homem, a casa de Israel se tornou para mim em escórias; todos eles são bronze, e estanho, e ferro, e chumbo no meio do forno; em escórias de prata se tornaram.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Portanto assim diz o Senhor DEUS: Pois que todos vós vos tornastes em escórias, por isso eis que eu vos ajuntarei no meio de Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Como se ajuntam a prata, e o bronze, e o ferro, e o chumbo, e o estanho, no meio do forno, para assoprar o fogo sobre eles, a fim de se fundirem, assim vos ajuntarei na minha ira e no meu furor, e ali vos deixarei e fundirei.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E congregar-vos-ei, e assoprarei sobre vós o fogo do meu furor; e sereis fundidos no meio dela.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Como se funde a prata no meio do forno, assim sereis fundidos no meio dela; e sabereis que eu, o Senhor, derramei o meu furor sobre vós.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="24">Filho do homem, dize-lhe: Tu és uma terra que não está purificada; e que não tem chuva no dia da indignação.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Conspiração dos seus profetas há no meio dela, como um leão que ruge, que arrebata a presa; eles devoram as almas; tomam tesouros e coisas preciosas, multiplicam as suas viúvas no meio dela.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Os seus sacerdotes violentam a minha lei, e profanam as minhas coisas santas; não fazem diferença entre o santo e o profano, nem discernem o impuro do puro; e de meus sábados escondem os seus olhos, e assim sou profanado no meio deles.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Os seus príncipes no meio dela são como lobos que arrebatam a presa, para derramarem sangue, para destruírem as almas, para seguirem a avareza.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E os seus profetas têm feito para eles cobertura com argamassa não temperada, profetizando vaidade, adivinhando-lhes mentira, dizendo: Assim diz o Senhor DEUS; sem que o SENHOR tivesse falado.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Ao povo da terra oprimem gravemente, e andam roubando, e fazendo violência ao pobre e necessitado, e ao estrangeiro oprimem sem razão.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E busquei dentre eles um homem que estivesse tapando o muro, e estivesse na brecha perante mim por esta terra, para que eu não a destruísse; porém a ninguém achei.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Por isso eu derramei sobre eles a minha indignação; com o fogo do meu furor os consumi; fiz que o seu caminho recaísse sobre a sua cabeça, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="23">
		<versiculo numero="1">Veio mais a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, houve duas mulheres, filhas de uma mesma mãe.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Estas se prostituíram no Egito; prostituíram-se na sua mocidade; ali foram apertados os seus seios, e ali foram apalpados os seios da sua virgindade.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E os seus nomes eram: Aolá, a mais velha, e Aolibá, sua irmã; e foram minhas, e tiveram filhos e filhas; e, quanto aos seus nomes, Samaria é Aolá, e Jerusalém é Aolibá.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E prostituiu-se Aolá, sendo minha; e enamorou-se dos seus amantes, dos assírios, seus vizinhos,</versiculo>
		<versiculo numero="6">Vestidos de azul, capitàes e magistrados, todos jovens cobiçáveis, cavaleiros montados a cavalo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Assim cometeu ela as suas devassidões com eles, que eram todos a flor dos filhos da Assíria, e com todos os de quem se enamorava; com todos os seus ídolos se contaminou.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E as suas prostituições, que trouxe do Egito, não as deixou; porque com ela se deitaram na sua mocidade, e eles apalparam os seios da sua virgindade, e derramaram sobre ela a sua impudicícia.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Portanto a entreguei na mão dos seus amantes, na mão dos filhos da Assíria, de quem se enamorara.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Estes descobriram a sua vergonha, levaram seus filhos e suas filhas, mas a ela mataram à espada; e tornou-se falada entre as mulheres, e sobre ela executaram os juízos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Vendo isto sua irmã Aolibá, corrompeu o seu imoderado amor mais do que ela, e as suas devassidões foram mais do que as de sua irmã.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Enamorou-se dos filhos da Assíria, dos capitàes e dos magistrados seus vizinhos, vestidos com primor, cavaleiros que andam montados em cavalos, todos jovens cobiçáveis.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E vi que se tinha contaminado; o caminho de ambas era o mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E aumentou as suas impudicícias, porque viu homens pintados na parede, imagens dos caldeus, pintadas de vermelho;</versiculo>
		<versiculo numero="15">Cingidos de cinto nos seus lombos, e tiaras largas e tingidas nas suas cabeças, todos com parecer de príncipes, semelhantes aos filhos de babilônia em Caldéia, terra do seu nascimento.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E enamorou-se deles, ao lançar sobre eles os seus olhos; e lhes mandou mensageiros à Caldéia.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então vieram a ela os filhos de babilônia para o leito dos amores, e a contaminaram com as suas impudicícias; e ela se contaminou com eles; então a sua alma apartou-se deles.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Assim pôs a descoberto as suas devassidões, e descobriu a sua vergonha; então a minha alma se apartou dela, como já tinha se apartado a minha alma de sua irmã.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Todavia ela multiplicou as suas prostituições, lembrando-se dos dias da sua mocidade, em que se prostituíra na terra do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E enamorou-se dos seus amantes, cuja carne é como a de jumentos, e cujo fluxo é como o de cavalos.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Assim trouxeste à memória a perversidade da tua mocidade, quando os do Egito apalpavam os teus seios, por causa dos peitos da tua mocidade.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Por isso, ó Aolibá, assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu suscitarei contra ti os teus amantes, dos quais se tinha apartado a tua alma, e os trarei contra ti de toda a parte em derredor.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Os filhos de Babilônia, e todos os caldeus de Pecode, e de Soa, e de Coa, e todos os filhos da Assíria com eles, jovens cobiçáveis, capitàes e magistrados todos eles, grandes e afamados senhores, todos eles montados a cavalo.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E virão contra ti com carros, carretas e rodas, e com multidão de povos; e se colocarão contra ti em redor com paveses, e escudos e capacetes; e porei diante deles o juízo, e julgar-te-ão segundo os seus juízos.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E porei contra ti o meu zelo, e usarão de indignação contigo. Tirar-te-ão o nariz e as orelhas, e o que restar cairá à espada. Eles tomarão teus filhos e tuas filhas, e o que ficar por último em ti será consumido pelo fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Também te despirão as tuas vestes, e te tomarão as tuas belas jóias.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Assim farei cessar em ti a tua perversidade e a tua prostituição trazida da terra do Egito; e não levantarás os teus olhos para eles, nem te lembrarás nunca mais do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Porque assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu te entregarei na mão dos que odeias, na mão daqueles de quem tem se apartado a tua alma.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E eles te tratarão com ódio, e levarão todo o fruto do teu trabalho, e te deixarão nua e despida; e descobrir-se-á a vergonha da tua prostituição, e a tua perversidade, e as tuas devassidões.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Estas coisas se te farão, porque te prostituíste após os gentios, e te contaminaste com os seus ídolos.</versiculo>
		<versiculo numero="31">No caminho de tua irmã andaste; por isso entregarei o seu cálice na tua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Assim diz o Senhor DEUS: Beberás o cálice de tua irmã, fundo e largo; servirás de riso e escárnio; pois nele cabe muito.</versiculo>
		<versiculo numero="33">De embriaguez e de dor te encherás; o cálice de tua irmã Samaria é cálice de espanto e de assolação.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Bebê-lo-ás, pois, e esgotá-lo-ás, e os seus cacos roerás, e os teus seios arrancarás; porque eu o falei, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Portanto, assim diz o Senhor DEUS: Como te esqueceste de mim, e me lançaste para trás das tuas costas, também carregarás com a tua perversidade e as tuas devassidões.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Disse-me ainda o Senhor: Filho do homem, porventura julgarás tu a Aolá e a Aolibá? Mostra-lhes, pois, as suas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Porque adulteraram, e sangue se acha nas suas mãos, e com os seus ídolos adulteraram, e até os seus filhos, que de mim geraram, fizeram passar pelo fogo, para os consumir.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E ainda isto me fizeram: contaminaram o meu santuário no mesmo dia, e profanaram os meus sábados.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Porquanto, havendo sacrificado seus filhos aos seus ídolos, vinham ao meu santuário no mesmo dia para o profanarem; e eis que assim fizeram no meio da minha casa.</versiculo>
		<versiculo numero="40">E, mais ainda, mandaram vir alguns homens, de longe, aos quais fora enviado um mensageiro, e eis que vieram. Por amor deles te lavaste, coloriste os teus olhos, e te ornaste de enfeites.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E te assentaste sobre um leito de honra, diante do qual estava uma mesa preparada; e puseste sobre ela o meu incenso e o meu azeite.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Com ela se ouvia a voz de uma multidão satisfeita; com homens de classe baixa foram trazidos beberrões do deserto; e puseram braceletes nas mãos das mulheres e coroas de esplendor nas suas cabeças.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Então disse à envelhecida em adultérios: Agora deveras se prostituirão com ela, e ela com eles?</versiculo>
		<versiculo numero="44">E entraram a ela, como quem entra a uma prostituta; assim entraram a Aolá e a Aolibá, mulheres infames.</versiculo>
		<versiculo numero="45">De maneira que homens justos as julgarão como se julgam as adúlteras, e como se julgam as que derramam sangue; porque são adúlteras, e sangue há nas suas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Porque assim diz o Senhor DEUS: Farei subir contra elas uma multidão, e as entregarei ao desterro e ao saque.</versiculo>
		<versiculo numero="47">E a multidão as apedrejará, e as golpeará com as suas espadas; eles a seus filhos e a suas filhas matarão, e as suas casas queimarão a fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="48">Assim farei cessar a perversidade da terra, para que se escarmentem todas as mulheres, e não façam conforme a vossa perversidade;</versiculo>
		<versiculo numero="49">O castigo da vossa perversidade eles farão recair sobre vós, e levareis os pecados dos vossos ídolos; e sabereis que eu sou o Senhor DEUS.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="24">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, no nono ano, no décimo mês, aos dez do mês, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, escreve o nome deste dia, deste mesmo dia; porque o rei de babilônia se pôs contra Jerusalém neste mesmo dia.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E fala por parábola à casa rebelde, e dize-lhes: Assim diz o Senhor DEUS: Põe a panela ao lume, põe-na, e deita-lhe também água dentro.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ajunta nela pedaços, todos os bons pedaços, as coxas e as espáduas; enche-a de ossos escolhidos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Escolhe o melhor do rebanho, e queima também os ossos debaixo dela; faze-a ferver bem, e cozam-se dentro dela os seus ossos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Portanto, assim diz o Senhor DEUS: Ai da cidade sanguinária, da panela que escuma por dentro, e cuja escuma não saiu dela! Tira dela pedaço por pedaço; não caia sorte sobre ela;</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque o seu sangue está no meio dela, sobre uma penha descalvada o pôs; não o derramou sobre a terra, para o cobrir com pó.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Para fazer subir a indignação, para tomar vingança, eu pus o seu sangue numa penha descalvada, para que não fosse coberto.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Portanto, assim diz o Senhor DEUS: Ai da cidade sanguinária! Também eu farei uma grande fogueira.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Amontoa muita lenha, acende o fogo, ferve bem a carne, e tempera o caldo, e ardam os ossos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então a porás vazia sobre as suas brasas, para que ela aqueça, e se queime o seu cobre, e se funda a sua imundícia no meio dela, e se consuma a sua escuma.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ela com mentiras se cansou; e não saiu dela a sua muita escuma; ao fogo irá a sua escuma.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Na imundícia está a infâmia, porquanto te purifiquei, e não permaneceste pura; nunca mais serás purificada da tua imundícia, enquanto eu não fizer descansar sobre ti a minha indignação.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Eu, o SENHOR, o disse: viva isso, e o farei, não me tornarei atrás, e não pouparei, nem me arrependerei; conforme os teus caminhos, e conforme os teus feitos, te julgarão, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="16">Filho do homem, eis que, de um golpe tirarei de ti o desejo dos teus olhos, mas não lamentarás, nem chorarás, nem te correrão as lágrimas.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Geme em silêncio, não faças luto por mortos; ata o teu turbante, e põe nos pés os teus sapatos, e não cubras os teus lábios, e não comas o pão dos homens.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E falei ao povo pela manhã, e à tarde morreu minha mulher; e fiz pela manhã como me foi mandado.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E o povo me disse: Porventura não nos farás saber o que significam para nós estas coisas que estás fazendo?</versiculo>
		<versiculo numero="20">E eu lhes disse: Veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="21">Dize à casa de Israel: Assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu profanarei o meu santuário, a glória da vossa força, o desejo dos vossos olhos, e o anelo das vossas almas; e vossos filhos e vossas filhas, que deixastes, cairão à espada.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E fareis como eu fiz; não vos cobrireis os lábios, e não comereis o pão dos homens.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E tereis nas cabeças os vossos turbantes, e os vossos sapatos nos pés; não lamentareis, nem chorareis, mas definhar-vos-eis nas vossas maldades, e gemereis uns com os outros.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Assim vos servirá Ezequiel de sinal; conforme tudo quanto ele fez, fareis; quando isso suceder, sabereis que eu sou o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E quanto a ti, filho do homem, não sucederá que no dia que eu lhes tirar a sua força, a alegria da sua glória, o desejo dos seus olhos, e o anelo de suas almas, com seus filhos e suas filhas,</versiculo>
		<versiculo numero="26">Nesse dia virá ter contigo aquele que escapar, para te dar notícias pessoalmente?</versiculo>
		<versiculo numero="27">Naquele dia abrir-se-á a tua boca para com aquele que escapar, e falarás, e não mais ficarás mudo; assim virás a ser para eles um sinal, e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="25">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dirige o teu rosto contra os filhos de Amom, e profetiza contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E dize aos filhos de Amom: Ouvi a palavra do Senhor DEUS: Assim diz o Senhor DEUS: Porquanto tu disseste: Ah! contra o meu santuário, quando foi profanado; e contra a terra de Israel, quando foi assolada; e contra a casa de Judá, quando foi ao cativeiro;</versiculo>
		<versiculo numero="4">Portanto, eis que te entregarei em possessão aos do oriente, e em ti estabelecerão os seus acampamentos, e porão em ti as suas moradas; eles comerão os teus frutos, e eles beberão o teu leite.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E farei de Rabá uma estrebaria de camelos, e dos filhos de Amom um curral de ovelhas; e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque assim diz o Senhor DEUS: Porquanto bateste com as mãos, e pateaste com os pés, e com todo o desprezo do teu coração te alegraste contra a terra de Israel,</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto, eis que eu tenho estendido a minha mão sobre ti, e te darei por despojo aos gentios, e te arrancarei dentre os povos, e te destruirei dentre as terras, e acabarei de todo contigo; e saberás que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Assim diz o Senhor DEUS: Porquanto dizem Moabe e Seir: Eis que a casa de Judá é como todos os gentios;</versiculo>
		<versiculo numero="9">Portanto, eis que eu abrirei o lado de Moabe desde as cidades, desde as suas cidades da fronteira, a glória da terra, Bete-Jesimote, Baal-Meom, e Quiriataim.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E aos do oriente, contra os filhos de Amom, o entregarei em possessão, para que não haja memória dos filhos de Amom entre as nações.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Também executarei juízos sobre Moabe, e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Assim diz o Senhor DEUS: Porquanto Edom se houve vingativamente para com a casa de Judá, e se fez culpadíssimo, quando se vingou deles;</versiculo>
		<versiculo numero="13">Portanto assim diz o Senhor DEUS: Também estenderei a minha mão sobre Edom, e arrancarei dela homens e animais; e a tornarei em deserto, e desde Temã até Dedã cairão à espada.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E exercerei a minha vingança sobre Edom, pela mão do meu povo de Israel; e farão em Edom segundo a minha ira e segundo o meu furor; e conhecerão a minha vingança, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim diz o Senhor DEUS: Porquanto os filisteus se houveram vingativamente, e executaram vingança com desprezo de coração, para destruírem com perpétua inimizade,</versiculo>
		<versiculo numero="16">Portanto assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu estendo a minha mão sobre os filisteus, e arrancarei os quereteus, e destruirei o restante da costa do mar.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E executarei sobre eles grandes vinganças, com furiosos castigos, e saberão que eu sou o Senhor, quando eu tiver exercido a minha vingança sobre eles.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="26">
		<versiculo numero="1">E sucedeu no undécimo ano, ao primeiro do mês, que veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, visto que Tiro disse contra Jerusalém: Ah! está quebrada a porta dos povos; virou-se para mim; eu me encherei, agora que ela está assolada;</versiculo>
		<versiculo numero="3">Portanto assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu estou contra ti, ó Tiro, e farei subir contra ti muitas nações, como o mar faz subir as suas ondas,</versiculo>
		<versiculo numero="4">Elas destruirão os muros de Tiro, e derrubarão as suas torres; e eu lhe varrerei o seu pó, e dela farei uma penha descalvada.</versiculo>
		<versiculo numero="5">No meio do mar virá a ser um enxugadouro das redes; porque eu o falei, diz o Senhor DEUS; e servirá de despojo para as nações.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E suas filhas, que estão no campo, serão mortas à espada; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu, desde o norte, trarei contra Tiro a Nabucodonosor, rei de babilônia, o rei dos reis, com cavalos, e com carros, e com cavaleiros, e companhias, e muito povo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">As tuas filhas que estão no campo, ele as matará à espada, e levantará um baluarte contra ti, e fundará uma trincheira contra ti, e levantará paveses contra ti.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E disporá os seus aríetes contra os teus muros, e derrubará as tuas torres com os seus machados.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Por causa da multidão de seus cavalos te cobrirá o seu pó; os teus muros tremerão com o estrondo dos cavaleiros, e das rodas, e dos carros, quando ele entrar pelas tuas portas, como os homens entram numa cidade em que se fez brecha.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Com os cascos dos seus cavalos pisará todas as tuas ruas; ao teu povo matará à espada, e as tuas fortes colunas cairão por terra.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E roubarão as tuas riquezas, e saquearão as tuas mercadorias, e derrubarão os teus muros, e arrazarão as tuas casas agradáveis; e lançarão no meio das águas as tuas pedras, e as tuas madeiras, e o teu pó.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E farei cessar o ruído das tuas cantigas, e o som dos tuas harpas não se ouvirá mais.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E farei de ti uma penha descalvada; virás a ser um enxugadouro das redes, nunca mais serás edificada; porque eu o SENHOR o falei, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim diz o Senhor DEUS a Tiro: Porventura não tremerão as ilhas com o estrondo da tua queda, quando gemerem os feridos, quando se fizer uma espantosa matança no meio de ti?</versiculo>
		<versiculo numero="16">E todos os príncipes do mar descerão dos seus tronos, e tirarão de si os seus mantos, e despirão as suas vestes bordadas; se vestirão de tremores, sobre a terra se assentarão, e estremecerão a cada momento; e por tua causa pasmarão.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E levantarão uma lamentação sobre ti, e te dirão: Como pereceste, ó bem povoada e afamada cidade, que foste forte no mar; ela e os seus moradores, que atemorizaram a todos os seus habitantes!</versiculo>
		<versiculo numero="18">Agora, estremecerão as ilhas no dia da tua queda; sim, as ilhas, que estão no mar, turbar-se-ão com tua saída.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Porque assim diz o Senhor DEUS: Quando eu te fizer uma cidade assolada, como as cidades que não se habitam, quando eu fizer subir sobre ti o abismo, e as muitas águas te cobrirem,</versiculo>
		<versiculo numero="20">Então te farei descer com os que descem à cova, ao povo antigo, e te farei habitar nas mais baixas partes da terra, em lugares desertos antigos, com os que descem à cova, para que não sejas habitada; e estabelecerei a glória na terra dos viventes.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Farei de ti um grande espanto, e não mais existirás; e quando te buscarem então nunca mais serás achada para sempre, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="27">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Tu pois, ó filho do homem, levanta uma lamentação sobre Tiro.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E dize a Tiro, que habita nas entradas do mar, e negocia com os povos em muitas ilhas: Assim diz o Senhor Deus: Ó Tiro, tu dizes: Eu sou perfeita em formosura.</versiculo>
		<versiculo numero="4">No coração dos mares estão os teus termos; os que te edificaram aperfeiçoaram a tua formosura.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Fabricaram todos os teus conveses de faias de Senir; trouxeram cedros do Líbano para te fazerem mastros.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Fizeram os teus remos de carvalhos de Basã; os teus bancos fizeram-nos de marfim engastado em buxo das ilhas dos quiteus.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Linho fino bordado do Egito era a tua cortina, para te servir de vela; azul e púrpura das ilhas de Elisá era a tua cobertura.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Os moradores de Sidom e de Arvade foram os teus remadores; os teus sábios, ó Tiro, que se achavam em ti, esses foram os teus pilotos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Os anciãos de Gebal e seus sábios foram em ti os que consertavam as tuas fendas; todos os navios do mar e os marinheiros se acharam em ti, para tratarem dos teus negócios.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Os persas, e os lídios, e os de Pute eram no teu exército os teus soldados; escudos e capacetes penduraram em ti; eles manifestaram a tua beleza.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Os filhos de Arvade e o teu exército estavam sobre os teus muros em redor, e os gamaditas nas tuas torres; penduravam os seus escudos nos teus muros em redor; eles aperfeiçoavam a tua formosura.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Társis negociava contigo, por causa da abundância de toda a casta de riquezas; com prata, ferro, estanho e chumbo, negociavam em tuas feiras.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Javã, Tubal e Meseque eram teus mercadores; em troca das tuas mercadorias davam pessoas de homens e objetos de bronze.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Os da casa de Togarma trocavam pelas tuas mercadorias, cavalos, e cavaleiros e mulos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Os filhos de Dedã eram os teus mercadores; muitas ilhas eram o comércio da tua mão; dentes de marfim e pau de ébano tornavam a dar-te em presente.</versiculo>
		<versiculo numero="16">A Síria negociava contigo por causa da multidão das tuas manufaturas; pelas tuas mercadorias davam esmeralda, púrpura, obra bordada, linho fino, corais e ágata.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Judá e a terra de Israel, eram os teus mercadores; pelas tuas mercadorias trocavam trigo de Minite, e Panague, e mel, azeite e bálsamo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Damasco negociava contigo, por causa da multidão das tuas obras, por causa da abundância de toda a sorte de riqueza, dando em troca vinho de Helbom e lã branca.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Também Dã e Javã, de Uzal, pelas tuas mercadorias, davam em troca ferro trabalhado, cássia e cálamo aromático, que assim entravam no teu comércio.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Dedã negociava contigo com panos preciosos para carros.</versiculo>
		<versiculo numero="21">A Arábia, e todos os príncipes de Quedar, eram mercadores ao teu serviço, com cordeiros, carneiros e bodes; nestas coisas negociavam contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Os mercadores de Sabá e Raamá eram os teus mercadores; em todos os seus mais finos aromas, em toda a pedra preciosa e ouro, negociaram nas tuas feiras.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Harã, e Cane e Éden, os mercadores de Sabá, Assur e Quilmade negociavam contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Estes eram teus mercadores em roupas escolhidas, em pano de azul, e bordados, e em cofres de roupas preciosas, amarrados com cordas e feitos de cedros, entre tua mercadoria.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Os navios de Társis eram as tuas caravanas que traziam tuas mercadorias; e te encheste, e te glorificaste muito no meio dos mares.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Os teus remadores te conduziram sobre grandes águas; o vento oriental te quebrou no meio dos mares.</versiculo>
		<versiculo numero="27">As tuas riquezas, as tuas feiras, e tuas mercadorias, os teus marinheiros, os teus pilotos, os que consertavam as tuas fendas, os que faziam os teus negócios, e todos os teus soldados, que estão em ti, juntamente com toda a tua companhia, que está no meio de ti, cairão no meio dos mares no dia da tua queda,</versiculo>
		<versiculo numero="28">Ao estrondo da gritaria dos teus pilotos tremerão os arrabaldes.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E todos os que pegam no remo, os marinheiros, e todos os pilotos do mar descerão de seus navios, e pararão em terra.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E farão ouvir a sua voz sobre ti, e gritarão amargamente; e lançarão pó sobre as cabeças, e na cinza se revolverão.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E far-se-ão calvos por tua causa, e cingir-se-ão de sacos, e chorarão sobre ti com amargura de alma, e com amarga lamentação.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E no seu pranto levantarão uma lamentação sobre ti, e te lamentarão sobre ti, dizendo: Quem foi como Tiro, como a que foi destruída no meio do mar?</versiculo>
		<versiculo numero="33">Quando as tuas mercadorias saiam pelos mares, fartaste a muitos povos; com a multidão das tuas riquezas e do teu negócio, enriqueceste os reis da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="34">No tempo em que foste quebrantada pelos mares, nas profundezas das águas, caíram, no meio de ti, os teus negócios e toda a tua companhia.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Todos os moradores das ilhas estão a teu respeito cheios de espanto; e os seus reis tremeram sobremaneira, e ficaram perturbados nos seus rostos;</versiculo>
		<versiculo numero="36">Os mercadores dentre os povos assobiaram contra ti; tu te tornaste em grande espanto, e jamais subsistirá.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="28">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dize ao príncipe de Tiro: Assim diz o Senhor DEUS: Porquanto o teu coração se elevou e disseste: Eu sou Deus, sobre a cadeira de Deus me assento no meio dos mares; e não passas de homem, e não és Deus, ainda que estimas o teu coração como se fora o coração de Deus;</versiculo>
		<versiculo numero="3">Eis que tu és mais sábio que Daniel; e não há segredo algum que se possa esconder de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Pela tua sabedoria e pelo teu entendimento alcançaste para ti riquezas, e adquiriste ouro e prata nos teus tesouros.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Pela extensão da tua sabedoria no teu comércio aumentaste as tuas riquezas; e eleva-se o teu coração por causa das tuas riquezas;</versiculo>
		<versiculo numero="6">Portanto, assim diz o Senhor DEUS: Porquanto estimas o teu coração, como se fora o coração de Deus,</versiculo>
		<versiculo numero="7">Por isso eis que eu trarei sobre ti estrangeiros, os mais terríveis dentre as nações, os quais desembainharão as suas espadas contra a formosura da tua sabedoria, e mancharão o teu resplendor.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Eles te farão descer à cova e morrerás da morte dos traspassados no meio dos mares.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Acaso dirás ainda diante daquele que te matar: Eu sou Deus? mas tu és homem, e não Deus, na mão do que te traspassa.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Da morte dos incircuncisos morrerás, por mão de estrangeiros, porque eu o falei, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="12">Filho do homem, levanta uma lamentação sobre o rei de Tiro, e dize-lhe: Assim diz o Senhor DEUS: Tu eras o selo da medida, cheio de sabedoria e perfeito em formosura.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Estiveste no Éden, jardim de Deus; de toda a pedra preciosa era a tua cobertura: sardônia, topázio, diamante, turquesa, ônix, jaspe, safira, carbúnculo, esmeralda e ouro; em ti se faziam os teus tambores e os teus pífaros; no dia em que foste criado foram preparados.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Tu eras o querubim, ungido para cobrir, e te estabeleci; no monte santo de Deus estavas, no meio das pedras afogueadas andavas.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Perfeito eras nos teus caminhos, desde o dia em que foste criado, até que se achou iniqüidade em ti.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Na multiplicação do teu comércio encheram o teu interior de violência, e pecaste; por isso te lancei, profanado, do monte de Deus, e te fiz perecer, ó querubim cobridor, do meio das pedras afogueadas.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Elevou-se o teu coração por causa da tua formosura, corrompeste a tua sabedoria por causa do teu resplendor; por terra te lancei, diante dos reis te pus, para que olhem para ti.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Pela multidão das tuas iniqüidades, pela injustiça do teu comércio profanaste os teus santuários; eu, pois, fiz sair do meio de ti um fogo, que te consumiu e te tornei em cinza sobre a terra, aos olhos de todos os que te vêem.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Todos os que te conhecem entre os povos estão espantados de ti; em grande espanto te tornaste, e nunca mais subsistirá.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="21">Filho do homem, dirige o teu rosto contra Sidom, e profetiza contra ela,</versiculo>
		<versiculo numero="22">E dize: Assim diz o Senhor DEUS: Eis-me contra ti, ó Sidom, e serei glorificado no meio de ti; e saberão que eu sou o SENHOR, quando nela executar juízos e nela me santificar.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Porque enviarei contra ela a peste, e o sangue nas suas ruas, e os traspassados cairão no meio dela, estando a espada contra ela por todos os lados; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E a casa de Israel nunca mais terá espinho que a fira, nem espinho que cause dor, entre os que se acham ao redor deles e que os desprezam; e saberão que eu sou o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Assim diz o Senhor DEUS: Quando eu congregar a casa de Israel dentre os povos entre os quais estão espalhados, e eu me santificar entre eles, perante os olhos dos gentios, então habitarão na sua terra que dei a meu servo, a Jacó.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E habitarão nela seguros, e edificarão casas, e plantarão vinhas, e habitarão seguros, quando eu executar juízos contra todos os que estão ao seu redor e que os desprezam; e saberão que eu sou o Senhor seu Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="29">
		<versiculo numero="1">No décimo ano, no décimo mês, no dia doze do mês, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dirige o teu rosto contra Faraó, rei do Egito, e profetiza contra ele e contra todo o Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Fala, e dize: Assim diz o Senhor DEUS: Eis-me contra ti, ó Faraó, rei do Egito, grande dragão, que pousas no meio dos teus rios, e que dizes: O meu rio é meu, e eu o fiz para mim.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Mas eu porei anzóis em teus queixos, e farei que os peixes dos teus rios se apeguem às tuas escamas; e tirar-te-ei do meio dos teus rios, e todos os peixes dos teus rios se apegarem às tuas escamas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E te deixarei no deserto, a ti e a todo o peixe dos teus rios; sobre a face do campo cairás; não serás recolhido nem ajuntado; aos animais da terra e às aves do céu te dei por mantimento.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E saberão todos os moradores do Egito que eu sou o Senhor, porquanto se tornaram um bordão de cana para a casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Tomando-te eles pela mão, te quebraste, e lhes rasgaste todo o ombro; e quando se apoiaram em ti, te quebraste, e lhes fazias tremer todos os seus lombos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Portanto, assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu trarei sobre ti a espada, e de ti destruirei homem e animal,</versiculo>
		<versiculo numero="9">E a terra do Egito se tornará em desolação e deserto; e saberão que eu sou o Senhor, porquanto disse: O rio é meu, e eu o fiz.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Portanto, eis que eu estou contra ti, e contra os teus rios; e tornarei a terra do Egito deserta, em completa desolação, desde a torre de Syene até aos confins da Etiópia.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Não passará por ela pé de homem, nem pé de animal passará por ela, nem será habitada quarenta anos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque tornarei a terra do Egito em desolação no meio das terras desoladas; e as suas cidades entre as cidades desertas se tornarão em desolação por quarenta anos; e espalharei os egípcios entre as nações, e os dispersarei pelas terras.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porém, assim diz o Senhor DEUS: Ao fim de quarenta anos ajuntarei os egípcios dentre os povos entre os quais foram espalhados.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E removerei o cativeiro dos egípcios, e os farei voltar à terra de Patros, à terra de sua origem; e serão ali um reino humilde;</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mais humilde se fará do que os outros reinos, e nunca mais se exalçará sobre as nações; porque os diminuirei, para que não dominem sobre as nações.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E não será mais a confiança da casa de Israel, para lhes trazer à lembrança a sua iniqüidade, quando olharem para trás deles; antes saberão que eu sou o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E sucedeu que, no ano vinte e sete, no primeiro mês, no primeiro dia do mês, veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="18">Filho do homem, Nabucodonosor, rei de babilônia, fez com que o seu exército prestasse um grande serviço contra Tiro; toda a cabeça se tornou calva, e todo o ombro se pelou; e não houve paga de Tiro para ele, nem para o seu exército, pelo serviço que prestou contra ela.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Portanto, assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu darei a Nabucodonosor, rei de babilônia, a terra do Egito; e levará a sua multidão, e tomará o seu despojo, e roubará a sua presa, e isto será a recompensa para o seu exército.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Como recompensa do seu trabalho, com que serviu contra ela, lhe dei a terra do Egito; porquanto trabalharam por mim, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Naquele dia farei brotar o poder na casa de Israel, e abrirei a tua boca no meio deles; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="30">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, profetiza, e dize: Assim diz o Senhor DEUS: Gemei: Ah! Aquele dia!</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque está perto o dia, sim, está perto o dia do Senhor; dia nublado; será o tempo dos gentios.</versiculo>
		<versiculo numero="4">A espada virá ao Egito, e haverá grande dor na Etiópia, quando caírem os traspassados no Egito; e tomarão a sua multidão, e serão destruídos os seus fundamentos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Etiópia, Pute e Lude, e toda a mistura de gente, e Cube, e os homens da terra da liga, juntamente com eles cairão à espada.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Assim diz o SENHOR: Também cairão os que sustém o Egito, e descerá a soberba de seu poder; desde a torre de Syene ali cairão à espada, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E serão desolados no meio das terras assoladas; e as suas cidades estarão no meio das cidades desertas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E saberão que eu sou o Senhor, quando eu puser fogo no Egito, e forem destruídos todos os que lhe davam auxílio.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Naquele dia sairão mensageiros de diante de mim em navios, para espantarem a Etiópia descuidada; e haverá neles grandes dores, como no dia do Egito; pois, eis que já vem.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Assim diz o Senhor DEUS: Eu, pois, farei cessar a multidão do Egito, por mão de Nabucodonosor, rei de babilônia.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ele e o seu povo com ele, os mais terríveis das nações, serão levados para destruírem a terra; e desembainharão as suas espadas contra o Egito, e encherão a terra de mortos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E secarei os rios, e venderei a terra entregando-a na mão dos maus, e assolarei a terra e a sua plenitude pela mão dos estrangeiros; eu, o Senhor, o disse.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim diz o Senhor DEUS: Também destruirei os ídolos, e farei cessar as imagens de Nofe; e não haverá mais um príncipe da terra do Egito; e porei o temor na terra do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E assolarei a Patros, e porei fogo a Zoã, e executarei juízos em Nô.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E derramarei o meu furor sobre Sim, a fortaleza do Egito, e exterminarei a multidão de Nô.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E porei fogo no Egito; Sim terá grande dor, e Nô será fendida, e Nofe terá angústias cotidianas.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Os jovens de Áven e Pi-Besete cairão à espada, e as cidades irão em cativeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E em Tafnes se escurecerá o dia, quando eu quebrar ali os jugos do Egito, e nela cessar a soberba do seu poder; uma nuvem a cobrirá, e suas filhas irão em cativeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Assim executarei juízos no Egito, e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E sucedeu que, no ano undécimo, no primeiro mês, aos sete do mês, veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="21">Filho do homem, eu quebrei o braço de Faraó, rei do Egito, e eis que não foi atado para se lhe aplicar remédios, nem lhe colocarão ligaduras para o atar, a fim de torná-lo forte, para pegar na espada.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Portanto assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu estou contra Faraó, rei do Egito, e quebrarei os seus braços, assim o forte como o que está quebrado, e farei cair da sua mão a espada.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E espalharei os egípcios entre as nações, e os dispersarei pelas terras.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E fortalecerei os braços do rei de babilônia, e porei a minha espada na sua mão; mas quebrarei os braços de Faraó, e diante dele gemerá como geme o traspassado.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Eu fortalecerei os braços do rei de babilônia, mas os braços de Faraó cairão; e saberão que eu sou o SENHOR, quando eu puser a minha espada na mão do rei de babilônia, e ele a estender sobre a terra do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E espalharei os egípcios entre as nações, e os dispersarei entre as terras; assim saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="31">
		<versiculo numero="1">E sucedeu, no ano undécimo, no terceiro mês, ao primeiro do mês, que veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dize a Faraó, rei do Egito, e à sua multidão: A quem és semelhante na tua grandeza?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Eis que a Assíria era um cedro no Líbano, de ramos formosos, de sombrosa ramagem e de alta estatura, e a sua copa estava entre os ramos espessos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">As águas o fizeram crescer, o abismo o exalçou; as suas correntes corriam em torno da sua plantação, e ele enviava os regatos a todas as árvores do campo.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Por isso se elevou a sua estatura sobre todas as árvores do campo, e se multiplicaram os seus ramos, e se alongaram as suas varas, por causa das muitas águas quando brotava.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Todas as aves do céu se aninhavam nos seus ramos, e todos os animais do campo geravam debaixo dos seus ramos, e todas as grandes nações habitavam à sua sombra.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Assim era ele formoso na sua grandeza, na extensão dos seus ramos, porque a sua raiz estava junto às muitas águas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Os cedros, no jardim de Deus, não o podiam obscurecer; as faias não igualavam os seus ramos, e os castanheiros não eram como os seus renovos; nenhuma árvore no jardim de Deus se assemelhou a ele na sua formosura.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Formoso o fiz com a multidão dos seus ramos; e todas as árvores do Éden, que estavam no jardim de Deus, tiveram inveja dele.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Portanto assim diz o Senhor DEUS: Porquanto te elevaste na tua estatura, e se levantou a sua copa no meio dos espessos ramos, e o seu coração se exalçou na sua altura,</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eu o entregarei na mão do mais poderoso dos gentios, que lhe dará o tratamento merecido; pela sua impiedade o lançarei fora.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E estrangeiros, das mais terríveis nações o cortarão, e deixá-lo-ão; cairão os seus ramos sobre os montes e por todos os vales, e os seus renovos serão quebrados por todos os rios da terra; e todos os povos da terra se retirarão da sua sombra, e o deixarão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Todas as aves do céu habitarão sobre a sua ruína, e todos os animais do campo se acolherão sob os seus renovos;</versiculo>
		<versiculo numero="14">Para que todas as árvores junto às águas não se exaltem na sua estatura, nem levantem a sua copa no meio dos ramos espessos, nem as que bebem as águas venham a confiar em si, por causa da sua altura; porque todos estão entregues à morte, até à terra mais baixa, no meio dos filhos dos homens, com os que descem à cova.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim diz o Senhor DEUS: No dia em que ele desceu ao inferno, fiz eu que houvesse luto; fiz cobrir o abismo, por sua causa, e retive as suas correntes, e detiveram-se as muitas águas; e cobri o Líbano de preto por causa dele, e todas as árvores do campo por causa dele desfaleceram.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ao som da sua queda fiz tremer as nações, quando o fiz descer ao inferno, com os que descem à cova; e todas as árvores do Éden, a flor e o melhor do Líbano, todas as árvores que bebem águas, se consolavam nas partes mais baixas da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Também estes com ele descerão ao inferno a juntar-se aos que foram traspassados à espada, sim, aos que foram seu braço, e que habitavam à sombra no meio dos gentios.</versiculo>
		<versiculo numero="18">A quem, pois, és semelhante em glória e em grandeza entre as árvores do Éden? Todavia serás precipitado com as árvores do Éden às partes mais baixas da terra; no meio dos incircuncisos jazerás com os que foram traspassados à espada; este é Faraó e toda a sua multidão, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="32">
		<versiculo numero="1">E sucedeu que, no ano duodécimo, no duodécimo mês, ao primeiro do mês, veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, levanta uma lamentação sobre Faraó, rei do Egito, e dize-lhe: Eras semelhante a um filho do leão entre as nações, mas tu és como uma baleia nos mares, e rompias os teus rios, e turbavas as águas com os teus pés, e pisavas os teus rios.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Assim diz o Senhor DEUS: Portanto, estenderei sobre ti a minha rede com reunião de muitos povos, e te farão subir na minha rede.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então te deixarei em terra; sobre a face do campo te lançarei, e farei posar sobre ti todas as aves do céu, e fartarei de ti os animais de toda a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E porei as tuas carnes sobre os montes, e encherei os vales da tua altura.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E regarei com o teu sangue a terra onde nadas, até aos montes; e os rios se encherão de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E, apagando-te eu, cobrirei os céus, e enegrecerei as suas estrelas; ao sol encobrirei com uma nuvem, e a lua não fará resplandecer a sua luz.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Todas as brilhantes luzes do céu enegrecerei sobre ti, e trarei trevas sobre a tua terra, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E afligirei os corações de muitos povos, quando eu levar a tua destruição entre as nações, às terras que não conheceste.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E farei com que muitos povos fiquem pasmados de ti, e os seus reis tremam sobremaneira, quando eu brandir a minha espada ante os seus rostos; e estremecerão a cada momento, cada um pela sua vida, no dia da tua queda.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque assim diz o Senhor DEUS: A espada do rei de babilônia virá sobre ti.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Farei cair a tua multidão pelas espadas dos poderosos, que são todos os mais terríveis das nações; e destruirão a soberba do Egito, e toda a sua multidão será destruída.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E exterminarei todos os seus animais sobre as muitas águas; nem as turbará mais pé de homem, nem as turbarão unhas de animais.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então farei assentar as suas águas, e farei correr os seus rios como o azeite, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Quando eu tornar a terra do Egito em desolação, e ela for despojada da sua plenitude, e quando ferir a todos os que habitam nela, então saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Esta é a lamentação que se fará; que as filhas das nações farão; sobre o Egito e sobre toda a sua multidão, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E sucedeu que, no ano duodécimo, aos quinze do mês, veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="18">Filho do homem, pranteia sobre a multidão do Egito, e faze-a descer, a ela e às filhas das nações magníficas, às partes mais baixas da terra, juntamente com os que descem à cova.</versiculo>
		<versiculo numero="19">A quem sobrepujas tu em formosura? Desce, e deita-te com os incircuncisos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">No meio daqueles que foram mortos à espada cairão; à espada ela está entregue; arrastai-a e a toda a sua multidão.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Os mais poderosos dos fortes lhe falarão desde o meio do inferno, com os que a socorrem; desceram, jazeram com os incircuncisos mortos à espada.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Ali está Assur com toda a sua multidão; em redor dele estão os seus sepulcros; todos eles mortos, abatidos à espada.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Os seus sepulcros foram postos nas extremidades da cova, e a sua multidão está em redor do seu sepulcro; todos eles mortos, abatidos à espada; os que tinham causado espanto na terra dos viventes.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Ali está Elão com toda a sua multidão em redor do seu sepulcro; todos eles mortos, abatidos à espada; desceram incircuncisos às partes mais baixas da terra, causaram terror na terra dos viventes e levaram a sua vergonha com os que desceram à cova.</versiculo>
		<versiculo numero="25">No meio dos mortos lhe puseram uma cama, entre toda a sua multidão; ao redor dele estão os seus sepulcros; todos eles são incircuncisos, mortos à espada; porque causaram terror na terra dos viventes, e levaram a sua vergonha com os que desceram à cova; foi posto no meio dos mortos.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Ali estão Meseque, Tubal e toda a sua multidão; ao redor deles estão os seus sepulcros; todos eles são incircuncisos, e mortos à espada, porquanto causaram terror na terra dos viventes.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Porém não jazerão com os poderosos que caíram dos incircuncisos, os quais desceram ao inferno com as suas armas de guerra e puseram as suas espadas debaixo das suas cabeças; e a sua iniqüidade está sobre os seus ossos, porquanto eram o terror dos fortes na terra dos viventes.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Também tu serás quebrado no meio dos incircuncisos, e jazerás com os que foram mortos à espada.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Ali está Edom, os seus reis e todos os seus príncipes, que com o seu poder foram postos com os que foram mortos à espada; estes jazem com os incircuncisos e com os que desceram à cova.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Ali estão os príncipes do norte, todos eles, e todos os sidônios, que desceram com os mortos, envergonhados com o terror causado pelo seu poder; e jazem incircuncisos com os que foram mortos à espada, e levam a sua vergonha com os que desceram à cova.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Faraó os verá, e se consolará com toda a sua multidão; sim, o próprio Faraó, e todo o seu exército, mortos à espada, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Porque também eu pus o meu espanto na terra dos viventes; por isso jazerá no meio dos incircuncisos, com os mortos à espada, Faraó e toda a sua multidão, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="33">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, fala aos filhos do teu povo, e dize-lhes: Quando eu fizer vir a espada sobre a terra, e o povo da terra tomar um homem dos seus termos, e o constituir por seu atalaia;</versiculo>
		<versiculo numero="3">E, vendo ele que a espada vem sobre a terra, tocar a trombeta e avisar o povo;</versiculo>
		<versiculo numero="4">Se aquele que ouvir o som da trombeta, não se der por avisado, e vier a espada, e o alcançar, o seu sangue será sobre a sua cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ele ouviu o som da trombeta, e não se deu por avisado, o seu sangue será sobre ele; mas o que se dá por avisado salvará a sua vida.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas, se quando o atalaia vir que vem a espada, e não tocar a trombeta, e não for avisado o povo, e a espada vier, e levar uma vida dentre eles, este tal foi levado na sua iniqüidade, porém o seu sangue requererei da mão do atalaia.</versiculo>
		<versiculo numero="7">A ti, pois, ó filho do homem, te constituí por atalaia sobre a casa de Israel; tu, pois, ouvirás a palavra da minha boca, e lha anunciarás da minha parte.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Se eu disser ao ímpio: Ó ímpio, certamente morrerás; e tu não falares, para dissuadir ao ímpio do seu caminho, morrerá esse ímpio na sua iniqüidade, porém o seu sangue eu o requererei da tua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas, se advertires o ímpio do seu caminho, para que dele se converta, e ele não se converter do seu caminho, ele morrerá na sua iniqüidade; mas tu livraste a tua alma.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Tu, pois, filho do homem, dize à casa de Israel: Assim falais vós, dizendo: Visto que as nossas transgressões e os nossos pecados estão sobre nós, e nós desfalecemos neles, como viveremos então?</versiculo>
		<versiculo numero="11">Dize-lhes: Vivo eu, diz o Senhor DEUS, que não tenho prazer na morte do ímpio, mas em que o ímpio se converta do seu caminho, e viva. Convertei-vos, convertei-vos dos vossos maus caminhos; pois, por que razão morrereis, ó casa de Israel?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Tu, pois, filho do homem, dize aos filhos do teu povo: A justiça do justo não o livrará no dia da sua transgressão; e, quanto à impiedade do ímpio, não cairá por ela, no dia em que se converter da sua impiedade; nem o justo poderá viver pela sua justiça no dia em que pecar.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quando eu disser ao justo que certamente viverá, e ele, confiando na sua justiça, praticar a iniqüidade, não virão à memória todas as suas justiças, mas na sua iniqüidade, que pratica, ele morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Quando eu também disser ao ímpio: Certamente morrerás; se ele se converter do seu pecado, e praticar juízo e justiça,</versiculo>
		<versiculo numero="15">Restituindo esse ímpio o penhor, indenizando o que furtou, andando nos estatutos da vida, e não praticando iniqüidade, certamente viverá, não morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="16">De todos os seus pecados que cometeu não se terá memória contra ele; juízo e justiça fez, certamente viverá.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Todavia os filhos do teu povo dizem: Não é justo o caminho do Senhor; mas o próprio caminho deles é que não é justo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Desviando-se o justo da sua justiça, e praticando iniqüidade, morrerá nela.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E, convertendo-se o ímpio da sua impiedade, e praticando juízo e justiça, ele viverá por eles.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Todavia, vós dizeis: Não é justo o caminho do Senhor; julgar-vos-ei a cada um conforme os seus caminhos, ó casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E sucedeu que, no ano duodécimo do nosso cativeiro, no décimo mês, aos cinco do mês, veio a mim um que tinha escapado de Jerusalém, dizendo: A cidade está ferida.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Ora, a mão do Senhor estivera sobre mim pela tarde, antes que viesse o que tinha escapado; e ele abrira a minha boca antes que esse homem viesse ter comigo pela manhã; e abriu-se a minha boca, e não fiquei mais calado.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Então veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="24">Filho do homem, os moradores destes lugares desertos da terra de Israel falam, dizendo: Abraão era um só, e possuiu esta terra; mas nós somos muitos, esta terra nos foi dada em possessão.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Dize-lhes portanto: Assim diz o Senhor DEUS: Comeis a carne com o sangue, e levantais os vossos olhos para os vossos ídolos, e derramais o sangue! Porventura possuireis a terra?</versiculo>
		<versiculo numero="26">Vós vos estribais sobre a vossa espada, cometeis abominação, e cada um contamina a mulher do seu próximo! E possuireis a terra?</versiculo>
		<versiculo numero="27">Assim lhes dirás: Assim disse o Senhor DEUS: Vivo eu, que os que estiverem em lugares desertos, cairão à espada, e o que estiver em campo aberto o entregarei às feras, para que o devorem, e os que estiverem em lugares fortes e em cavernas morrerão de peste.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E tornarei a terra em desolação e espanto e cessará a soberba do seu poder; e os montes de Israel ficarão tão desolados que ninguém passará por eles.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Então saberão que eu sou o Senhor, quando eu tornar a terra em desolação e espanto, por causa de todas as abominações que cometeram.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Quanto a ti, ó filho do homem, os filhos do teu povo falam de ti junto às paredes e nas portas das casas; e fala um com o outro, cada um a seu irmão, dizendo: Vinde, peço-vos, e ouvi qual seja a palavra que procede do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E eles vêm a ti, como o povo costumava vir, e se assentam diante de ti, como meu povo, e ouvem as tuas palavras, mas não as põem por obra; pois lisonjeiam com a sua boca, mas o seu coração segue a sua avareza.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E eis que tu és para eles como uma canção de amores, de quem tem voz suave, e que bem tange; porque ouvem as tuas palavras, mas não as põem por obra.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Mas, quando vier isto (eis que está para vir), então saberão que houve no meio deles um profeta.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="34">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, profetiza contra os pastores de Israel; profetiza, e dize aos pastores: Assim diz o Senhor DEUS: Ai dos pastores de Israel que se apascentam a si mesmos! Não devem os pastores apascentar as ovelhas?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Comeis a gordura, e vos vestis da lã; matais o cevado; mas não apascentais as ovelhas.</versiculo>
		<versiculo numero="4">As fracas não fortalecestes, e a doente não curastes, e a quebrada não ligastes, e a desgarrada não tornastes a trazer, e a perdida não buscastes; mas dominais sobre elas com rigor e dureza.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Assim se espalharam, por não haver pastor, e tornaram-se pasto para todas as feras do campo, porquanto se espalharam.</versiculo>
		<versiculo numero="6">As minhas ovelhas andaram desgarradas por todos os montes, e por todo o alto outeiro; sim, as minhas ovelhas andaram espalhadas por toda a face da terra, sem haver quem perguntasse por elas, nem quem as buscasse.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto, ó pastores, ouvi a palavra do Senhor:</versiculo>
		<versiculo numero="8">Vivo eu, diz o Senhor DEUS, que, porquanto as minhas ovelhas foram entregues à rapina, e as minhas ovelhas vieram a servir de pasto a todas as feras do campo, por falta de pastor, e os meus pastores não procuraram as minhas ovelhas; e os pastores apascentaram a si mesmos, e não apascentaram as minhas ovelhas;</versiculo>
		<versiculo numero="9">Portanto, ó pastores, ouvi a palavra do Senhor:</versiculo>
		<versiculo numero="10">Assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu estou contra os pastores; das suas mãos demandarei as minhas ovelhas, e eles deixarão de apascentar as ovelhas; os pastores não se apascentarão mais a si mesmos; e livrarei as minhas ovelhas da sua boca, e não lhes servirão mais de pasto.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu, eu mesmo, procurarei pelas minhas ovelhas, e as buscarei.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Como o pastor busca o seu rebanho, no dia em que está no meio das suas ovelhas dispersas, assim buscarei as minhas ovelhas; e livrá-las-ei de todos os lugares por onde andam espalhadas, no dia nublado e de escuridão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E tirá-las-ei dos povos, e as congregarei dos países, e as trarei à sua própria terra, e as apascentarei nos montes de Israel, junto aos rios, e em todas as habitações da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Em bons pastos as apascentarei, e nos altos montes de Israel será o seu aprisco; ali se deitarão num bom redil, e pastarão em pastos gordos nos montes de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Eu mesmo apascentarei as minhas ovelhas, e eu as farei repousar, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="16">A perdida buscarei, e a desgarrada tornarei a trazer, e a quebrada ligarei, e a enferma fortalecerei; mas a gorda e a forte destruirei; apascentá-las-ei com juízo.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E quanto a vós, ó ovelhas minhas, assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu julgarei entre ovelhas e ovelhas, entre carneiros e bodes.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Acaso não vos basta pastar os bons pastos, senão que pisais o resto de vossos pastos aos vossos pés? E não vos basta beber as águas claras, senão que sujais o resto com os vossos pés?</versiculo>
		<versiculo numero="19">E quanto às minhas ovelhas elas pastarão o que haveis pisado com os vossos pés, e beberão o que haveis sujado com os vossos pés.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Por isso o Senhor DEUS assim lhes diz: Eis que eu, eu mesmo, julgarei entre a ovelha gorda e a ovelha magra.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porquanto com o lado e com o ombro dais empurrões, e com os vossos chifres escorneais todas as fracas, até que as espalhais para fora.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Portanto livrarei as minhas ovelhas, para que não sirvam mais de rapina, e julgarei entre ovelhas e ovelhas.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E suscitarei sobre elas um só pastor, e ele as apascentará; o meu servo Davi é que as apascentará; ele lhes servirá de pastor.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E eu, o Senhor, lhes serei por Deus, e o meu servo Davi será príncipe no meio delas; eu, o Senhor, o disse.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E farei com elas uma aliança de paz, e acabarei com as feras da terra, e habitarão em segurança no deserto, e dormirão nos bosques.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E delas e dos lugares ao redor do meu outeiro, farei uma bênção; e farei descer a chuva a seu tempo; chuvas de bênção serão.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E as árvores do campo darão o seu fruto, e a terra dará a sua novidade, e estarão seguras na sua terra; e saberão que eu sou o Senhor, quando eu quebrar as ataduras do seu jugo e as livrar da mão dos que se serviam delas.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E não servirão mais de rapina aos gentios, as feras da terra nunca mais as devorarão; e habitarão seguramente, e ninguém haverá que as espante.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E lhes levantarei uma plantação de renome, e nunca mais serão consumidas pela fome na terra, nem mais levarão sobre si o opróbrio dos gentios.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Saberão, porém, que eu, o SENHOR seu Deus, estou com elas, e que elas são o meu povo, a casa de Israel, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Vós, pois, ó ovelhas minhas, ovelhas do meu pasto; homens sois; porém eu sou o vosso Deus, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="35">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dirige o teu rosto contra o monte Seir, e profetiza contra ele.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E dize-lhe: Assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu estou contra ti, ó monte Seir, e estenderei a minha mão contra ti, e te farei maior desolação.</versiculo>
		<versiculo numero="4">As tuas cidades farei desertas, e tu serás desolado; e saberás que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porquanto guardaste inimizade perpétua, e espalhaste os filhos de Israel pelo poder da espada no tempo da sua calamidade e no tempo da iniqüidade final.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Por isso vivo eu, diz o Senhor DEUS, que te preparei para sangue, e o sangue te perseguirá; visto que não odiaste o sangue, o sangue te perseguirá.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E farei do monte Seir uma extrema desolação, e exterminarei dele o que por ele passar, e o que por ele voltar.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E encherei os seus montes dos seus mortos; nos teus outeiros, e nos teus vales, e em todos os teus rios cairão os mortos à espada.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Em desolações perpétuas te porei, e as tuas cidades nunca mais serão habitadas; assim sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porquanto disseste: As duas nações e as duas terras serão minhas, e as possuiremos, sendo que o Senhor se achava ali.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Portanto, vivo eu, diz o Senhor DEUS, que procederei conforme a tua ira, e conforme a tua inveja, de que usaste, no teu ódio contra eles; e me farei conhecer entre eles, quando te julgar.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E saberás que eu, o Senhor, ouvi todas as tuas blasfêmias, que proferiste contra os montes de Israel, dizendo: Já estão assolados, a nós nos são entregues por pasto.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim vos engrandecestes contra mim com a vossa boca, e multiplicastes as vossas palavras contra mim. Eu o ouvi.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Assim diz o Senhor DEUS: Quando toda a terra se alegrar eu te porei em desolação.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Como te alegraste da herança da casa de Israel, porque foi assolada, assim te farei a ti; assolado serás, ó monte Seir, e todo o Edom, sim, todo ele; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="36">
		<versiculo numero="1">E tu, ó filho do homem, profetiza aos montes de Israel, e dize: Montes de Israel, ouvi a palavra do SENHOR.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Assim diz o Senhor DEUS: Pois que disse o inimigo contra vós: Ah! ah! até as alturas eternas serão nossa herança;</versiculo>
		<versiculo numero="3">Portanto, profetiza, e dize: Assim diz o Senhor DEUS: Porquanto vos assolaram e devoraram de todos os lados, para que ficásseis feitos herança do restante dos gentios, e tendes andado em lábios paroleiros, e em infâmia do povo,</versiculo>
		<versiculo numero="4">Portanto, ouvi, ó montes de Israel, a palavra do Senhor DEUS: Assim diz o Senhor DEUS aos montes e aos outeiros, aos rios e aos vales, aos lugares assolados e solitários, e às cidades desamparadas que se tornaram em rapina e em escárnio para o restante dos gentios que lhes estão em redor;</versiculo>
		<versiculo numero="5">Portanto, assim diz o Senhor DEUS: Certamente no fogo do meu zelo falei contra o restante dos gentios, e contra todo o Edom, que se apropriaram da minha terra, com toda a alegria de seu coração, e com menosprezo da alma, para a lançarem fora à rapina.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Portanto, profetiza sobre a terra de Israel, e dize aos montes, e aos outeiros, aos rios e aos vales: Assim diz o Senhor DEUS: Eis que falei no meu zelo e no meu furor, porque levastes sobre vós o opróbrio dos gentios.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto, assim diz o Senhor DEUS: Eu levantei a minha mão, para que os gentios, que estão ao redor de vós, levem o seu opróbrio.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas vós, ó montes de Israel, produzireis os vossos ramos, e dareis o vosso fruto para o meu povo de Israel; porque estão prestes a vir.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porque eis que eu estou convosco, e eu me voltarei para vós, e sereis lavrados e semeados.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E multiplicarei homens sobre vós, a toda a casa de Israel, a toda ela; e as cidades serão habitadas, e os lugares devastados serão edificados.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E multiplicarei homens e animais sobre vós, e eles se multiplicarão, e frutificarão. E farei com que sejais habitados como dantes e vos tratarei melhor que nos vossos princípios; e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E farei andar sobre vós homens, o meu povo de Israel; eles te possuirão, e serás a sua herança, e nunca mais os desfilharás.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim diz o Senhor DEUS: Porquanto vos dizem: Tu és uma terra que devora os homens, e és uma terra que desfilha as suas nações;</versiculo>
		<versiculo numero="14">Por isso tu não devorarás mais os homens, nem desfilharás mais as tuas nações, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E farei que nunca mais tu ouças a afronta dos gentios; nem levarás mais sobre ti o opróbrio das gentes, nem mais desfilharás a tua nação, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="17">Filho do homem, quando a casa de Israel habitava na sua terra, então a contaminaram com os seus caminhos e com as suas ações. Como a imundícia de uma mulher em sua separação, tal era o seu caminho perante o meu rosto.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Derramei, pois, o meu furor sobre eles, por causa do sangue que derramaram sobre a terra, e dos seus ídolos, com que a contaminaram.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E espalhei-os entre os gentios, e foram dispersos pelas terras; conforme os seus caminhos, e conforme os seus feitos, eu os julguei.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E, chegando aos gentios para onde foram, profanaram o meu santo nome, porquanto se dizia deles: Estes são o povo do Senhor, e saíram da sua terra.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas eu os poupei por amor do meu santo nome, que a casa de Israel profanou entre os gentios para onde foi.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Dize portanto à casa de Israel: Assim diz o Senhor DEUS: Não é por respeito a vós que eu faço isto, ó casa de Israel, mas pelo meu santo nome, que profanastes entre as nações para onde fostes.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E eu santificarei o meu grande nome, que foi profanado entre os gentios, o qual profanastes no meio deles; e os gentios saberão que eu sou o SENHOR, diz o Senhor DEUS, quando eu for santificado aos seus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E vos tomarei dentre os gentios, e vos congregarei de todas as terras, e vos trarei para a vossa terra.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Então aspergirei água pura sobre vós, e ficareis purificados; de todas as vossas imundícias e de todos os vossos ídolos vos purificarei.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E dar-vos-ei um coração novo, e porei dentro de vós um espírito novo; e tirarei da vossa carne o coração de pedra, e vos darei um coração de carne.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E porei dentro de vós o meu Espírito, e farei que andeis nos meus estatutos, e guardeis os meus juízos, e os observeis.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E habitareis na terra que eu dei a vossos pais e vós sereis o meu povo, e eu serei o vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E livrar-vos-ei de todas as vossas imundícias; e chamarei o trigo, e o multiplicarei, e não trarei fome sobre vós.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E multiplicarei o fruto das árvores, e a novidade do campo, para que nunca mais recebais o opróbrio da fome entre os gentios.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Então vos lembrareis dos vossos maus caminhos, e dos vossos feitos, que não foram bons; e tereis nojo em vós mesmos das vossas iniqüidades e das vossas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Não é por amor de vós que eu faço isto, diz o Senhor DEUS; notório vos seja; envergonhai-vos, e confundi-vos por causa dos vossos caminhos, ó casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Assim diz o Senhor DEUS: No dia em que eu vos purificar de todas as vossas iniqüidades, então farei com que sejam habitadas as cidades e sejam edificados os lugares devastados.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E a terra assolada será lavrada, em lugar de estar assolada aos olhos de todos os que passavam.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E dirão: Esta terra assolada ficou como jardim do Éden: e as cidades solitárias, e assoladas, e destruídas, estão fortalecidas e habitadas.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Então saberão os gentios, que tiverem ficado ao redor de vós, que eu, o Senhor, tenho reedificado as cidades destruídas, e plantado o que estava devastado. Eu, o Senhor, o disse e o farei.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Assim diz o Senhor DEUS: Ainda por isso serei solicitado pela casa de Israel, que lho faça; multiplicar-lhes-ei os homens, como a um rebanho.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Como o rebanho santificado, como o rebanho de Jerusalém nas suas solenidades, assim as cidades desertas se encherão de rebanhos de homens; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="37">
		<versiculo numero="1">Veio sobre mim a mão do SENHOR, e ele me fez sair no Espírito do SENHOR, e me pôs no meio de um vale que estava cheio de ossos.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E me fez passar em volta deles; e eis que eram mui numerosos sobre a face do vale, e eis que estavam sequíssimos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E me disse: Filho do homem, porventura viverão estes ossos? E eu disse: Senhor DEUS, tu o sabes.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então me disse: Profetiza sobre estes ossos, e dize-lhes: Ossos secos, ouvi a palavra do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Assim diz o Senhor DEUS a estes ossos: Eis que farei entrar em vós o espírito, e vivereis.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E porei nervos sobre vós e farei crescer carne sobre vós, e sobre vós estenderei pele, e porei em vós o espírito, e vivereis, e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então profetizei como se me deu ordem. E houve um ruído, enquanto eu profetizava; e eis que se fez um rebuliço, e os ossos se achegaram, cada osso ao seu osso.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E olhei, e eis que vieram nervos sobre eles, e cresceu a carne, e estendeu-se a pele sobre eles por cima; mas não havia neles espírito.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E ele me disse: Profetiza ao espírito, profetiza, ó filho do homem, e dize ao espírito: Assim diz o Senhor DEUS: Vem dos quatro ventos, ó espírito, e assopra sobre estes mortos, para que vivam.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E profetizei como ele me deu ordem; então o espírito entrou neles, e viveram, e se puseram em pé, um exército grande em extremo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então me disse: Filho do homem, estes ossos são toda a casa de Israel. Eis que dizem: Os nossos ossos se secaram, e pereceu a nossa esperança; nós mesmos estamos cortados.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Portanto profetiza, e dize-lhes: Assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu abrirei os vossos sepulcros, e vos farei subir das vossas sepulturas, ó povo meu, e vos trarei à terra de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E sabereis que eu sou o Senhor, quando eu abrir os vossos sepulcros, e vos fizer subir das vossas sepulturas, ó povo meu.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E porei em vós o meu Espírito, e vivereis, e vos porei na vossa terra; e sabereis que eu, o SENHOR, disse isto, e o fiz, diz o SENHOR.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E outra vez veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="16">Tu, pois, ó filho do homem, toma um pedaço de madeira, e escreve nele: Por Judá e pelos filhos de Israel, seus companheiros. E toma outro pedaço de madeira, e escreve nele: Por José, vara de Efraim, e por toda a casa de Israel, seus companheiros.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E ajunta um ao outro, para que se unam, e se tornem uma só vara na tua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E quando te falarem os filhos do teu povo, dizendo: Porventura não nos declararás o que significam estas coisas?</versiculo>
		<versiculo numero="19">Tu lhes dirás: Assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu tomarei a vara de José que esteve na mão de Efraim, e a das tribos de Israel, suas companheiras, e as ajuntarei à vara de Judá, e farei delas uma só vara, e elas se farão uma só na minha mão.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E as varas, sobre que houve- res escrito, estarão na tua mão, perante os olhos deles.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Dize-lhes pois: Assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu tomarei os filhos de Israel dentre os gentios, para onde eles foram, e os congregarei de todas as partes, e os levarei à sua terra.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E deles farei uma nação na terra, nos montes de Israel, e um rei será rei de todos eles, e nunca mais serão duas nações; nunca mais para o futuro se dividirão em dois reinos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E nunca mais se contaminarão com os seus ídolos, nem com as suas abominações, nem com as suas transgressões, e os livrarei de todas as suas habitações, em que pecaram, e os purificarei. Assim eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E meu servo Davi será rei sobre eles, e todos eles terão um só pastor; e andarão nos meus juízos e guardarão os meus estatutos, e os observarão.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E habitarão na terra que dei a meu servo Jacó, em que habitaram vossos pais; e habitarão nela, eles e seus filhos, e os filhos de seus filhos, para sempre, e Davi, meu servo, será seu príncipe eternamente.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E farei com eles uma aliança de paz; e será uma aliança perpétua. E os estabelecerei, e os multiplicarei, e porei o meu santuário no meio deles para sempre.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E o meu tabernáculo estará com eles, e eu serei o seu Deus e eles serão o meu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E os gentios saberão que eu sou o Senhor que santifico a Israel, quando estiver o meu santuário no meio deles para sempre.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="38">
		<versiculo numero="1">Veio a mim a palavra do SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dirige o teu rosto contra Gogue, terra de Magogue, príncipe e chefe de Meseque, e Tubal, e profetiza contra ele.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E dize: Assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu sou contra ti, ó Gogue, príncipe e chefe de Meseque e de Tubal;</versiculo>
		<versiculo numero="4">E te farei voltar, e porei anzóis nos teus queixos, e te levarei a ti, com todo o teu exército, cavalos e cavaleiros, todos vestidos com primor, grande multidão, com escudo e rodela, manejando todos a espada;</versiculo>
		<versiculo numero="5">Persas, etíopes, e os de Pute com eles, todos com escudo e capacete;</versiculo>
		<versiculo numero="6">Gômer e todas as suas tropas; a casa de Togarma, do extremo norte, e todas as suas tropas, muitos povos contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Prepara-te, e dispõe-te, tu e todas as multidões do teu povo que se reuniram a ti, e serve-lhes tu de guarda.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Depois de muitos dias serás visitado. No fim dos anos virás à terra que se recuperou da espada, e que foi congregada dentre muitos povos, junto aos montes de Israel, que sempre se faziam desertos; mas aquela terra foi tirada dentre as nações, e todas elas habitarão seguramente.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então subirás, virás como uma tempestade, far-te-ás como uma nuvem para cobrir a terra, tu e todas as tuas tropas, e muitos povos contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Assim diz o Senhor DEUS: E acontecerá naquele dia que subirão palavras no teu coração, e maquinarás um mau desígnio,</versiculo>
		<versiculo numero="11">E dirás: Subirei contra a terra das aldeias não muradas; virei contra os que estão em repouso, que habitam seguros; todos eles habitam sem muro, e não têm ferrolhos nem portas;</versiculo>
		<versiculo numero="12">A fim de tomar o despojo, e para arrebatar a presa, e tornar a tua mão contra as terras desertas que agora se acham habitadas, e contra o povo que se congregou dentre as nações, o qual adquiriu gado e bens, e habita no meio da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Sebá e Dedã, e os mercadores de Társis, e todos os seus leõezinhos te dirão: Vens tu para tomar o despojo? Ajuntaste a tua multidão para arrebatar a tua presa? Para levar a prata e o ouro, para tomar o gado e os bens, para saquear o grande despojo?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Portanto, profetiza, ó filho do homem, e dize a Gogue: Assim diz o Senhor DEUS: Porventura não o saberás naquele dia, quando o meu povo Israel habitar em segurança?</versiculo>
		<versiculo numero="15">Virás, pois, do teu lugar, do extremo norte, tu e muitos povos contigo, montados todos a cavalo, grande ajuntamento, e exército poderoso,</versiculo>
		<versiculo numero="16">E subirás contra o meu povo Israel, como uma nuvem, para cobrir a terra. Nos últimos dias sucederá que hei de trazer-te contra a minha terra, para que os gentios me conheçam a mim, quando eu me houver santificado em ti, ó Gogue, diante dos seus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Assim diz o Senhor DEUS: Não és tu aquele de quem eu disse nos dias antigos, por intermédio dos meus servos, os profetas de Israel, os quais naqueles dias profetizaram largos anos, que te traria contra eles?</versiculo>
		<versiculo numero="18">Sucederá, porém, naquele dia, no dia em que vier Gogue contra a terra de Israel, diz o Senhor DEUS, que a minha indignação subirá à minha face.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Porque disse no meu zelo, no fogo do meu furor, que, certamente, naquele dia haverá grande tremor sobre a terra de Israel;</versiculo>
		<versiculo numero="20">De tal modo que tremerão diante da minha face os peixes do mar, e as aves do céu, e os animais do campo, e todos os répteis que se arrastam sobre a terra, e todos os homens que estão sobre a face da terra; e os montes serão deitados abaixo, e os precipícios se desfarão, e todos os muros desabarão por terra.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porque chamarei contra ele a espada sobre todos os meus montes, diz o Senhor DEUS; a espada de cada um se voltará contra seu irmão.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E contenderei com ele por meio da peste e do sangue; e uma chuva inundante, e grandes pedras de saraiva, fogo, e enxofre farei chover sobre ele, e sobre as suas tropas, e sobre os muitos povos que estiverem com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Assim eu me engrandecerei e me santificarei, e me darei a conhecer aos olhos de muitas nações; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="39">
		<versiculo numero="1">Tu, pois, ó filho do homem, profetiza ainda contra Gogue, e dize: Assim diz o Senhor DEUS: Eis que eu sou contra ti, ó Gogue, príncipe e chefe de Meseque e de Tubal.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E te farei voltar, mas deixarei uma sexta parte de ti, e far-te-ei subir do extremo norte, e te trarei aos montes de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E, com um golpe, tirarei o teu arco da tua mão esquerda, e farei cair as tuas flechas da tua mão direita.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Nos montes de Israel cairás, tu e todas as tuas tropas, e os povos que estão contigo; e às aves de rapina, de toda espécie, e aos animais do campo, te darei por comida.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Sobre a face do campo cairás, porque eu o falei, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E enviarei um fogo sobre Magogue e entre os que habitam seguros nas ilhas; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E farei conhecido o meu santo nome no meio do meu povo Israel, e nunca mais deixarei profanar o meu santo nome; e os gentios saberão que eu sou o Senhor, o Santo em Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Eis que vem, e se cumprirá, diz o Senhor DEUS; este é o dia de que tenho falado.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E os habitantes das cidades de Israel sairão, e acenderão o fogo, e queimarão as armas, e os escudos e as rodelas, com os arcos, e com as flechas, e com os bastões de mão, e com as lanças; e acenderão fogo com elas por sete anos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E não trarão lenha do campo, nem a cortarão dos bosques, mas com as armas acenderão fogo; e roubarão aos que os roubaram, e despojarão aos que os despojaram, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E sucederá que, naquele dia, darei ali a Gogue um lugar de sepultura em Israel, o vale dos que passam ao oriente do mar; e pararão os que por ele passarem; e ali sepultarão a Gogue, e a toda a sua multidão, e lhe chamarão o vale da multidão de Gogue.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E a casa de Israel os enterrará durante sete meses, para purificar a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Sim, todo o povo da terra os enterrará, e será para eles memo-rável dia em que eu for glorificado, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E separarão homens que incessantemente percorrerão a terra, para que eles, juntamente com os que passam, sepultem os que tiverem ficado sobre a face da terra, para a purificarem; durante sete meses farão esta busca.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E os que percorrerem a terra, a qual atravessarão, vendo algum osso de homem, porão ao lado um sinal; até que os enterradores o tenham enterrado no vale da multidão de Gogue.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E também o nome da cidade será Hamona; assim purificarão a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Tu, pois, ó filho do homem, assim diz o Senhor DEUS, dize às aves de toda espécie, e a todos os animais do campo: Ajuntai-vos e vinde, congregai-vos de toda parte para o meu sacrifício, que eu ofereci por vós, um sacrifício grande, nos montes de Israel, e comei carne e bebei sangue.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Comereis a carne dos poderosos e bebereis o sangue dos príncipes da terra; dos carneiros, dos cordeiros, e dos bodes, e dos bezerros, todos cevados de Basã.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E comereis a gordura até vos fartardes e bebereis o sangue até vos embebedardes, do meu sacrifício que ofereci por vós.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E, à minha mesa, fartar-vos-ei de cavalos, de carros, de poderosos, e de todos os homens de guerra, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E eu porei a minha glória entre os gentios e todos os gentios verão o meu juízo, que eu tiver executado, e a minha mão, que sobre elas tiver descarregado.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E saberão os da casa de Israel que eu sou o Senhor seu Deus, desde aquele dia em diante.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E os gentios saberão que os da casa de Israel, por causa da sua iniqüidade, foram levados em cativeiro, porque se rebelaram contra mim, e eu escondi deles a minha face, e os entreguei nas mãos de seus adversários, e todos caíram à espada.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Conforme a sua imundícia e conforme as suas transgressões me houve com eles, e escondi deles a minha face.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Portanto assim diz o Senhor DEUS: Agora tornarei a trazer os cativos de Jacó, e me compadecerei de toda a casa de Israel; zelarei pelo meu santo nome.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E levarão sobre si a sua vergonha, e toda a sua rebeldia, com que se rebelaram contra mim, quando eles habitarem seguros na sua terra, sem haver quem os espante.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Quando eu os tornar a trazer de entre os povos, e os houver ajuntado das terras de seus inimigos, e eu for santificado neles aos olhos de muitas nações,</versiculo>
		<versiculo numero="28">Então saberão que eu sou o Senhor seu Deus, vendo que eu os fiz ir em cativeiro entre os gentios, e os ajuntarei para voltarem a sua terra, e não mais deixarei lá nenhum deles.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Nem lhes esconderei mais a minha face, pois derramarei o meu Espírito sobre a casa de Israel, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="40">
		<versiculo numero="1">No ano vinte e cinco do nosso cativeiro, no princípio do ano, no décimo dia do mês, catorze anos depois que a cidade foi conquistada, naquele mesmo dia veio sobre mim a mão do SENHOR, e me levou para lá.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Em visões de Deus me levou à terra de Israel, e me pôs sobre um monte muito alto, sobre o qual havia como que um edifício de cidade para o lado sul.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E, havendo-me levado ali, eis que um homem cuja aparência era como a do bronze, tendo um cordel de linho na sua mão e uma cana de medir, e estava em pé na porta.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E disse-me o homem: Filho do homem, vê com os teus olhos, e ouve com os teus ouvidos, e põe no teu coração tudo quanto eu te fizer ver; porque para to mostrar foste tu aqui trazido; anuncia, pois, à casa de Israel tudo quanto vires.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E havia um muro fora da casa, em seu redor, e na mão do homem uma cana de medir, de seis côvados, cada um dos quais tinha um côvado e um palmo; e ele mediu a largura do edifício, uma cana, e a altura, uma cana.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então veio à porta que olhava para o caminho do oriente, e subiu pelos seus degraus; mediu o umbral da porta, uma cana de largo, e o outro umbral, uma cana de largo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E cada câmara tinha uma cana de comprido, e uma cana de largo, e o espaço entre os aposentos era de cinco côvados; e o umbral da porta, ao pé do vestíbulo da porta, por dentro, era de uma cana.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Também mediu o vestíbulo da porta, por dentro, uma cana.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então mediu o vestíbulo da porta, que tinha oito côvados, e os seus pilares, dois côvados, e este vestíbulo da porta, estava por dentro.</versiculo>
		<versiculo numero="10">As câmaras da porta para o lado do oriente eram três de um lado e três do outro; a mesma medida era a dos três; também os pilares de um lado e do outro tinham a mesma medida.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Mediu mais a largura da entrada da porta, que era de dez côvados; e o comprimento da porta, treze côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E o espaço em frente das câmaras era de um côvado, e de um côvado o espaço do outro lado; e cada câmara tinha seis côvados de um lado e seis côvados do outro.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então mediu a porta desde o telhado de uma câmara até ao telhado da outra, vinte e cinco côvados de largo, porta contra porta.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Fez também os pilares, de sessenta côvados, cada pilar, do átrio, em redor da porta.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E, desde a face da porta da entrada até à face do vestíbulo da porta interior, havia cinqüenta côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Havia também janelas estreitas nas câmaras, e nos seus pilares, dentro da porta ao redor, e da mesma sorte nos vestíbulos; e as janelas estavam ao redor, na parte de dentro, e nos pilares havia palmeiras.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E ele me levou ao átrio exterior, e eis que havia nele câmaras, e um pavimento que estava feito no átrio em redor; trinta câmaras havia naquele pavimento.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E o pavimento do lado das portas era proporcional ao comprimento das portas; o pavimento estava mais baixo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E mediu a largura desde a dianteira da porta inferior até a dianteira do átrio interior, por fora, cem côvados, do lado do oriente e do norte.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E, quanto à porta que olhava para o caminho do norte, no átrio exterior, ele mediu o seu comprimento e a sua largura.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E as suas câmaras eram três de um lado, e três do outro, e os seus pilares e os seus arcos eram da medida da primeira porta: cinqüenta côvados era o seu comprimento, e a largura vinte e cinco côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E as suas janelas, e os seus arcos, e as suas palmeiras, eram da medida da porta que olhava para o caminho do oriente; e subia-se para ela por sete degraus, e os seus arcos estavam diante dela.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E a porta do átrio interior estava defronte da porta do norte bem como da do oriente; e mediu de porta a porta cem côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Então ele me levou ao caminho do sul, e eis que havia ali uma porta que olhava para o caminho do sul, e mediu os seus pilares e os seus arcos conforme estas medidas.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E havia também janelas em redor dos seus arcos, como as outras janelas; cinqüenta côvados era o comprimento, e a largura vinte e cinco côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E de sete degraus eram as suas subidas, e os seus arcos estavam diante delas; e tinha palmeiras, uma de um lado e outra do outro, nos seus pilares.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Também havia uma porta no átrio interior para o caminho do sul; e mediu de porta a porta, para o caminho do sul, cem côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Então me levou ao átrio interior pela porta do sul; e mediu a porta do sul, conforme estas medidas.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E as suas câmaras, e os seus pilares, e os seus arcos eram conforme estas medidas; e tinham também janelas ao redor dos seus arcos; o comprimento era de cinqüenta côvados, e a largura de vinte e cinco côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E havia arcos em redor; o comprimento era de vinte e cinco côvados, e a largura de cinco côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E os seus arcos estavam na direção do átrio exterior, e havia palmeiras nos seus pilares; e de oito degraus eram as suas subidas.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Depois me levou ao átrio interior, para o caminho do oriente, e mediu a porta conforme estas medidas;</versiculo>
		<versiculo numero="33">E também as suas câmaras, e os seus pilares, e os seus arcos, conforme estas medidas; e havia também janelas em redor dos seus arcos; o comprimento de cinqüenta côvados, e a largura de vinte e cinco côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E os seus arcos estavam no átrio de fora; também havia palmeiras nos seus pilares de um e de outro lado; e eram as suas subidas de oito degraus.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Então me levou à porta do norte, e mediu conforme estas medidas;</versiculo>
		<versiculo numero="36">As suas câmaras, os seus pilares, e os seus arcos; também tinha janelas em redor; o comprimento era de cinqüenta côvados, e a largura de vinte e cinco côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E os seus pilares estavam no átrio exterior; também havia palmeiras nos seus pilares de um e de outro lado; e eram as suas subidas de oito degraus.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E as suas câmaras e as suas entradas estavam junto aos pilares das portas onde lavavam o holocausto.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E no vestíbulo da porta havia duas mesas de um lado, e duas mesas do outro, para nelas se matar o holocausto e a oferta pelo pecado e pela culpa.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Também do lado de fora da subida para a entrada da porta do norte havia duas mesas; e do outro lado, que estava no vestíbulo da porta, havia duas mesas.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Quatro mesas de um lado, e quatro mesas do outro; aos lados da porta oito mesas, sobre as quais imolavam.</versiculo>
		<versiculo numero="42">E as quatro mesas para o holocausto eram de pedras lavradas; o comprimento era de um côvado e meio, e a largura de um côvado e meio, e a altura de um côvado; e sobre elas se punham os instrumentos com que imolavam o holocausto e o sacrifício.</versiculo>
		<versiculo numero="43">E os ganchos de um palmo de comprimento, estavam fixos por dentro em redor, e sobre as mesas estava a carne da oferta.</versiculo>
		<versiculo numero="44">E fora da porta interior estavam as câmaras dos cantores, no átrio de dentro, que estava ao lado da porta do norte e olhava para o caminho do sul; uma estava ao lado da porta do oriente, e olhava para o caminho do norte.</versiculo>
		<versiculo numero="45">E ele me disse: Esta câmara que olha para o caminho do sul é para os sacerdotes que têm a guarda da casa.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Mas a câmara que olha para o caminho do norte é para os sacerdotes que têm a guarda do altar; são estes os filhos de Zadoque, que se chegam ao Senhor, dentre os filhos de Levi, para o servir.</versiculo>
		<versiculo numero="47">E mediu o átrio; o comprimento de cem côvados e a largura de cem côvados, um quadrado; e o altar estava diante da casa.</versiculo>
		<versiculo numero="48">Então me levou ao vestíbulo da casa, e mediu a cada pilar do vestíbulo, cinco côvados de um lado, e cinco côvados do outro; e a largura da porta, três côvados de um lado, e três côvados do outro.</versiculo>
		<versiculo numero="49">O comprimento do vestíbulo era de vinte côvados, e a largura de onze côvados, e era por degraus, que se subia a ele; e havia colunas junto aos pilares, uma de um lado e outra do outro.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="41">
		<versiculo numero="1">Então me levou ao templo, e mediu os pilares, seis côvados de largura de um lado, e seis côvados de largura do outro, que era a largura da tenda.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E a largura da entrada, dez côvados; e os lados da entrada, cinco côvados de um lado e cinco côvados do outro; também mediu o seu comprimento, de quarenta côvados, e a largura, de vinte côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E entrou no interior, e mediu o pilar da entrada, dois côvados, e a entrada, seis côvados, e a largura da entrada, sete côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Também mediu o seu comprimento, vinte côvados, e a largura, vinte côvados, diante do templo, e disse-me: Este é o Santo dos Santos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E mediu a parede da casa, seis côvados, e a largura das câmaras laterais, quatro côvados, por todo o redor da casa.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E as câmaras laterais, estavam em três andares, câmara sobre câmara, trinta em cada andar, e elas entravam na parede que tocava na casa pelas câmaras laterais em redor, para prenderem nela, e não travavam na parede da casa.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E havia maior largura nas câmaras laterais superiores, porque o caracol da casa ia subindo muito alto por todo o redor da casa, por isso que a casa tinha mais largura para cima; e assim da câmara baixa se subia à mais alta pelo meio.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E olhei para a altura da casa ao redor; e eram os fundamentos das câmaras laterais da medida de uma cana inteira, seis côvados grandes.</versiculo>
		<versiculo numero="9">A grossura da parede das câmaras laterais de fora era de cinco côvados; e o que foi deixado vazio era o lugar das câmaras laterais, que estavam por dentro.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E entre as câmaras havia a largura de vinte côvados por todo o redor da casa.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E as entradas das câmaras laterais estavam voltadas para o lugar vazio; uma entrada para o caminho do norte, e outra entrada para o do sul; e a largura do lugar vazio era de cinco côvados em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Era também o edifício que estava diante do lugar separado, do lado do ocidente, da largura de setenta côvados; e a parede do edifício de cinco côvados de largura em redor, e o seu comprimento era de noventa côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim mediu a casa, do comprimento de cem côvados, como também o lugar separado, e o edifício, e as suas paredes, cem côvados de comprimento.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E a largura da frente da casa, e do lugar separado para o oriente, de uma e de outra parte, de cem côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Também mediu o comprimento do edifício, diante do lugar separado, que estava por detrás, e as suas galerias de uma e de outra parte, cem côvados, com o templo de dentro e os vestíbulos do átrio.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Os umbrais e as janelas estreitas, e as galerias em redor nos três andares, defronte do umbral, estavam cobertas de madeira em redor; e isto desde o chão até às janelas; e as janelas estavam cobertas.</versiculo>
		<versiculo numero="17">No espaço em cima da porta, e até na casa, no seu interior e na parte de fora, e até toda a parede em redor, por dentro e por fora, tudo por medida.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E foi feito com querubins e palmeiras, de maneira que cada palmeira estava entre querubim e querubim, e cada querubim tinha dois rostos,</versiculo>
		<versiculo numero="19">A saber: um rosto de homem olhava para a palmeira de um lado, e um rosto de leãozinho para a palmeira do outro lado; assim foi feito por toda a casa em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Desde o chão até acima da entrada estavam feitos os querubins e as palmeiras, como também pela parede do templo.</versiculo>
		<versiculo numero="21">As ombreiras do templo eram quadradas e, no tocante à frente do santuário, a aparência de uma era como a aparência da outra,</versiculo>
		<versiculo numero="22">O altar de madeira era de três côvados de altura, e o seu comprimento de dois côvados; os seus cantos, o seu comprimento e as suas paredes eram de madeira; e disse-me: Esta é a mesa que está perante a face do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E o templo e o santuário, ambos tinham duas portas.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E as portas tinham duas folhas; duas folhas que viravam; duas para uma porta e duas para a outra.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E nelas, isto é, nas portas do templo, foram feitos querubins e palmeiras, como estavam feitos nas paredes, e havia uma trave grossa de madeira na frente do vestíbulo por fora.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E havia janelas estreitas, e palmeiras, de um e de outro lado, pelos lados do vestíbulo, como também nas câmaras da casa e nas grossas traves.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="42">
		<versiculo numero="1">Depois disto fez-me sair para fora, ao átrio exterior, para o lado do caminho do norte; e me levou às câmaras que estavam defronte do lugar separado, e que estavam defronte do edifício, do lado norte.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Do comprimento de cem côvados, era a entrada do norte; e a largura era de cinqüenta côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Em frente dos vinte côvados, que tinha o átrio interior, e em frente do pavimento que tinha o átrio exterior, havia galeria contra galeria em três andares.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E diante das câmaras havia um passeio de dez côvados de largo, do lado de dentro, e um caminho de um côvado, e as suas entradas eram para o lado do norte.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E as câmaras superiores eram mais estreitas; porque as galerias tomavam aqui mais espaço do que as de baixo e as do meio do edifício.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque elas eram de três andares, e não tinham colunas como as colunas dos átrios; por isso desde o chão se iam estreitando, mais do que as de baixo e as do meio.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E o muro que estava de fora, defronte das câmaras, no caminho do átrio exterior, diante das câmaras, tinha cinqüenta côvados de comprimento.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Pois o comprimento das câmaras, que estavam no átrio exterior, era de cinqüenta côvados; e eis que defronte do templo havia cem côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Por baixo destas câmaras estava a entrada do lado do oriente, quando se entra nelas pelo átrio exterior.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Na largura do muro do átrio para o lado do oriente, diante do lugar separado, e diante do edifício, havia também câmaras.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E o caminho que havia diante delas era da aparência das câmaras, que davam para o norte; conforme o seu comprimento, assim era a sua largura; e todas as suas saídas eram também conforme os seus padrões, e conforme as suas entradas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E conforme as portas das câmaras, que olhavam para o caminho do sul, havia também uma entrada no topo do caminho, isto é, do caminho em frente do muro direito, para o caminho do oriente, quando se entra por elas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então me disse: As câmaras do norte, e as câmaras do sul, que estão diante do lugar separado, elas são câmaras santas, em que os sacerdotes, que se chegam ao Senhor, comerão as coisas mais santas; ali porão as coisas mais santas, e a oferta de manjar, a oferta pelo pecado, e a oferta pela culpa; porque o lugar é santo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Quando os sacerdotes entrarem, não sairão do santuário para o átrio exterior, mas porão ali as suas vestiduras com que ministraram, porque elas são santas; e vestir-se-ão de outras vestiduras, e assim se aproximarão do lugar pertencente ao povo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E, acabando ele de medir a casa interior, ele me fez sair pelo caminho da porta, cuja face olha para o caminho do oriente; e a mediu em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mediu o lado oriental com a cana de medir, quinhentas canas, com a cana de medir, ao redor.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Mediu o lado do norte, com a cana de medir, quinhentas canas ao redor.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mediu também o lado do sul, com a cana de medir, quinhentas canas.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Deu uma volta para o lado do ocidente, e mediu, com a cana de medir, quinhentas canas.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Mediu pelos quatro lados; e havia um muro em redor, de quinhentas canas de comprimento, e quinhentas de largura, para fazer separação entre o santo e o profano.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="43">
		<versiculo numero="1">Então me levou à porta, à porta que olha para o caminho do oriente.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E eis que a glória do Deus de Israel vinha do caminho do oriente; e a sua voz era como a voz de muitas águas, e a terra resplandeceu por causa da sua glória.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E o aspecto da visão que tive era como o da visão que eu tivera quando vim destruir a cidade; e eram as visões como as que tive junto ao rio Quebar; e caí sobre o meu rosto.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E a glória do Senhor entrou na casa pelo caminho da porta, cuja face está para o lado do oriente.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E levantou-me o Espírito, e me levou ao átrio interior; e eis que a glória do SENHOR encheu a casa.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E ouvi alguém que falava comigo de dentro da casa, e um homem se pôs em pé junto de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E disse-me: Filho do homem, este é o lugar do meu trono, e o lugar das plantas dos meus pés, onde habitarei no meio dos filhos de Israel para sempre; e os da casa de Israel não contaminarão mais o meu nome santo, nem eles nem os seus reis, com suas prostituições e com os cadáveres dos seus reis, nos seus altos,</versiculo>
		<versiculo numero="8">Pondo o seu limiar ao pé do meu limiar, e o seu umbral junto ao meu umbral, e havendo uma parede entre mim e eles; e contaminaram o meu santo nome com as suas abominações que cometiam; por isso eu os consumi na minha ira.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Agora lancem eles para longe de mim a sua prostituição, e os cadáveres dos seus reis, e habitarei no meio deles para sempre.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Tu, pois, ó filho do homem, mostra à casa de Israel esta casa, para que se envergonhe das suas maldades, e meça o modelo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E, envergonhando-se eles de tudo quanto fizeram, faze-lhes saber a forma desta casa, e a sua figura, e as suas saídas, e as suas entradas, e todas as suas formas, e todos os seus estatutos, todas as suas formas, e todas as suas leis; e escreve isto aos seus olhos, para que guardem toda a sua forma, e todos os seus estatutos, e os cumpram.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Esta é a lei da casa: Sobre o cume do monte todo o seu contorno em redor será santíssimo; eis que esta é a lei da casa.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E estas são as medidas do altar, em côvados (o côvado é um côvado e um palmo): e o fundo será de um côvado de altura, e um côvado de largura, e a sua borda em todo o seu contorno, de um palmo; e esta é a base do altar.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E do fundo, desde a terra até a armação inferior, dois côvados, e de largura um côvado, e desde a pequena armação até a grande, quatro côvados, e a largura de um côvado.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E o altar, de quatro côvados; e desde o altar e para cima havia quatro pontas.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E o altar terá doze côvados de comprimento, e doze de largura, quadrado nos quatro lados.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E a armação, catorze côvados de comprimento, e catorze de largura, nos seus quatro lados; e o contorno, ao redor dela, de meio côvado, e o fundo dela de um côvado, ao redor; e os seus degraus davam para o oriente.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E disse-me: Filho do homem, assim diz o Senhor DEUS: Estes são os estatutos do altar, no dia em que o fizerem, para oferecerem sobre ele holocausto e para aspergirem sobre ele sangue.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E aos sacerdotes levitas, que são da descendência de Zadoque, que se chegam a mim (diz o Senhor DEUS) para me servirem, darás um bezerro, para oferta pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E tomarás do seu sangue, e o porás sobre as suas quatro pontas, e sobre os quatro cantos da armação, e no contorno ao redor; assim o purificarás e o expiarás.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então tomarás o bezerro da oferta pelo pecado, e o queimará no lugar da casa para isso designado, fora do santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E no segundo dia oferecerás um bode, sem mancha, como oferta pelo pecado; e purificarão o altar, como o purificaram com o bezerro.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E, acabando tu de purificá-lo, oferecerás um bezerro, sem mancha, e um carneiro do rebanho, sem mancha.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E oferecê-los-ás perante a face do Senhor; e os sacerdotes deitarão sal sobre eles, e oferecê-los-ão em holocausto ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Por sete dias prepararás, cada dia um bode como oferta pelo pecado; também prepararão um bezerro, e um carneiro do rebanho, sem mancha.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Por sete dias expiarão o altar, e o purificarão; e assim consagrar-se-ão.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E, cumprindo eles estes dias, será que, ao oitavo dia, e dali em diante, os sacerdotes oferecerão sobre o altar os vossos holocaustos e as vossas ofertas pacíficas; e eu me deleitarei em vós, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="44">
		<versiculo numero="1">Então me fez voltar para o caminho da porta exterior do santuário, que olha para o oriente, a qual estava fechada.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E disse-me o Senhor: Esta porta permanecerá fechada, não se abrirá; ninguém entrará por ela, porque o Senhor, o Deus de Israel entrou por ela; por isso permanecerá fechada.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Quanto ao príncipe, por ser príncipe, se assentará nela para sempre, para comer o pão diante do Senhor; pelo caminho do vestíbulo da porta entrará e por esse mesmo caminho sairá.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Depois me levou pelo caminho da porta do norte, diante da casa; e olhei, e eis que a glória do Senhor encheu a casa do Senhor; então caí sobre o meu rosto.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E disse-me o Senhor: Filho do homem, pondera no teu coração, e vê com os teus olhos, e ouve com os teus ouvidos, tudo quanto eu te disser de todos os estatutos da casa do Senhor, e de todas as suas leis; e considera no teu coração a entrada da casa, com todas as saídas do santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E dize ao rebelde, à casa de Israel: Assim diz o Senhor DEUS: Bastem-vos todas as vossas abominações, ó casa de Israel!</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque introduzistes estrangeiros, incircuncisos de coração e incircuncisos de carne, para estarem no meu santuário, para o profanarem em minha casa, quando ofereceis o meu pão, a gordura, e o sangue; e eles invalidaram a minha aliança, por causa de todas as vossas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E não guardastes a ordenança a respeito das minhas coisas sagradas; antes vos constituístes, a vós mesmos, guardas da minha ordenança no meu santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Assim diz o Senhor DEUS: Nenhum estrangeiro, incircunciso de coração ou incircunciso de carne, entrará no meu santuário, dentre os estrangeiros que se acharem no meio dos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Mas os levitas que se apartaram para longe de mim, quando Israel andava errado; os quais andavam transviados, desviados de mim, para irem atrás dos seus ídolos, levarão sobre si a sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Contudo serão ministros no meu santuário, nos ofícios das portas da casa, e servirão à casa; eles matarão o holocausto, e o sacrifício para o povo, e estarão perante eles, para os servir.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque lhes ministraram diante dos seus ídolos, e fizeram a casa de Israel cair em iniqüidade; por isso eu levantei a minha mão contra eles, diz o Senhor DEUS, e levarão sobre si a sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E não se chegarão a mim, para me servirem no sacerdócio, nem para se chegarem a alguma de todas as minhas coisas sagradas, às coisas que são santíssimas, mas levarão sobre si a sua vergonha e as suas abominações que cometeram.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Contudo, eu os constituirei guardas da ordenança da casa, em todo o seu serviço, e em tudo o que nela se fizer.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas os sacerdotes levíticos, os filhos de Zadoque, que guardaram a ordenança do meu santuário quando os filhos de Israel se extraviaram de mim, eles se chegarão a mim, para me servirem, e estarão diante de mim, para me oferecerem a gordura e o sangue, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Eles entrarão no meu santuário, e se chegarão à minha mesa, para me servirem, e guardarão a minha ordenança;</versiculo>
		<versiculo numero="17">E será que, quando entrarem pelas portas do átrio interior, se vestirão com vestes de linho; e não se porá lã sobre eles, quando servirem nas portas do átrio interior, e dentro.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Gorros de linho estarão sobre as suas cabeças, e calções de linho sobre os seus lombos; não se cingirão de modo que lhes venha suor.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E, saindo eles ao átrio exterior, ao átrio de fora, ao povo, despirão as suas vestiduras com que ministraram, e as porão nas santas câmaras, e se vestirão de outras vestes, para que não santifiquem o povo estando com as suas vestiduras.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E não raparão a sua cabeça, nem deixarão crescer o cabelo; antes, como convém, tosquiarão as suas cabeças.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E nenhum sacerdote beberá vinho quando entrar no átrio interior.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E eles não se casarão nem com viúva nem com repudiada, mas tomarão virgens da linhagem da casa de Israel, ou viúva que for viúva de sacerdote.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E a meu povo ensinarão a distinguir entre o santo e o profano, e o farão discernir entre o impuro e o puro.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E, quando houver disputa, eles assistirão a ela para a julgarem; pelos meus juízos as julgarão; e as minhas leis e os meus estatutos guardarão em todas as minhas solenidades, e santificarão os meus sábados.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E eles não se aproximarão de nenhum homem morto, para se contaminarem; mas por pai, ou por mãe, ou por filho, ou por filha, ou por irmão, ou por irmã que não tiver marido, se poderão contaminar.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E, depois da sua purificação, contar-se-lhe-ão sete dias.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E, no dia em que ele entrar no lugar santo, no átrio interior, para ministrar no lugar santo, oferecerá a sua expiação pelo pecado, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Eles terão uma herança: eu serei a sua herança. Não lhes dareis, portanto, possessão em Israel; eu sou a sua possessão.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Eles comerão a oferta de alimentos, e a oferta pelo pecado e a oferta pela culpa; e toda a coisa consagrada em Israel será deles.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E as primícias de todos os primeiros frutos de tudo, e toda a oblação de tudo, de todas as vossas oblações, serão dos sacerdotes; também as primeiras das vossas massas dareis ao sacerdote, para que faça repousar a bênção sobre a tua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Nenhuma coisa, que tenha morrido ou tenha sido despedaçada, de aves e de animais, comerão os sacerdotes.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="45">
		<versiculo numero="1">Quando, pois, repartirdes a terra em herança, oferecereis uma oferta ao SENHOR, uma porção santa da terra; o seu comprimento será de vinte e cinco mil canas e a largura de dez mil. Esta será santa em toda a sua extensão ao redor.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Desta porção o santuário ocupará quinhentas canas de comprimento, e quinhentas de largura, em quadrado, e terá em redor um espaço vazio de cinqüenta côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E desta porção medirás vinte e cinco mil côvados de comprimento, e a largura de dez mil; e ali estará o santuário, o lugar santíssimo.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Esta será a porção santa da terra; ela será para os sacerdotes, ministros do santuário, que dele se aproximam para servir ao Senhor; e lhes servirá de lugar para suas casas, e de lugar santo para o santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E os levitas, ministros da casa, terão em sua possessão, vinte e cinco mil canas de comprimento, para vinte câmaras.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E para possessão da cidade, de largura dareis cinco mil canas, e de comprimento vinte e cinco mil, defronte da oferta santa; o que será para toda a casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="7">O príncipe, porém, terá a sua parte deste e do outro lado da área santa, e da possessão da cidade, diante da santa oferta, e em frente da possessão da cidade, desde o extremo ocidental até o extremo oriental, e de comprimento, corresponderá a uma das porções, desde o termo ocidental até ao termo oriental.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E esta terra será a sua possessão em Israel; e os meus príncipes nunca mais oprimirão o meu povo, antes deixarão a terra à casa de Israel, conforme as suas tribos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Assim diz o Senhor DEUS: Basta já, ó príncipes de Israel; afastai a violência e a assolação e praticai juízo e justiça; tirai as vossas imposições do meu povo, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Tereis balanças justas, efa justo e bato justo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">O efa e o bato serão de uma mesma medida, de modo que o bato contenha a décima parte do ômer, e o efa a décima parte do ômer; conforme o ômer será a sua medida.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E o siclo será de vinte geras; vinte siclos, vinte e cinco siclos, e quinze siclos terá a vossa mina.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Esta será a oferta que haveis de oferecer: a sexta parte de um efa de cada ômer de trigo; também dareis a sexta parte de um efa de cada ômer de cevada.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Quanto à ordenança do azeite, de cada bato de azeite oferecereis a décima parte de um bato tirado de um coro, que é um ômer de dez batos; porque dez batos fazem um ômer.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E um cordeiro do rebanho, de cada duzentos, da terra mais regada de Israel, para oferta de alimentos, e para holocausto, e para sacrifício pacífico; para que façam expiação por eles, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Todo o povo da terra concorrerá com esta oferta, para o príncipe em Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E estarão a cargo do príncipe os holocaustos, e as ofertas de alimentos, e as libações, nas festas, e nas luas novas, e nos sábados, em todas as solenidades da casa de Israel. Ele preparará a oferta pelo pecado, e a oferta de alimentos, e o holocausto, e os sacrifícios pacíficos, para fazer expiação pela casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Assim diz o Senhor DEUS: No primeiro mês, no primeiro dia do mês, tomarás um bezerro sem mancha e purificarás o santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E o sacerdote tomará do sangue do sacrifício pelo pecado, e porá dele nas ombreiras da casa, e nos quatro cantos da armação do altar, e nas ombreiras da porta do átrio interior.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Assim também farás no sétimo dia do mês, pelos que erram, e pelos símplices; assim expiareis a casa.</versiculo>
		<versiculo numero="21">No primeiro mês, no dia catorze do mês, tereis a páscoa, uma festa de sete dias; pão ázimo se comerá.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E no mesmo dia o príncipe preparará por si e por todo o povo da terra, um bezerro como oferta pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E durante os sete dias da festa preparará um holocausto ao Senhor, de sete bezerros e sete carneiros sem mancha, cada dia, durante os sete dias; e em sacrifício pelo pecado um bode cada dia.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Também preparará uma oferta de alimentos, a saber, um efa, para cada bezerro, e um efa para cada carneiro, e um him de azeite para cada efa.</versiculo>
		<versiculo numero="25">No sétimo mês, no dia quinze do mês, na festa, fará o mesmo por sete dias, tanto o sacrifício pelo pecado, como o holocausto, e como a oferta de alimentos, e como o azeite.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="46">
		<versiculo numero="1">Assim diz o Senhor DEUS: A porta do átrio interior que dá para o oriente, estará fechada durante os seis dias que são de trabalho; mas no dia de sábado ela se abrirá; também no dia da lua nova se abrirá.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E o príncipe entrará pelo caminho do vestíbulo da porta, por fora, e permanecerá junto da ombreira da porta; e os sacerdo- tes prepararão o holocausto, e os sacrifícios pacíficos dele; e ele adorará junto ao umbral da porta, e sairá; mas a porta não se fechará até à tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E o povo da terra adorará à entrada da mesma porta, nos sábados e nas luas novas, diante do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E o holocausto, que o príncipe oferecer ao Senhor, será, no dia de sábado, seis cordeiros sem mancha e um carneiro sem mancha.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E a oferta de alimentos será um efa para o carneiro; e para o cordeiro, a oferta de alimentos será o que puder dar; e de azeite um him para cada efa.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas no dia da lua nova será um bezerro sem mancha, e seis cordeiros e um carneiro; eles serão sem mancha.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E preparará por oferta de manjares um efa para o bezerro e um efa para o carneiro, mas para os cordeiros, o que a sua mão puder dar; e um him de azeite para um efa.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E, quando entrar o príncipe, entrará pelo caminho do vestíbulo da porta, e sairá pelo mesmo caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas, quando vier o povo da terra perante a face do Senhor nas solenidades, aquele que entrar pelo caminho da porta do norte, para adorar, sairá pelo caminho da porta do sul; e aquele que entrar pelo caminho da porta do sul sairá pelo caminho da porta do norte; não tornará pelo caminho da porta por onde entrou, mas sairá pela outra que está oposta.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E o príncipe entrará no meio deles; quando eles entrarem e, saindo eles, sairão todos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E nas festas e nas solenidades a oferta de alimentos será um efa para o bezerro, e um efa para o carneiro, mas para os cordeiros o que puder dar; e de azeite um him para um efa.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E, quando o príncipe fizer oferta voluntária de holocaustos, ou de sacrifícios pacíficos, uma oferta voluntária ao Senhor, então lhe abrirão a porta que dá para o oriente, e fará o seu holocausto e os seus sacrifícios pacíficos, como houver feito no dia de sábado; e sairá, e se fechará a porta depois dele sair.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E prepararás um cordeiro de um ano sem mancha, em holocausto ao Senhor, cada dia; todas as manhãs o prepararás.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E, juntamente com ele prepararás uma oferta de alimentos, todas as manhãs, a sexta parte de um efa, e de azeite a terça parte de um him, para misturar com a flor de farinha; por oferta de alimentos para o Senhor, em estatutos perpétuos e contínuos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim prepararão o cordeiro, e a oferta de alimentos, e o azeite, todas as manhãs, em holocausto contínuo.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Assim diz o Senhor DEUS: Quando o príncipe der um presente a algum de seus filhos, é sua herança, pertencerá a seus filhos; será possessão deles por herança.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Mas, dando ele um presente da sua herança a algum dos seus servos, será deste até ao ano da liberdade; então tornará para o príncipe, porque herança dele é; seus filhos a herdarão.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E o príncipe não tomará nada da herança do povo por opressão, defraudando-os da sua possessão; da sua própria possessão deixará herança a seus filhos, para que o meu povo não seja separado, cada um da sua possessão.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Depois disto me trouxe pela entrada que estava ao lado da porta, às câmaras santas dos sacerdotes, que olhavam para o norte; e eis que ali havia um lugar nos fundos extremos, para o lado do ocidente.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E ele me disse: Este é o lugar onde os sacerdotes cozerão a oferta pela culpa, e a oferta pelo pecado, e onde cozerão a oferta de alimentos, para que não as tragam ao átrio exterior para santificarem o povo.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então me levou para fora, para o átrio exterior, e me fez passar pelos quatro cantos do átrio; e eis que em cada canto do átrio havia outro átrio.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Nos quatro cantos do átrio havia outros átrios juntos, de quarenta côvados de comprimento e de trinta de largura; estes quatro cantos tinham uma mesma medida.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E havia uma fileira construída ao redor deles, ao redor dos quatro; e havia cozinhas feitas por baixo das fileiras ao redor.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E me disse: Estas são as cozinhas, onde os ministros da casa cozerão o sacrifício do povo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="47">
		<versiculo numero="1">Depois disto me fez voltar à porta da casa, e eis que saíam águas por debaixo do umbral da casa para o oriente; porque a face da casa dava para o oriente, e as águas desciam de debaixo, desde o lado direito da casa, ao sul do altar.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E ele me fez sair pelo caminho da porta do norte, e me fez dar uma volta pelo caminho de fora, até à porta exterior, pelo caminho que dá para o oriente e eis que corriam as águas do lado direito.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E saiu aquele homem para o oriente, tendo na mão um cordel de medir; e mediu mil côvados, e me fez passar pelas águas, águas que me davam pelos artelhos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E mediu mais mil côvados, e me fez passar pelas águas, águas que me davam pelos joelhos; e outra vez mediu mil, e me fez passar pelas águas que me davam pelos lombos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E mediu mais mil, e era um rio, que eu não podia atravessar, porque as águas eram profundas, águas que se deviam passar a nado, rio pelo qual não se podia passar.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E disse-me: Viste isto, filho do homem? Então levou-me, e me fez voltar para a margem do rio.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E, tendo eu voltado, eis que à margem do rio havia uma grande abundância de árvores, de um e de outro lado.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então disse-me: Estas águas saem para a região oriental, e descem ao deserto, e entram no mar; e, sendo levadas ao mar, as águas tornar-se-ão saudáveis.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E será que toda a criatura vivente que passar por onde quer que entrarem estes rios viverá; e haverá muitíssimo peixe, porque lá chegarão estas águas, e serão saudáveis, e viverá tudo por onde quer que entrar este rio.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Será também que os pescadores estarão em pé junto dele; desde En-Gedi até En-Eglaim haverá lugar para estender as redes; o seu peixe, segundo a sua espécie, será como o peixe do mar grande, em multidão excessiva.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Mas os seus charcos e os seus pântanos não tornar-se-ão saudáveis; serão deixados para sal.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E junto ao rio, à sua margem, de um e de outro lado, nascerá toda a sorte de árvore que dá fruto para se comer; não cairá a sua folha, nem acabará o seu fruto; nos seus meses produzirá novos frutos, porque as suas águas saem do santuário; e o seu fruto servirá de comida e a sua folha de remédio.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim diz o Senhor DEUS: Este será o termo conforme o qual repartireis a terra em herança, segundo as doze tribos de Israel; José terá duas partes.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E vós a herdareis, tanto um como o outro; terra sobre a qual levantei a minha mão, para dá-la a vossos pais; assim esta mesma terra vos cairá a vós em herança.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E este será o termo da terra; do lado do norte, desde o mar grande, caminho de Hetlom, até à entrada de Zedade;</versiculo>
		<versiculo numero="16">Hamate, Berota, Sibraim, que estão entre o termo de Damasco e o termo de Hamate; Hazer-Haticom, que está junto ao termo de Haurã.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E o termo será desde o mar até Hazar-Enom, o termo de Damasco, e na direção do norte, para o norte, está o termo de Hamate. Este será o lado do norte.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E o lado do oriente, entre Haurã, e Damasco, e Gileade, e a terra de Israel será o Jordão; desde o termo do norte até ao mar do oriente medireis. Este será o lado do oriente.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E o lado do sul, para o sul, será desde Tamar até às águas da contenda de Cades, junto ao ribeiro, até ao mar grande. Este será o lado do sul.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E o lado do ocidente será o mar grande, desde o termo do sul até a entrada de Hamate. Este será o lado do ocidente.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Repartireis, pois, esta terra entre vós, segundo as tribos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Será, porém, que a sorteareis para vossa herança, e para a dos estrangeiros que habitam no meio de vós, que gerarão filhos no meio de vós; e vos serão como naturais entre os filhos de Israel; convosco entrarão em herança, no meio das tribos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E será que na tribo em que habitar o estrangeiro, ali lhe dareis a sua herança, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="48">
		<versiculo numero="1">E estes são os nomes das tribos: desde o extremo norte, ao longo do caminho de Hetlom, indo para Hamate, até Hazar-Enom, termo de Damasco para o norte, ao pé de Hamate, terá Dã uma parte, desde o lado oriental até o ocidental.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E junto ao termo de Dã, desde o lado oriental até o ocidental, Aser terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E junto ao termo de Aser, desde o lado oriental até o ocidental, Naftali, uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E junto ao termo de Naftali, desde o lado oriental até o lado ocidental, Manassés, uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E junto ao termo de Manassés, desde o lado oriental até o lado ocidental, Efraim, uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E junto ao termo de Efraim, desde o lado oriental até o lado ocidental, Rúben, uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E junto ao termo de Rúben, desde o lado oriental até o lado ocidental, Judá, uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E junto ao termo de Judá, desde o lado oriental até o lado ocidental, será a oferta que haveis de fazer de vinte e cinco mil canas de largura, e de comprimento de cada uma das porções, desde o lado oriental até o lado ocidental; e o santuário estará no meio dela.</versiculo>
		<versiculo numero="9">A oferta que haveis de oferecer ao Senhor será do comprimento de vinte e cinco mil canas, e da largura de dez mil.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E ali será a oferta santa para os sacerdotes, medindo para o norte vinte e cinco mil canas de comprimento, e para o ocidente dez mil de largura, e para o oriente dez mil de largura, e para o sul vinte e cinco mil de comprimento; e o santuário do Senhor estará no meio dela.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E será para os sacerdotes santificados dentre os filhos de Zadoque, que guardaram a minha ordenança, que não se desviaram, quando os filhos de Israel se extraviaram, como se extraviaram os outros levitas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E eles terão uma oferta, da oferta da terra, lugar santíssimo, junto ao limite dos levitas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E os levitas terão, consoante ao termo dos sacerdotes, vinte e cinco mil canas de comprimento, e de largura dez mil; todo o comprimento será vinte e cinco mil, e a largura dez mil.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E não venderão disto, nem trocarão, nem transferirão as primícias da terra, porque é santidade ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas as cinco mil canas, as que restaram da largura, diante das vinte e cinco mil, ficarão para uso comum, para a cidade, para habitação e para arrabaldes; e a cidade estará no meio delas.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E estas serão as suas medidas: o lado do norte de quatro mil e quinhentas canas, o lado do sul de quatro mil e quinhentas, o lado oriental de quatro mil e quinhentas e o lado ocidental de quatro mil e quinhentas.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E os arrabaldes da cidade serão para o norte de duzentas e cinqüenta canas, para o sul de duzentas e cinqüenta, para o oriente de duzentas e cinqüenta e para o ocidente de duzentas e cinqüenta.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E, quanto ao que restou do comprimento, consoante com a santa oferta, será dez mil para o oriente, e dez mil para o ocidente; e corresponderá à santa oferta; e a sua novidade será para sustento daqueles que servem a cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E os que servem à cidade, servi-la-ão dentre todas as tribos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Toda a oferta será de vinte e cinco mil canas com mais vinte e cinco mil; em quadrado oferecereis a oferta santa, com a possessão da cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E o que restou será para o príncipe; deste e do outro lado da oferta santa, e da possessão da cidade, diante das vinte e cinco mil canas da oferta, até ao termo do oriente e do ocidente, diante das vinte e cinco mil, até ao termo do ocidente, correspondente às porções, será para o príncipe; e a santa oferta e o santuário da casa estarão no meio dela.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E desde a possessão dos levitas, e desde a possessão da cidade, no meio do que pertencer ao príncipe, entre o termo de Judá, e o termo de Benjamim, será isso para o príncipe.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E, quanto ao restante das tribos, desde o lado oriental até o lado ocidental, Benjamim terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E junto ao termo de Benjamim, desde o lado oriental até o lado ocidental, Simeão terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E junto ao termo de Simeão, desde o lado oriental até o lado ocidental, Issacar terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E junto ao termo de Issacar, desde o lado oriental até o lado ocidental, Zebulom terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E junto ao termo de Zebulom, desde o lado oriental até o lado ocidental, Gade terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E junto ao termo de Gade, ao sul, do lado sul, será o termo desde Tamar até às águas da contenda de Cades, junto ao rio até ao mar grande.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Esta é a terra que sorteareis em herança às tribos de Israel; e estas são as suas porções, diz o Senhor DEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E estas são as saídas da cidade, desde o lado norte: quatro mil e quinhentas canas por medida.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E as portas da cidade serão conforme os nomes das tribos de Israel; três portas para o norte: a porta de Rúben uma, a porta de Judá outra, a porta de Levi outra.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E do lado oriental quatro mil e quinhentas canas, e três portas, a saber: a porta de José uma, a porta de Benjamim outra, a porta de Dã outra.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E do lado sul quatro mil e quinhentas canas por medida, e três portas: a porta de Simeão uma, a porta de Issacar outra, a porta de Zebulom outra.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Do lado ocidental quatro mil e quinhentas canas, e as suas três portas: a porta de Gade uma, a porta de Aser outra, a porta de Naftali outra.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Dezoito mil canas por medida terá ao redor; e o nome da cidade desde aquele dia será: o Senhor está ali.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>