<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Filemom" abbrev="fm" chapters="1">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Paulo, prisioneiro de Jesus Cristo, e o irmão Timóteo, ao amado Filemom, nosso cooperador,</verse>
		<verse number="2">E à nossa amada Áfia, e a Arquipo, nosso camarada, e à igreja que está em tua casa:</verse>
		<verse number="3">Graça a vós e paz da parte de Deus nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.</verse>
		<verse number="4">Graças dou ao meu Deus, lembrando-me sempre de ti nas minhas orações;</verse>
		<verse number="5">Ouvindo do teu amor e da fé que tens para com o Senhor Jesus Cristo, e para com todos os santos;</verse>
		<verse number="6">Para que a comunicação da tua fé seja eficaz no conhecimento de todo o bem que em vós há por Cristo Jesus.</verse>
		<verse number="7">Porque temos grande gozo e consolação do teu amor, porque por ti, ó irmão, as entranhas dos santos foram recreadas.</verse>
		<verse number="8">Por isso, ainda que tenha em Cristo grande confiança para te mandar o que te convém,</verse>
		<verse number="9">Todavia peço-te antes por amor, sendo eu tal como sou, Paulo o velho, e também agora prisioneiro de Jesus Cristo.</verse>
		<verse number="10">Peço-te por meu filho Onésimo, que gerei nas minhas prisões;</verse>
		<verse number="11">O qual noutro tempo te foi inútil, mas agora a ti e a mim muito útil; eu to tornei a enviar.</verse>
		<verse number="12">E tu torna a recebê-lo como às minhas entranhas.</verse>
		<verse number="13">Eu bem o quisera conservar comigo, para que por ti me servisse nas prisões do evangelho;</verse>
		<verse number="14">Mas nada quis fazer sem o teu parecer, para que o teu benefício não fosse como por força, mas, voluntário.</verse>
		<verse number="15">Porque bem pode ser que ele se tenha separado de ti por algum tempo, para que o retivesses para sempre,</verse>
		<verse number="16">Não já como servo, antes, mais do que servo, como irmão amado, particularmente de mim, e quanto mais de ti, assim na carne como no Senhor?</verse>
		<verse number="17">Assim, pois, se me tens por companheiro, recebe-o como a mim mesmo.</verse>
		<verse number="18">E, se te fez algum dano, ou te deve alguma coisa, põe isso à minha conta.</verse>
		<verse number="19">Eu, Paulo, de minha própria mão o escrevi; eu o pagarei, para te não dizer que ainda mesmo a ti próprio a mim te deves.</verse>
		<verse number="20">Sim, irmão, eu me regozijarei de ti no Senhor; recreia as minhas entranhas no Senhor.</verse>
		<verse number="21">Escrevi-te confiado na tua obediência, sabendo que ainda farás mais do que digo.</verse>
		<verse number="22">E juntamente prepara-me também pousada, porque espero que pelas vossas orações vos hei de ser concedido.</verse>
		<verse number="23">Saúdam-te Epafras, meu companheiro de prisão por Cristo Jesus,</verse>
		<verse number="24">Marcos, Aristarco, Demas e Lucas, meus cooperadores.</verse>
		<verse number="25">A graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja com o vosso espírito. Amém.</verse>
	</chapter>
</book>