<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Lucas" abreviatura="lc" capitulos="24">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Tendo, pois, muitos empreendido pôr em ordem a narração dos fatos que entre nós se cumpriram,</versiculo>
		<versiculo numero="2">Segundo nos transmitiram os mesmos que os presenciaram desde oprincípio, e foram ministros da palavra,</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pareceu-me também a mim conveniente descrevê-los a ti, ó excelente Teófilo, por sua ordem, havendo-me já informado minuciosamente de tudo desde o princípio;</versiculo>
		<versiculo numero="4">Para que conheças a certeza das coisas de que já estás informado.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Existiu, no tempo de Herodes, rei da Judéia, um sacerdote chamado Zacarias, da ordem de Abias, e cuja mulher era das filhas de Arão; e o seu nome era Isabel.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E eram ambos justos perante Deus, andando sem repreensão em todos os mandamentos e preceitos do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E não tinham filhos, porque Isabel era estéril, e ambos eram avançados em idade.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E aconteceu que, exercendo ele o sacerdócio diante de Deus, na ordem da sua turma,</versiculo>
		<versiculo numero="9">Segundo o costume sacerdotal, coube-lhe em sorte entrar no templo do Senhor para oferecer o incenso.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E toda a multidão do povo estava fora, orando, à hora do incenso.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E um anjo do Senhor lhe apareceu, posto em pé, à direita do altar do incenso.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E Zacarias, vendo-o, turbou-se, e caiu temor sobre ele.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Mas o anjo lhe disse: Zacarias, não temas, porque a tua oração foi ouvida, e Isabel, tua mulher, dará à luz um filho, e lhe porás o nome de João.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E terás prazer e alegria, e muitos se alegrarão no seu nascimento,</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porque será grande diante do Senhor, e não beberá vinho, nem bebida forte, e será cheio do Espírito Santo, já desde o ventre de sua mãe.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E converterá muitos dos filhos de Israel ao Senhor seu Deus,</versiculo>
		<versiculo numero="17">E irá adiante dele no espírito e virtude de Elias, para converter os corações dos pais aos filhos, e os rebeldes à prudência dos justos, com o fim de preparar ao Senhor um povo bem disposto.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Disse então Zacarias ao anjo: Como saberei isto? pois eu já sou velho, e minha mulher avançada em idade.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E, respondendo o anjo, disse-lhe: Eu sou Gabriel, que assisto diante de Deus, e fui enviado a falar-te e dar-te estas alegres novas.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E eis que ficarás mudo, e não poderás falar até ao dia em que estas coisas aconteçam; porquanto não creste nas minhas palavras, que a seu tempo se hão de cumprir.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E o povo estava esperando a Zacarias, e maravilhava-se de que tanto se demorasse no templo.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E, saindo ele, não lhes podia falar; e entenderam que tinha tido uma visão no templo. E falava por acenos, e ficou mudo.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E sucedeu que, terminados os dias de seu ministério, voltou para sua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E, depois daqueles dias, Isabel, sua mulher, concebeu, e por cinco meses se ocultou, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="25">Assim me fez o Senhor, nos dias em que atentou em mim, para destruir o meu opróbrio entre os homens.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E, no sexto mês, foi o anjo Gabriel enviado por Deus a uma cidade da Galiléia, chamada Nazaré,</versiculo>
		<versiculo numero="27">A uma virgem desposada com um homem, cujo nome era José, da casa de Davi; e o nome da virgem era Maria.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E, entrando o anjo aonde ela estava, disse: Salve, agraciada; o Senhor é contigo; bendita és tu entre as mulheres.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E, vendo-o ela, turbou-se muito com aquelas palavras, e considerava que saudação seria esta.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Disse-lhe, então, o anjo: Maria, não temas, porque achaste graça diante de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E eis que em teu ventre conceberás e darás à luz um filho, e pôr-lhe-ás o nome de Jesus.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Este será grande, e será chamado filho do Altíssimo; e o Senhor Deus lhe dará o trono de Davi, seu pai;</versiculo>
		<versiculo numero="33">E reinará eternamente na casa de Jacó, e o seu reino não terá fim.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E disse Maria ao anjo: Como se fará isto, visto que não conheço homem algum?</versiculo>
		<versiculo numero="35">E, respondendo o anjo, disse-lhe: Descerá sobre ti o Espírito Santo, e a virtude do Altíssimo te cobrirá com a sua sombra; por isso também o Santo, que de ti há de nascer, será chamado Filho de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E eis que também Isabel, tua prima, concebeu um filho em sua velhice; e é este o sexto mês para aquela que era chamada estéril;</versiculo>
		<versiculo numero="37">Porque para Deus nada é impossível.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Disse então Maria: Eis aqui a serva do Senhor; cumpra-se em mim segundo a tua palavra. E o anjo ausentou-se dela.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E, naqueles dias, levantando-se Maria, foi apressada às montanhas, a uma cidade de Judá,</versiculo>
		<versiculo numero="40">E entrou em casa de Zacarias, e saudou a Isabel.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E aconteceu que, ao ouvir Isabel a saudação de Maria, a criancinha saltou no seu ventre; e Isabel foi cheia do Espírito Santo.</versiculo>
		<versiculo numero="42">E exclamou com grande voz, e disse: Bendita és tu entre as mulheres, e bendito o fruto do teu ventre.</versiculo>
		<versiculo numero="43">E de onde me provém isto a mim, que venha visitar-me a mãe do meu Senhor?</versiculo>
		<versiculo numero="44">Pois eis que, ao chegar aos meus ouvidos a voz da tua saudação, a criancinha saltou de alegria no meu ventre.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Bem-aventurada a que creu, pois hão de cumprir-se as coisas que da parte do Senhor lhe foram ditas.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Disse então Maria: A minha alma engrandece ao Senhor,</versiculo>
		<versiculo numero="47">E o meu espírito se alegra em Deus meu Salvador;</versiculo>
		<versiculo numero="48">Porque atentou na baixeza de sua serva; Pois eis que desde agora todas as gerações me chamarão bem-aventurada,</versiculo>
		<versiculo numero="49">Porque me fez grandes coisas o Poderoso; E santo é seu nome.</versiculo>
		<versiculo numero="50">E a sua misericórdia é de geração em geração Sobre os que o temem.</versiculo>
		<versiculo numero="51">Com o seu braço agiu valorosamente; Dissipou os soberbos no pensamento de seus corações.</versiculo>
		<versiculo numero="52">Depôs dos tronos os poderosos, E elevou os humildes.</versiculo>
		<versiculo numero="53">Encheu de bens os famintos, E despediu vazios os ricos.</versiculo>
		<versiculo numero="54">Auxiliou a Israel seu servo, Recordando-se da sua misericórdia;</versiculo>
		<versiculo numero="55">Como falou a nossos pais, Para com Abraão e a sua posteridade, para sempre.</versiculo>
		<versiculo numero="56">E Maria ficou com ela quase três meses, e depois voltou para sua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="57">E completou-se para Isabel o tempo de dar à luz, e teve um filho.</versiculo>
		<versiculo numero="58">E os seus vizinhos e parentes ouviram que tinha Deus usado para com ela de grande misericórdia, e alegraram-se com ela.</versiculo>
		<versiculo numero="59">E aconteceu que, ao oitavo dia, vieram circuncidar o menino, e lhe chamavam Zacarias, o nome de seu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="60">E, respondendo sua mãe, disse: Não, porém será chamado João.</versiculo>
		<versiculo numero="61">E disseram-lhe: Ninguém há na tua parentela que se chame por este nome.</versiculo>
		<versiculo numero="62">E perguntaram por acenos ao pai como queria que lhe chamassem.</versiculo>
		<versiculo numero="63">E, pedindo ele uma tabuinha de escrever, escreveu, dizendo: O seu nome é João. E todos se maravilharam.</versiculo>
		<versiculo numero="64">E logo a boca se lhe abriu, e a língua se lhe soltou; e falava, louvando a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="65">E veio temor sobre todos os seus vizinhos, e em todas as montanhas da Judéia foram divulgadas todas estas coisas.</versiculo>
		<versiculo numero="66">E todos os que as ouviam as conservavam em seus corações, dizendo: Quem será, pois, este menino? E a mão do Senhor estava com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="67">E Zacarias, seu pai, foi cheio do Espírito Santo, e profetizou, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="68">Bendito o Senhor Deus de Israel, Porque visitou e remiu o seu povo,</versiculo>
		<versiculo numero="69">E nos levantou uma salvação poderosa Na casa de Davi seu servo.</versiculo>
		<versiculo numero="70">Como falou pela boca dos seus santos profetas, desde o princípio do mundo;</versiculo>
		<versiculo numero="71">Para nos livrar dos nossos inimigos e da mão de todos os que nos odeiam;</versiculo>
		<versiculo numero="72">Para manifestar misericórdia a nossos pais, E lembrar-se da sua santa aliança,</versiculo>
		<versiculo numero="73">E do juramento que jurou a Abraão nosso pai,</versiculo>
		<versiculo numero="74">De conceder-nos que, Libertados da mão de nossos inimigos, o serviríamos sem temor,</versiculo>
		<versiculo numero="75">Em santidade e justiça perante ele, todos os dias da nossa vida.</versiculo>
		<versiculo numero="76">E tu, ó menino, serás chamado profeta do Altíssimo, Porque hás de ir ante a face do Senhor, a preparar os seus caminhos;</versiculo>
		<versiculo numero="77">Para dar ao seu povo conhecimento da salvação, Na remissão dos seus pecados;</versiculo>
		<versiculo numero="78">Pelas entranhas da misericórdia do nosso Deus, Com que o oriente do alto nos visitou;</versiculo>
		<versiculo numero="79">Para iluminar aos que estão assentados em trevas e na sombra da morte; A fim de dirigir os nossos pés pelo caminho da paz.</versiculo>
		<versiculo numero="80">E o menino crescia, e se robustecia em espírito. E esteve nos desertos até ao dia em que havia de mostrar-se a Israel.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">E aconteceu naqueles dias que saiu um decreto da parte de César Augusto, para que todo o mundo se alistasse</versiculo>
		<versiculo numero="2">(Este primeiro alistamento foi feito sendo Quirino presidente da Síria).</versiculo>
		<versiculo numero="3">E todos iam alistar-se, cada um à sua própria cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E subiu também José da Galiléia, da cidade de Nazaré, à Judéia, à cidade de Davi, chamada Belém (porque era da casa e família de Davi),</versiculo>
		<versiculo numero="5">A fim de alistar-se com Maria, sua esposa, que estava grávida.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E aconteceu que, estando eles ali, se cumpriram os dias em que ela havia de dar à luz.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E deu à luz a seu filho primogênito, e envolveu-o em panos, e deitou-o numa manjedoura, porque não havia lugar para eles na estalagem.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ora, havia naquela mesma comarca pastores que estavam no campo, e guardavam, durante as vigílias da noite, o seu rebanho.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E eis que o anjo do Senhor veio sobre eles, e a glória do Senhor os cercou de resplendor, e tiveram grande temor.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E o anjo lhes disse: Não temais, porque eis aqui vos trago novas de grande alegria, que será para todo o povo:</versiculo>
		<versiculo numero="11">Pois, na cidade de Davi, vos nasceu hoje o Salvador, que é Cristo, o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E isto vos será por sinal: Achareis o menino envolto em panos, e deitado numa manjedoura.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E, no mesmo instante, apareceu com o anjo uma multidão dos exércitos celestiais, louvando a Deus, e dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="14">Glória a Deus nas alturas, Paz na terra, boa vontade para com os homens.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E aconteceu que, ausentando-se deles os anjos para o céu, disseram os pastores uns aos outros: Vamos, pois, até Belém, e vejamos isso que aconteceu, e que o Senhor nos fez saber.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E foram apressadamente, e acharam Maria, e José, e o menino deitado na manjedoura.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E, vendo-o, divulgaram a palavra que acerca do menino lhes fora dita;</versiculo>
		<versiculo numero="18">E todos os que a ouviram se maravilharam do que os pastores lhes diziam.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Mas Maria guardava todas estas coisas, conferindo-as em seu coração.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E voltaram os pastores, glorificando e louvando a Deus por tudo o que tinham ouvido e visto, como lhes havia sido dito.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E, quando os oito dias foram cumpridos, para circuncidar o menino, foi-lhe dado o nome de Jesus, que pelo anjo lhe fora posto antes de ser concebido.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E, cumprindo-se os dias da purificação dela, segundo a lei de Moisés, o levaram a Jerusalém, para o apresentarem ao Senhor</versiculo>
		<versiculo numero="23">(Segundo o que está escrito na lei do Senhor: Todo o macho primogênito será consagrado ao Senhor);</versiculo>
		<versiculo numero="24">E para darem a oferta segundo o disposto na lei do Senhor: Um par de rolas ou dois pombinhos.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Havia em Jerusalém um homem cujo nome era Simeão; e este homem era justo e temente a Deus, esperando a consolação de Israel; e o Espírito Santo estava sobre ele.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E fora-lhe revelado, pelo Espírito Santo, que ele não morreria antes de ter visto o Cristo do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E pelo Espírito foi ao templo e, quando os pais trouxeram o menino Jesus, para com ele procederem segundo o uso da lei,</versiculo>
		<versiculo numero="28">Ele, então, o tomou em seus braços, e louvou a Deus, e disse:</versiculo>
		<versiculo numero="29">Agora, Senhor, despedes em paz o teu servo, Segundo a tua palavra;</versiculo>
		<versiculo numero="30">Pois já os meus olhos viram a tua salvação,</versiculo>
		<versiculo numero="31">A qual tu preparaste perante a face de todos os povos;</versiculo>
		<versiculo numero="32">Luz para iluminar as nações, E para glória de teu povo Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E José, e sua mãe, se maravilharam das coisas que dele se diziam.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E Simeão os abençoou, e disse a Maria, sua mãe: Eis que este é posto para queda e elevação de muitos em Israel, e para sinal que é contraditado</versiculo>
		<versiculo numero="35">(E uma espada traspassará também a tua própria alma); para que se manifestem os pensamentos de muitos corações.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E estava ali a profetisa Ana, filha de Fanuel, da tribo de Aser. Esta era já avançada em idade, e tinha vivido com o marido sete anos, desde a sua virgindade;</versiculo>
		<versiculo numero="37">E era viúva, de quase oitenta e quatro anos, e não se afastava do templo, servindo a Deus em jejuns e orações, de noite e de dia.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E sobrevindo na mesma hora, ela dava graças a Deus, e falava dele a todos os que esperavam a redenção em Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E, quando acabaram de cumprir tudo segundo a lei do Senhor, voltaram à Galiléia, para a sua cidade de Nazaré.</versiculo>
		<versiculo numero="40">E o menino crescia, e se fortalecia em espírito, cheio de sabedoria; e a graça de Deus estava sobre ele.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Ora, todos os anos iam seus pais a Jerusalém à festa da páscoa;</versiculo>
		<versiculo numero="42">E, tendo ele já doze anos, subiram a Jerusalém, segundo o costume do dia da festa.</versiculo>
		<versiculo numero="43">E, regressando eles, terminados aqueles dias, ficou o menino Jesus em Jerusalém, e não o soube José, nem sua mãe.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Pensando, porém, eles que viria de companhia pelo caminho, andaram caminho de um dia, e procuravam-no entre os parentes e conhecidos;</versiculo>
		<versiculo numero="45">E, como o não encontrassem, voltaram a Jerusalém em busca dele.</versiculo>
		<versiculo numero="46">E aconteceu que, passados três dias, o acharam no templo, assentado no meio dos doutores, ouvindo-os, e interrogando-os.</versiculo>
		<versiculo numero="47">E todos os que o ouviam admiravam a sua inteligência e respostas.</versiculo>
		<versiculo numero="48">E quando o viram, maravilharam-se, e disse-lhe sua mãe: Filho, por que fizeste assim para conosco? Eis que teu pai e eu ansiosos te procurávamos.</versiculo>
		<versiculo numero="49">E ele lhes disse: Por que é que me procuráveis? Não sabeis que me convém tratar dos negócios de meu Pai?</versiculo>
		<versiculo numero="50">E eles não compreenderam as palavras que lhes dizia.</versiculo>
		<versiculo numero="51">E desceu com eles, e foi para Nazaré, e era-lhes sujeito. E sua mãe guardava no seu coração todas estas coisas.</versiculo>
		<versiculo numero="52">E crescia Jesus em sabedoria, e em estatura, e em graça para com Deus e os homens.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">E no ano quinze do império de Tibério César, sendo Pôncio Pilatos presidente da Judéia, e Herodes tetrarca da Galiléia, e seu irmão Filipe tetrarca da Ituréia e da província de Traconites, e Lisânias tetrarca de Abilene,</versiculo>
		<versiculo numero="2">Sendo Anás e Caifás sumos sacerdotes, veio no deserto a palavra de Deus a João, filho de Zacarias.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E percorreu toda a terra ao redor do Jordão, pregando o batismo de arrependimento, para o perdão dos pecados;</versiculo>
		<versiculo numero="4">Segundo o que está escrito no livro das palavras do profeta Isaías, que diz: Voz do que clama no deserto: Preparai o caminho do Senhor; Endireitai as suas veredas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Todo o vale se encherá, E se abaixará todo o monte e outeiro; E o que é tortuoso se endireitará, E os caminhos escabrosos se aplanarão;</versiculo>
		<versiculo numero="6">E toda a carne verá a salvação de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Dizia, pois, João à multidão que saía para ser batizada por ele: Raça de víboras, quem vos ensinou a fugir da ira que está para vir?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Produzi, pois, frutos dignos de arrependimento, e não comeceis a dizer em vós mesmos: Temos Abraão por pai; porque eu vos digo que até destas pedras pode Deus suscitar filhos a Abraão.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E também já está posto o machado à raiz das árvores; toda a árvore, pois, que não dá bom fruto, corta-se e lança-se no fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E a multidão o interrogava, dizendo: Que faremos, pois?</versiculo>
		<versiculo numero="11">E, respondendo ele, disse-lhes: Quem tiver duas túnicas, reparta com o que não tem, e quem tiver alimentos, faça da mesma maneira.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E chegaram também uns publicanos, para serem batizados, e disseram-lhe: Mestre, que devemos fazer?</versiculo>
		<versiculo numero="13">E ele lhes disse: Não peçais mais do que o que vos está ordenado.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E uns soldados o interrogaram também, dizendo: E nós que faremos? E ele lhes disse: A ninguém trateis mal nem defraudeis, e contentai-vos com o vosso soldo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E, estando o povo em expectação, e pensando todos de João, em seus corações, se porventura seria o Cristo,</versiculo>
		<versiculo numero="16">Respondeu João a todos, dizendo: Eu, na verdade, batizo-vos com água, mas eis que vem aquele que é mais poderoso do que eu, do qual não sou digno de desatar a correia das alparcas; esse vos batizará com o Espírito Santo e com fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Ele tem a pá na sua mão; e limpará a sua eira, e ajuntará o trigo no seu celeiro, mas queimará a palha com fogo que nunca se apaga.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E assim, admoestando-os, muitas outras coisas também anunciava ao povo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Sendo, porém, o tetrarca Herodes repreendido por ele por causa de Herodias, mulher de seu irmão Filipe, e por todas as maldades que Herodes tinha feito,</versiculo>
		<versiculo numero="20">Acrescentou a todas as outras ainda esta, a de encerrar João num cárcere.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E aconteceu que, como todo o povo se batizava, sendo batizado também Jesus, orando ele, o céu se abriu;</versiculo>
		<versiculo numero="22">E o Espírito Santo desceu sobre ele em forma corpórea, como pomba; e ouviu-se uma voz do céu, que dizia: Tu és o meu Filho amado, em ti me comprazo.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E o mesmo Jesus começava a ser de quase trinta anos, sendo (como se cuidava) filho de José, e José de Heli,</versiculo>
		<versiculo numero="24">E Heli de Matã, e Matã de Levi, e Levi de Melqui, e Melqui de Janai, e Janai de José,</versiculo>
		<versiculo numero="25">E José de Matatias, e Matatias de Amós, e Amós de Naum, e Naum de Esli, e Esli de Nagaí,</versiculo>
		<versiculo numero="26">E Nagaí de Máate, e Máate de Matatias, e Matatias de Semei, e Semei de José, e José de Jodá,</versiculo>
		<versiculo numero="27">E Jodá de Joanã, e Joanã de Resá, e Resá de Zorobabel, e Zorobabel de Salatiel, e Salatiel de Neri,</versiculo>
		<versiculo numero="28">E Neri de Melqui, e Melqui de Adi, e Adi de Cosã, e Cosã de Elmadã, e Elmadã de Er,</versiculo>
		<versiculo numero="29">E Er de Josué, e Josué de Eliézer, e Eliézer de Jorim, e Jorim de Matã, e Matã de Levi,</versiculo>
		<versiculo numero="30">E Levi de Simeão, e Simeão de Judá, e Judá de José, e José de Jonã, e Jonã de Eliaquim,</versiculo>
		<versiculo numero="31">E Eliaquim de Meleá, e Meleá de Mená, e Mená de Matatá, e Matatá de Natã, e Natã de Davi,</versiculo>
		<versiculo numero="32">E Davi de Jessé, e Jessé de Obede, e Obede de Boaz, e Boaz de Salá, e Salá de Naassom,</versiculo>
		<versiculo numero="33">E Naassom de Aminadabe, e Aminadabe de Arão, e Arão de Esrom, e Esrom Perez, e Perez de Judá,</versiculo>
		<versiculo numero="34">E Judá de Jacó, e Jacó de Isaque, e Isaque de Abraão, e Abraão de Terá, e Terá de Nacor,</versiculo>
		<versiculo numero="35">E Nacor de Seruque, e Seruque de Ragaú, e Ragaú de Fáleque, e Fáleque de Eber, e Eber de Salá,</versiculo>
		<versiculo numero="36">E Salá de Cainã, e Cainã de Arfaxade, e Arfaxade de Sem, e Sem de Noé, e Noé de Lameque,</versiculo>
		<versiculo numero="37">E Lameque de Matusalém, e Matusalém de Enoque, e Enoque de Jarete, e Jarete de Maleleel, e Maleleel de Cainã,</versiculo>
		<versiculo numero="38">E Cainã de Enos, e Enos de Sete, e Sete de Adão, e Adão de Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">E Jesus, cheio do Espírito Santo, voltou do Jordão e foi levado pelo Espírito ao deserto;</versiculo>
		<versiculo numero="2">E quarenta dias foi tentado pelo diabo, e naqueles dias não comeu coisa alguma; e, terminados eles, teve fome.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E disse-lhe o diabo: Se tu és o Filho de Deus, dize a esta pedra que se transforme em pão.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E Jesus lhe respondeu, dizendo: Está escrito que nem só de pão viverá o homem, mas de toda a palavra de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E o diabo, levando-o a um alto monte, mostrou-lhe num momento de tempo todos os reinos do mundo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E disse-lhe o diabo: Dar-te-ei a ti todo este poder e a sua glória; porque a mim me foi entregue, e dou-o a quem quero.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto, se tu me adorares, tudo será teu.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E Jesus, respondendo, disse-lhe: Vai-te para trás de mim, Satanás; porque está escrito: Adorarás o Senhor teu Deus, e só a ele servirás.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Levou-o também a Jerusalém, e pô-lo sobre o pináculo do templo, e disse-lhe: Se tu és o Filho de Deus, lança-te daqui abaixo;</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque está escrito: Mandará aos seus anjos, acerca de ti, que te guardem,</versiculo>
		<versiculo numero="11">E que te sustenham nas mãos, Para que nunca tropeces com o teu pé em alguma pedra.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E Jesus, respondendo, disse-lhe: Dito está: Não tentarás ao Senhor teu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E, acabando o diabo toda a tentação, ausentou-se dele por algum tempo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então, pela virtude do Espírito, voltou Jesus para a Galiléia, e a sua fama correu por todas as terras em derredor.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E ensinava nas suas sinagogas, e por todos era louvado.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E, chegando a Nazaré, onde fora criado, entrou num dia de sábado, segundo o seu costume, na sinagoga, e levantou-se para ler.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E foi-lhe dado o livro do profeta Isaías; e, quando abriu o livro, achou o lugar em que estava escrito:</versiculo>
		<versiculo numero="18">O Espírito do Senhor é sobre mim, Pois que me ungiu para evangelizar os pobres. Enviou-me a curar os quebrantados de coração,</versiculo>
		<versiculo numero="19">A pregar liberdade aos cativos, E restauração da vista aos cegos, A pôr em liberdade os oprimidos, A anunciar o ano aceitável do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E, cerrando o livro, e tornando-o a dar ao ministro, assentou-se; e os olhos de todos na sinagoga estavam fitos nele.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então começou a dizer-lhes: Hoje se cumpriu esta Escritura em vossos ouvidos.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E todos lhe davam testemunho, e se maravilhavam das palavras de graça que saíam da sua boca; e diziam: Não é este o filho de José?</versiculo>
		<versiculo numero="23">E ele lhes disse: Sem dúvida me direis este provérbio: Médico, cura-te a ti mesmo; faze também aqui na tua pátria tudo que ouvimos ter sido feito em Cafarnaum.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E disse: Em verdade vos digo que nenhum profeta é bem recebido na sua pátria.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Em verdade vos digo que muitas viúvas existiam em Israel nos dias de Elias, quando o céu se cerrou por três anos e seis meses, de sorte que em toda a terra houve grande fome;</versiculo>
		<versiculo numero="26">E a nenhuma delas foi enviado Elias, senão a Sarepta de Sidom, a uma mulher viúva.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E muitos leprosos havia em Israel no tempo do profeta Eliseu, e nenhum deles foi purificado, senão Naamã, o siro.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E todos, na sinagoga, ouvindo estas coisas, se encheram de ira.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E, levantando-se, o expulsaram da cidade, e o levaram até ao cume do monte em que a cidade deles estava edificada, para dali o precipitarem.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Ele, porém, passando pelo meio deles, retirou-se.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E desceu a Cafarnaum, cidade da Galiléia, e os ensinava nos sábados.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E admiravam a sua doutrina porque a sua palavra era com autoridade.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E estava na sinagoga um homem que tinha o espírito de um demônio imundo, e exclamou em alta voz,</versiculo>
		<versiculo numero="34">Dizendo: Ah! que temos nós contigo, Jesus Nazareno? Vieste a destruir-nos? Bem sei quem és: O Santo de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E Jesus o repreendeu, dizendo: Cala-te, e sai dele. E o demônio, lançando-o por terra no meio do povo, saiu dele sem lhe fazer mal.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E veio espanto sobre todos, e falavam uns com os outros, dizendo: Que palavra é esta, que até aos espíritos imundos manda com autoridade e poder, e eles saem?</versiculo>
		<versiculo numero="37">E a sua fama divulgava-se por todos os lugares, em redor daquela comarca.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Ora, levantando-se Jesus da sinagoga, entrou em casa de Simão; e a sogra de Simão estava enferma com muita febre, e rogaram-lhe por ela.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E, inclinando-se para ela, repreendeu a febre, e esta a deixou. E ela, levantando-se logo, servia-os.</versiculo>
		<versiculo numero="40">E, ao pôr do sol, todos os que tinham enfermos de várias doenças lhos traziam; e, pondo as mãos sobre cada um deles, os curava.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E também de muitos saíam demônios, clamando e dizendo: Tu és o Cristo, o Filho de Deus. E ele, repreendendo-os, não os deixava falar, pois sabiam que ele era o Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="42">E, sendo já dia, saiu, e foi para um lugar deserto; e a multidão o procurava, e chegou junto dele; e o detinham, para que não se ausentasse deles.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Ele, porém, lhes disse: Também é necessário que eu anuncie a outras cidades o evangelho do reino de Deus; porque para isso fui enviado.</versiculo>
		<versiculo numero="44">E pregava nas sinagogas da Galiléia.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">E aconteceu que, apertando-o a multidão, para ouvir a palavra de Deus, estava ele junto ao lago de Genesaré;</versiculo>
		<versiculo numero="2">E viu estar dois barcos junto à praia do lago; e os pescadores, havendo descido deles, estavam lavando as redes.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E, entrando num dos barcos, que era o de Simão, pediu-lhe que o afastasse um pouco da terra; e, assentando-se, ensinava do barco a multidão.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E, quando acabou de falar, disse a Simão: Faze-te ao mar alto, e lançai as vossas redes para pescar.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E, respondendo Simão, disse-lhe: Mestre, havendo trabalhado toda a noite, nada apanhamos; mas, sobre a tua palavra, lançarei a rede.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E, fazendo assim, colheram uma grande quantidade de peixes, e rompia-se-lhes a rede.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E fizeram sinal aos companheiros que estavam no outro barco, para que os fossem ajudar. E foram, e encheram ambos os barcos, de maneira tal que quase iam a pique.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E vendo isto Simão Pedro, prostrou-se aos pés de Jesus, dizendo: Senhor, ausenta-te de mim, que sou um homem pecador.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Pois que o espanto se apoderara dele, e de todos os que com ele estavam, por causa da pesca de peixe que haviam feito.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E, de igual modo, também de Tiago e João, filhos de Zebedeu, que eram companheiros de Simão. E disse Jesus a Simão: Não temas; de agora em diante serás pescador de homens.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E, levando os barcos para terra, deixaram tudo, e o seguiram.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E aconteceu que, quando estava numa daquelas cidades, eis que um homem cheio de lepra, vendo a Jesus, prostrou-se sobre o rosto, e rogou-lhe, dizendo: Senhor, se quiseres, bem podes limpar-me.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E ele, estendendo a mão, tocou-lhe, dizendo: Quero, sê limpo. E logo a lepra desapareceu dele.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E ordenou-lhe que a ninguém o dissesse. Mas vai, disse, mostra-te ao sacerdote, e oferece pela tua purificação, o que Moisés determinou para que lhes sirva de testemunho.</versiculo>
		<versiculo numero="15">A sua fama, porém, se propagava ainda mais, e ajuntava-se muita gente para o ouvir e para ser por ele curada das suas enfermidades.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ele, porém, retirava-se para os desertos, e ali orava.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E aconteceu que, num daqueles dias, estava ensinando, e estavam ali assentados fariseus e doutores da lei, que tinham vindo de todas as aldeias da Galiléia, e da Judéia, e de Jerusalém. E a virtude do Senhor estava ali para os curar.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E eis que uns homens transportaram numa cama um homem que estava paralítico, e procuravam fazê-lo entrar e pô-lo diante dele.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E, não achando por onde o pudessem levar, por causa da multidão, subiram ao telhado, e por entre as telhas o baixaram com a cama, até ao meio, diante de Jesus.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E, vendo ele a fé deles, disse-lhe: Homem, os teus pecados te são perdoados.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E os escribas e os fariseus começaram a arrazoar, dizendo: Quem é este que diz blasfêmias? Quem pode perdoar pecados, senão só Deus?</versiculo>
		<versiculo numero="22">Jesus, porém, conhecendo os seus pensamentos, respondeu, e disse-lhes: Que arrazoais em vossos corações?</versiculo>
		<versiculo numero="23">Qual é mais fácil? dizer: Os teus pecados te são perdoados; ou dizer: Levanta-te, e anda?</versiculo>
		<versiculo numero="24">Ora, para que saibais que o Filho do homem tem sobre a terra poder de perdoar pecados (disse ao paralítico), a ti te digo: Levanta-te, toma a tua cama, e vai para tua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E, levantando-se logo diante deles, e tomando a cama em que estava deitado, foi para sua casa, glorificando a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E todos ficaram maravilhados, e glorificaram a Deus; e ficaram cheios de temor, dizendo: Hoje vimos prodígios.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E, depois disto, saiu, e viu um publicano, chamado Levi, assentado na recebedoria, e disse-lhe: Segue-me.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E ele, deixando tudo, levantou-se e o seguiu.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E fez-lhe Levi um grande banquete em sua casa; e havia ali uma multidão de publicanos e outros que estavam com eles à mesa.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E os escribas deles, e os fariseus, murmuravam contra os seus discípulos, dizendo: Por que comeis e bebeis com publicanos e pecadores?</versiculo>
		<versiculo numero="31">E Jesus, respondendo, disse-lhes: Não necessitam de médico os que estão sãos, mas, sim, os que estão enfermos;</versiculo>
		<versiculo numero="32">Eu não vim chamar os justos, mas, sim, os pecadores, ao arrependimento.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Disseram-lhe, então, eles: Por que jejuam os discípulos de João muitas vezes, e fazem orações, como também os dos fariseus, mas os teus comem e bebem?</versiculo>
		<versiculo numero="34">E ele lhes disse: Podeis vós fazer jejuar os filhos das bodas, enquanto o esposo está com eles?</versiculo>
		<versiculo numero="35">Dias virão, porém, em que o esposo lhes será tirado, e então, naqueles dias, jejuarão.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E disse-lhes também uma parábola: Ninguém deita um pedaço de uma roupa nova para a coser em roupa velha, pois romperá a nova e o remendo não condiz com a velha.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E ninguém deita vinho novo em odres velhos; de outra sorte o vinho novo romperá os odres, e entornar-se-á o vinho, e os odres se estragarão;</versiculo>
		<versiculo numero="38">Mas o vinho novo deve deitar-se em odres novos, e ambos juntamente se conservarão.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E ninguém tendo bebido o velho quer logo o novo, porque diz: Melhor é o velho.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="6">
		<versiculo numero="1">E aconteceu que, no segundo sábado após o primeiro, passou pelas searas, e os seus discípulos iam arrancando espigas e, esfregando-as com as mãos, as comiam.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E alguns dos fariseus lhes disseram: Por que fazeis o que não é lícito fazer nos sábados?</versiculo>
		<versiculo numero="3">E Jesus, respondendo-lhes, disse: Nunca lestes o que fez Davi quando teve fome, ele e os que com ele estavam?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Como entrou na casa de Deus, e tomou os pães da proposição, e os comeu, e deu também aos que estavam com ele, os quais não é lícito comer senão só aos sacerdotes?</versiculo>
		<versiculo numero="5">E dizia-lhes: O Filho do homem é Senhor até do sábado.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E aconteceu também noutro sábado, que entrou na sinagoga, e estava ensinando; e havia ali um homem que tinha a mão direita mirrada.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E os escribas e fariseus observavam-no, se o curaria no sábado, para acharem de que o acusar.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas ele bem conhecia os seus pensamentos; e disse ao homem que tinha a mão mirrada: Levanta-te, e fica em pé no meio. E, levantando-se ele, ficou em pé.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então Jesus lhes disse: Uma coisa vos hei de perguntar: É lícito nos sábados fazer bem, ou fazer mal? salvar a vida, ou matar?</versiculo>
		<versiculo numero="10">E, olhando para todos em redor, disse ao homem: Estende a tua mão. E ele assim o fez, e a mão lhe foi restituída sã como a outra.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E ficaram cheios de furor, e uns com os outros conferenciavam sobre o que fariam a Jesus.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E aconteceu que naqueles dias subiu ao monte a orar, e passou a noite em oração a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E, quando já era dia, chamou a si os seus discípulos, e escolheu doze deles, a quem também deu o nome de apóstolos:</versiculo>
		<versiculo numero="14">Simão, ao qual também chamou Pedro, e André, seu irmão; Tiago e João; Filipe e Bartolomeu;</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mateus e Tomé; Tiago, filho de Alfeu, e Simão, chamado Zelote;</versiculo>
		<versiculo numero="16">E Judas, irmão de Tiago, e Judas Iscariotes, que foi o traidor.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E, descendo com eles, parou num lugar plano, e também um grande número de seus discípulos, e grande multidão de povo de toda a Judéia, e de Jerusalém, e da costa marítima de Tiro e de Sidom; os quais tinham vindo para o ouvir, e serem curados das suas enfermidades,</versiculo>
		<versiculo numero="18">Como também os atormentados dos espíritos imundos; e eram curados.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E toda a multidão procurava tocar-lhe, porque saía dele virtude, e curava a todos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E, levantando ele os olhos para os seus discípulos, dizia: Bem-aventurados vós, os pobres, porque vosso é o reino de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Bem-aventurados vós, que agora tendes fome, porque sereis fartos. Bem-aventurados vós, que agora chorais, porque haveis de rir.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Bem-aventurados sereis quando os homens vos odiarem e quando vos separarem, e vos injuriarem, e rejeitarem o vosso nome como mau, por causa do Filho do homem.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Folgai nesse dia, exultai; porque eis que é grande o vosso galardão no céu, pois assim faziam os seus pais aos profetas.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Mas ai de vós, ricos! porque já tendes a vossa consolação.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Ai de vós, os que estais fartos, porque tereis fome. Ai de vós, os que agora rides, porque vos lamentareis e chorareis.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Ai de vós quando todos os homens de vós disserem bem, porque assim faziam seus pais aos falsos profetas.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Mas a vós, que isto ouvis, digo: Amai a vossos inimigos, fazei bem aos que vos odeiam;</versiculo>
		<versiculo numero="28">Bendizei os que vos maldizem, e orai pelos que vos caluniam.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Ao que te ferir numa face, oferece-lhe também a outra; e ao que te houver tirado a capa, nem a túnica recuses;</versiculo>
		<versiculo numero="30">E dá a qualquer que te pedir; e ao que tomar o que é teu, não lho tornes a pedir.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E como vós quereis que os homens vos façam, da mesma maneira lhes fazei vós, também.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E se amardes aos que vos amam, que recompensa tereis? Também os pecadores amam aos que os amam.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E se fizerdes bem aos que vos fazem bem, que recompensa tereis? Também os pecadores fazem o mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E se emprestardes àqueles de quem esperais tornar a receber, que recompensa tereis? Também os pecadores emprestam aos pecadores, para tornarem a receber outro tanto.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Amai, pois, a vossos inimigos, e fazei bem, e emprestai, sem nada esperardes, e será grande o vosso galardão, e sereis filhos do Altíssimo; porque ele é benigno até para com os ingratos e maus.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Sede, pois, misericordiosos, como também vosso Pai é misericordioso.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Não julgueis, e não sereis julgados; não condeneis, e não sereis condenados; soltai, e soltar-vos-ão.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Dai, e ser-vos-á dado; boa medida, recalcada, sacudida e transbordando, vos deitarão no vosso regaço; porque com a mesma medida com que medirdes também vos medirão de novo.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E dizia-lhes uma parábola: Pode porventura o cego guiar o cego? Não cairão ambos na cova?</versiculo>
		<versiculo numero="40">O discípulo não é superior a seu mestre, mas todo o que for perfeito será como o seu mestre.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E por que atentas tu no argueiro que está no olho de teu irmão, e não reparas na trave que está no teu próprio olho?</versiculo>
		<versiculo numero="42">Ou como podes dizer a teu irmão: Irmão, deixa-me tirar o argueiro que está no teu olho, não atentando tu mesmo na trave que está no teu olho? Hipócrita, tira primeiro a trave do teu olho, e então verás bem para tirar o argueiro que está no olho de teu irmão.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Porque não há boa árvore que dê mau fruto, nem má árvore que dê bom fruto.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Porque cada árvore se conhece pelo seu próprio fruto; pois não se colhem figos dos espinheiros, nem se vindimam uvas dos abrolhos.</versiculo>
		<versiculo numero="45">O homem bom, do bom tesouro do seu coração tira o bem, e o homem mau, do mau tesouro do seu coração tira o mal, porque da abundância do seu coração fala a boca.</versiculo>
		<versiculo numero="46">E por que me chamais, Senhor, Senhor, e não fazeis o que eu digo?</versiculo>
		<versiculo numero="47">Qualquer que vem a mim e ouve as minhas palavras, e as observa, eu vos mostrarei a quem é semelhante:</versiculo>
		<versiculo numero="48">É semelhante ao homem que edificou uma casa, e cavou, e abriu bem fundo, e pôs os alicerces sobre a rocha; e, vindo a enchente, bateu com ímpeto a corrente naquela casa, e não a pôde abalar, porque estava fundada sobre a rocha.</versiculo>
		<versiculo numero="49">Mas o que ouve e não pratica é semelhante ao homem que edificou uma casa sobre terra, sem alicerces, na qual bateu com ímpeto a corrente, e logo caiu; e foi grande a ruína daquela casa.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="7">
		<versiculo numero="1">E, depois de concluir todos estes discursos perante o povo, entrou em Cafarnaum.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E o servo de um certo centurião, a quem muito estimava, estava doente, e moribundo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E, quando ouviu falar de Jesus, enviou-lhe uns anciãos dos judeus, rogando-lhe que viesse curar o seu servo.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E, chegando eles junto de Jesus, rogaram-lhe muito, dizendo: É digno de que lhe concedas isto,</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque ama a nossa nação, e ele mesmo nos edificou a sinagoga.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E foi Jesus com eles; mas, quando já estava perto da casa, enviou-lhe o centurião uns amigos, dizendo-lhe: Senhor, não te incomodes, porque não sou digno de que entres debaixo do meu telhado.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E por isso nem ainda me julguei digno de ir ter contigo; dize, porém, uma palavra, e o meu criado sarará.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque também eu sou homem sujeito à autoridade, e tenho soldados sob o meu poder, e digo a este: Vai, e ele vai; e a outro: Vem, e ele vem; e ao meu servo: Faze isto, e ele o faz.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E, ouvindo isto Jesus, maravilhou-se dele, e voltando-se, disse à multidão que o seguia: Digo-vos que nem ainda em Israel tenho achado tanta fé.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E, voltando para casa os que foram enviados, acharam são o servo enfermo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E aconteceu que, no dia seguinte, ele foi à cidade chamada Naim, e com ele iam muitos dos seus discípulos, e uma grande multidão;</versiculo>
		<versiculo numero="12">E, quando chegou perto da porta da cidade, eis que levavam um defunto, filho único de sua mãe, que era viúva; e com ela ia uma grande multidão da cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E, vendo-a, o Senhor moveu-se de íntima compaixão por ela, e disse-lhe: Não chores.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E, chegando-se, tocou o esquife (e os que o levavam pararam), e disse: Jovem, a ti te digo: Levanta-te. E o que fora defunto assentou-se, e começou a falar.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E entregou-o à sua mãe.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E de todos se apoderou o temor, e glorificavam a Deus, dizendo: Um grande profeta se levantou entre nós, e Deus visitou o seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E correu dele esta fama por toda a Judéia e por toda a terra circunvizinha.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E os discípulos de João anunciaram-lhe todas estas coisas.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E João, chamando dois dos seusdiscípulos, enviou-os a Jesus, dizendo: És tu aquele que havia de vir, ou esperamos outro?</versiculo>
		<versiculo numero="20">E, quando aqueles homens chegaram junto dele, disseram: João o Batista enviou-nos a perguntar-te: És tu aquele que havia de vir, ou esperamos outro?</versiculo>
		<versiculo numero="21">E, na mesma hora, curou muitos de enfermidades, e males, e espíritos maus, e deu vista a muitos cegos.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Respondendo, então, Jesus, disse-lhes: Ide, e anunciai a João o que tendes visto e ouvido: que os cegos vêem, os coxos andam, os leprosos são purificados, os surdos ouvem, os mortos ressuscitam e aos pobres anuncia-se o evangelho.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E bem-aventurado é aquele que em mim se não escandalizar.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E, tendo-se retirado os mensageiros de João, começou a dizer à multidão acerca de João: Que saístes a ver no deserto? uma cana abalada pelo vento?</versiculo>
		<versiculo numero="25">Mas que saístes a ver? um homem trajado de vestes delicadas? Eis que os que andam com preciosas vestiduras, e em delícias, estão nos paços reais.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Mas que saístes a ver? um profeta? Sim, vos digo, e muito mais do que profeta.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Este é aquele de quem está escrito: Eis que envio o meu anjo diante da tua face, O qual preparará diante de ti o teu caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E eu vos digo que, entre os nascidos de mulheres, não há maior profeta do que João o Batista; mas o menor no reino de Deus é maior do que ele.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E todo o povo que o ouviu e os publicanos, tendo sido batizados com o batismo de João, justificaram a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Mas os fariseus e os doutores da lei rejeitaram o conselho de Deus contra si mesmos, não tendo sido batizados por ele.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E disse o Senhor: A quem, pois, compararei os homens desta geração, e a quem são semelhantes?</versiculo>
		<versiculo numero="32">São semelhantes aos meninos que, assentados nas praças, clamam uns aos outros, e dizem: Tocamo-vos flauta, e não dançastes; cantamo-vos lamentações, e não chorastes.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Porque veio João o Batista, que não comia pão nem bebia vinho, e dizeis: Tem demônio;</versiculo>
		<versiculo numero="34">Veio o Filho do homem, que come e bebe, e dizeis: Eis aí um homem comilão e bebedor de vinho, amigo dos publicanos e pecadores.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Mas a sabedoria é justificada por todos os seus filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E rogou-lhe um dos fariseus que comesse com ele; e, entrando em casa do fariseu, assentou-se à mesa.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E eis que uma mulher da cidade, uma pecadora, sabendo que ele estava à mesa em casa do fariseu, levou um vaso de alabastro com ungüento;</versiculo>
		<versiculo numero="38">E, estando por detrás, aos seus pés, chorando, começou a regar-lhe os pés com lágrimas, e enxugava-lhos com os cabelos da sua cabeça; e beijava-lhe os pés, e ungia-lhos com o ungüento.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Quando isto viu o fariseu que o tinha convidado, falava consigo, dizendo: Se este fora profeta, bem saberia quem e qual é a mulher que lhe tocou, pois é uma pecadora.</versiculo>
		<versiculo numero="40">E respondendo, Jesus disse-lhe: Simão, uma coisa tenho a dizer-te. E ele disse: Dize-a, Mestre.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Um certo credor tinha dois devedores: um devia-lhe quinhentos dinheiros, e outro cinqüenta.</versiculo>
		<versiculo numero="42">E, não tendo eles com que pagar, perdoou-lhes a ambos. Dize, pois, qual deles o amará mais?</versiculo>
		<versiculo numero="43">E Simão, respondendo, disse: Tenho para mim que é aquele a quem mais perdoou. E ele lhe disse: Julgaste bem.</versiculo>
		<versiculo numero="44">E, voltando-se para a mulher, disse a Simão: Vês tu esta mulher? Entrei em tua casa, e não me deste água para os pés; mas esta regou-me os pés com lágrimas, e os enxugou com os cabelos de sua cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Não me deste ósculo, mas esta, desde que entrou, não tem cessado de me beijar os pés.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Não me ungiste a cabeça com óleo, mas esta ungiu-me os pés com ungüento.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Por isso te digo que os seus muitos pecados lhe são perdoados, porque muito amou; mas aquele a quem pouco é perdoado pouco ama.</versiculo>
		<versiculo numero="48">E disse-lhe a ela: Os teus pecados te são perdoados.</versiculo>
		<versiculo numero="49">E os que estavam à mesa começaram a dizer entre si: Quem é este, que até perdoa pecados?</versiculo>
		<versiculo numero="50">E disse à mulher: A tua fé te salvou; vai-te em paz.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="8">
		<versiculo numero="1">E aconteceu, depois disto, que andava de cidade em cidade, e de aldeia em aldeia, pregando e anunciando o evangelho do reino de Deus; e os doze iam com ele,</versiculo>
		<versiculo numero="2">E algumas mulheres que haviam sido curadas de espíritos malignos e de enfermidades: Maria, chamada Madalena, da qual saíram sete demônios;</versiculo>
		<versiculo numero="3">E Joana, mulher de Cuza, procurador de Herodes, e Suzana, e muitas outras que o serviam com seus bens.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E, ajuntando-se uma grande multidão, e vindo de todas as cidades ter com ele, disse por parábola:</versiculo>
		<versiculo numero="5">Um semeador saiu a semear a sua semente e, quando semeava, caiu alguma junto do caminho, e foi pisada, e as aves do céu a comeram;</versiculo>
		<versiculo numero="6">E outra caiu sobre pedra e, nascida, secou-se, pois que não tinha umidade;</versiculo>
		<versiculo numero="7">E outra caiu entre espinhos e crescendo com ela os espinhos, a sufocaram;</versiculo>
		<versiculo numero="8">E outra caiu em boa terra, e, nascida, produziu fruto, a cento por um. Dizendo ele estas coisas, clamava: Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E os seus discípulos o interrogaram, dizendo: Que parábola é esta?</versiculo>
		<versiculo numero="10">E ele disse: A vós vos é dado conhecer os mistérios do reino de Deus, mas aos outros por parábolas, para que vendo, não vejam, e ouvindo, não entendam.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Esta é, pois, a parábola: A semente é a palavra de Deus;</versiculo>
		<versiculo numero="12">E os que estão junto do caminho, estes são os que ouvem; depois vem o diabo, e tira-lhes do coração a palavra, para que não se salvem, crendo;</versiculo>
		<versiculo numero="13">E os que estão sobre pedra, estes são os que, ouvindo a palavra, a recebem com alegria, mas, como não têm raiz, apenas crêem por algum tempo, e no tempo da tentação se desviam;</versiculo>
		<versiculo numero="14">E a que caiu entre espinhos, esses são os que ouviram e, indo pordiante, são sufocados com os cuidados e riquezas e deleites da vida, e não dão fruto com perfeição;</versiculo>
		<versiculo numero="15">E a que caiu em boa terra, esses são os que, ouvindo a palavra, a conservam num coração honesto e bom, e dão fruto com perseverança.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E ninguém, acendendo uma candeia, a cobre com algum vaso, ou a põe debaixo da cama; mas põe-na no velador, para que os que entram vejam a luz.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque não há coisa oculta que não haja de manifestar-se, nem escondida que não haja de saber-se e vir à luz.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Vede, pois, como ouvis; porque a qualquer que tiver lhe será dado, e a qualquer que não tiver até o que parece ter lhe será tirado.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E foram ter com ele sua mãe e seus irmãos, e não podiam aproximar-se dele, por causa da multidão.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E foi-lhe dito: Estão lá fora tua mãe e teus irmãos, que querem ver-te.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas, respondendo ele, disse-lhes: Minha mãe e meus irmãos são aqueles que ouvem a palavra de Deus e a executam.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E aconteceu que, num daqueles dias, entrou num barco com seus discípulos, e disse-lhes: Passemos para o outro lado do lago. E partiram.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E, navegando eles, adormeceu; e sobreveio uma tempestade de vento no lago, e enchiam-se de água, estando em perigo.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E, chegando-se a ele, o despertaram, dizendo: Mestre, Mestre, perecemos. E ele, levantando-se, repreendeu o vento e a fúria da água; e cessaram, e fez-se bonança.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E disse-lhes: Onde está a vossa fé? E eles, temendo, maravilharam-se, dizendo uns aos outros: Quem é este, que até aos ventos e à água manda, e lhe obedecem?</versiculo>
		<versiculo numero="26">E navegaram para a terra dos gadarenos, que está defronte da Galiléia.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E, quando desceu para terra, saiu-lhe ao encontro, vindo da cidade, um homem que desde muito tempo estava possesso de demônios, e não andava vestido, nem habitava em qualquer casa, mas nos sepulcros.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E, quando viu a Jesus, prostrou-se diante dele, exclamando, e dizendo com grande voz: Que tenho eu contigo, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Peço-te que não me atormentes.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Porque tinha ordenado ao espírito imundo que saísse daquele homem; pois já havia muito tempo que o arrebatava. E guardavamno preso, com grilhões e cadeias; mas, quebrando as prisões, era impelido pelo demônio para os desertos.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E perguntou-lhe Jesus, dizendo: Qual é o teu nome? E ele disse: Legião; porque tinham entrado nele muitos demônios.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E rogavam-lhe que os não mandasse para o abismo.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E andava ali pastando no monte uma vara de muitos porcos; e rogaram-lhe que lhes concedesse entrar neles; e concedeu-lho.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E, tendo saído os demônios do homem, entraram nos porcos, e a manada precipitou-se de um despenhadeiro no lago, e afogou-se.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E aqueles que os guardavam, vendo o que acontecera, fugiram, e foram anunciá-lo na cidade e nos campos.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E saíram a ver o que tinha acontecido, e vieram ter com Jesus. Acharam então o homem, de quem haviam saído os demônios, vestido, e em seu juízo, assentado aos pés de Jesus; e temeram.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E os que tinham visto contaram-lhes também como fora salvo aquele endemoninhado.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E toda a multidão da terra dos gadarenos ao redor lhe rogou que se retirasse deles; porque estavam possuídos de grande temor. E entrando ele no barco, voltou.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E aquele homem, de quem haviam saído os demônios, rogou-lhe que o deixasse estar com ele; mas Jesus o despediu, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="39">Torna para tua casa, e conta quão grandes coisas te fez Deus. E ele foi apregoando por toda a cidade quão grandes coisas Jesus lhe tinha feito.</versiculo>
		<versiculo numero="40">E aconteceu que, quando voltou Jesus, a multidão o recebeu, porque todos o estavam esperando.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E eis que chegou um homem de nome Jairo, que era príncipe da sinagoga; e, prostrando-se aos pés de Jesus, rogava-lhe que entrasse em sua casa;</versiculo>
		<versiculo numero="42">Porque tinha uma filha única, quase de doze anos, que estava à morte. E indo ele, apertava-o a multidão.</versiculo>
		<versiculo numero="43">E uma mulher, que tinha um fluxo de sangue, havia doze anos, e gastara com os médicos todos os seus haveres, e por nenhum pudera ser curada,</versiculo>
		<versiculo numero="44">Chegando por detrás dele, tocou na orla do seu vestido, e logo estancou o fluxo do seu sangue.</versiculo>
		<versiculo numero="45">E disse Jesus: Quem é que me tocou? E, negando todos, disse Pedro e os que estavam com ele: Mestre, a multidão te aperta e te oprime, e dizes: Quem é que me tocou?</versiculo>
		<versiculo numero="46">E disse Jesus: Alguém me tocou, porque bem conheci que de mim saiu virtude.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Então, vendo a mulher que não podia ocultar-se, aproximou-se tremendo e, prostrando-se ante ele, declarou-lhe diante de todo o povo a causa por que lhe havia tocado, e como logo sarara.</versiculo>
		<versiculo numero="48">E ele lhe disse: Tem bom ânimo, filha, a tua fé te salvou; vai em paz.</versiculo>
		<versiculo numero="49">Estando ele ainda falando, chegou um dos do príncipe da sinagoga, dizendo: A tua filha já está morta, não incomodes o Mestre.</versiculo>
		<versiculo numero="50">Jesus, porém, ouvindo-o, respondeu-lhe, dizendo: Não temas; crê somente, e será salva.</versiculo>
		<versiculo numero="51">E, entrando em casa, a ninguém deixou entrar, senão a Pedro, e a Tiago, e a João, e ao pai e a mãe da menina.</versiculo>
		<versiculo numero="52">E todos choravam, e a pranteavam; e ele disse: Não choreis; não está morta, mas dorme.</versiculo>
		<versiculo numero="53">E riam-se dele, sabendo que estava morta.</versiculo>
		<versiculo numero="54">Mas ele, pondo-os todos fora, e pegando-lhe na mão, clamou, dizendo: Levanta-te, menina.</versiculo>
		<versiculo numero="55">E o seu espírito voltou, e ela logo se levantou; e Jesus mandou que lhe dessem de comer.</versiculo>
		<versiculo numero="56">E seus pais ficaram maravilhados; e ele lhes mandou que a ninguém dissessem o que havia sucedido.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="9">
		<versiculo numero="1">E, convocando os seus doze discípulos, deu-lhes virtude e poder sobre todos os demônios, para curarem enfermidades.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E enviou-os a pregar o reino de Deus, e a curar os enfermos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E disse-lhes: Nada leveis convosco para o caminho, nem bordões, nem alforje, nem pão, nem dinheiro; nem tenhais duas túnicas.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E em qualquer casa em que entrardes, ficai ali, e de lá saireis.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E se em qualquer cidade vos não receberem, saindo vós dali, sacudi o pó dos vossos pés, em testemunho contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E, saindo eles, percorreram todas as aldeias, anunciando o evangelho, e fazendo curas por toda a parte.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E o tetrarca Herodes ouviu todas as coisas que por ele foram feitas, e estava em dúvida, porque diziam alguns que João ressuscitara dentre os mortos; e outros que Elias tinha aparecido;</versiculo>
		<versiculo numero="8">E outros que um profeta dos antigos havia ressuscitado.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E disse Herodes: A João mandei eu degolar; quem é, pois, este de quem ouço dizer tais coisas? E procurava vê-lo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E, regressando os apóstolos, contaram-lhe tudo o que tinham feito. E, tomando-os consigo, retirou-se para um lugar deserto de uma cidade chamada Betsaida.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E, sabendo-o a multidão, o seguiu; e ele os recebeu, e falava-lhes do reino de Deus, e sarava os que necessitavam de cura.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E já o dia começava a declinar; então, chegando-se a ele os doze, disseram-lhe: Despede a multidão, para que, indo aos lugares e aldeias em redor, se agasalhem, e achem o que comer; porque aqui estamos em lugar deserto.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Mas ele lhes disse: Dai-lhes vós de comer. E eles disseram: Não temos senão cinco pães e dois peixes, salvo se nós próprios formos comprar comida para todo este povo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Porquanto estavam ali quase cinco mil homens. Disse, então, aos seus discípulos: Fazei-os assentar, em ranchos de cinqüenta em cinqüenta.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E assim o fizeram, fazendo-os assentar a todos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E, tomando os cinco pães e os dois peixes, e olhando para o céu, abençoou-os, e partiu-os, e deu-os aos seus discípulos para os porem diante da multidão.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E comeram todos, e saciaram-se; e levantaram, do que lhes sobejou, doze alcofas de pedaços.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E aconteceu que, estando ele só, orando, estavam com ele os discípulos; e perguntou-lhes, dizendo: Quem diz a multidão que eu sou?</versiculo>
		<versiculo numero="19">E, respondendo eles, disseram: João o Batista; outros, Elias, e outros que um dos antigos profetas ressuscitou.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E disse-lhes: E vós, quem dizeis que eu sou? E, respondendo Pedro, disse: O Cristo de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E, admoestando-os, mandou que a ninguém referissem isso,</versiculo>
		<versiculo numero="22">Dizendo: É necessário que o Filho do homem padeça muitas coisas, e seja rejeitado dos anciãos edos escribas, e seja morto, e ressuscite ao terceiro dia.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E dizia a todos: Se alguém quer vir após mim, negue-se a si mesmo, e tome cada dia a sua cruz, e siga-me.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porque, qualquer que quiser salvar a sua vida, perdê-la-á; mas qualquer que, por amor de mim, perder a sua vida, a salvará.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Porque, que aproveita ao homem granjear o mundo todo, perdendo-se ou prejudicando-se a si mesmo?</versiculo>
		<versiculo numero="26">Porque, qualquer que de mim e das minhas palavras se envergonhar, dele se envergonhará o Filho do homem, quando vier na sua glória, e na do Pai e dos santos anjos.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E em verdade vos digo que, dos que aqui estão, alguns há que não provarão a morte até que vejam o reino de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E aconteceu que, quase oito dias depois destas palavras, tomou consigo a Pedro, a João e a Tiago, e subiu ao monte a orar.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E, estando ele orando, transfigurou-se a aparência do seu rosto, e a sua roupa ficou branca e mui resplandecente.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E eis que estavam falando com ele dois homens, que eram Moisés e Elias,</versiculo>
		<versiculo numero="31">Os quais apareceram com glória, e falavam da sua morte, a qual havia de cumprir-se em Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E Pedro e os que estavam com ele estavam carregados de sono; e, quando despertaram, viram a sua glória e aqueles dois homens que estavam com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E aconteceu que, quando aqueles se apartaram dele, disse Pedro a Jesus: Mestre, bom é que nós estejamos aqui, e façamos três tendas: uma para ti, uma para Moisés, e uma para Elias, não sabendo o que dizia.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E, dizendo ele isto, veio uma nuvem que os cobriu com a sua sombra; e, entrando eles na nuvem, temeram.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E saiu da nuvem uma voz que dizia: Este é o meu amado Filho; a ele ouvi.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E, tendo soado aquela voz, Jesus foi achado só; e eles calaram-se, e por aqueles dias não contaram a ninguém nada do que tinham visto.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E aconteceu, no dia seguinte, que, descendo eles do monte, lhes saiu ao encontro uma grande multidão;</versiculo>
		<versiculo numero="38">E eis que um homem da multidão clamou, dizendo: Mestre, peço-te que olhes para meu filho, porque é o único que eu tenho.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Eis que um espírito o toma e de repente clama, e o despedaça até espumar; e só o larga depois de o ter quebrantado.</versiculo>
		<versiculo numero="40">E roguei aos teus discípulos que o expulsassem, e não puderam.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E Jesus, respondendo, disse: Ó geração incrédula e perversa! até quando estarei ainda convosco e vos sofrerei? Traze-me aqui o teu filho.</versiculo>
		<versiculo numero="42">E, quando vinha chegando, o demônio o derrubou e convulsionou; porém, Jesus repreendeu o espírito imundo, e curou o menino, e o entregou a seu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="43">E todos pasmavam da majestade de Deus. E, maravilhando-se todos de todas as coisas que Jesus fazia, disse aos seus discípulos:</versiculo>
		<versiculo numero="44">Ponde vós estas palavras em vossos ouvidos, porque o Filho do homem será entregue nas mãos dos homens.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Mas eles não entendiam esta palavra, que lhes era encoberta, para que a não compreendessem; e temiam interrogá-lo acerca desta palavra.</versiculo>
		<versiculo numero="46">E suscitou-se entre eles uma discussão sobre qual deles seria o maior.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Mas Jesus, vendo o pensamento de seus corações, tomou um menino, pô-lo junto a si,</versiculo>
		<versiculo numero="48">E disse-lhes: Qualquer que receber este menino em meu nome, recebe-me a mim; e qualquer que me receber a mim, recebe o que me enviou; porque aquele que entre vós todos for o menor, esse mesmo será grande.</versiculo>
		<versiculo numero="49">E, respondendo João, disse: Mestre, vimos um que em teu nome expulsava os demônios, e lho proibimos, porque não te segue conosco.</versiculo>
		<versiculo numero="50">E Jesus lhe disse: Não o proibais, porque quem não é contra nós é por nós.</versiculo>
		<versiculo numero="51">E aconteceu que, completando-se os dias para a sua assunção, manifestou o firme propósito de ir a Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="52">E mandou mensageiros adiante de si; e, indo eles, entraram numa aldeia de samaritanos, para lhe prepararem pousada,</versiculo>
		<versiculo numero="53">Mas não o receberam, porque o seu aspecto era como de quem ia a Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="54">E os seus discípulos, Tiago e João, vendo isto, disseram: Senhor, queres que digamos que desça fogo do céu e os consuma, como Elias também fez?</versiculo>
		<versiculo numero="55">Voltando-se, porém, repreendeu-os, e disse: Vós não sabeis de que espírito sois.</versiculo>
		<versiculo numero="56">Porque o Filho do homem não veio para destruir as almas dos homens, mas para salvá-las. E foram para outra aldeia.</versiculo>
		<versiculo numero="57">E aconteceu que, indo eles pelo caminho, lhe disse um: Senhor, seguir-te-ei para onde quer que fores.</versiculo>
		<versiculo numero="58">E disse-lhe Jesus: As raposas têm covis, e as aves do céu, ninhos, mas o Filho do homem não tem onde reclinar a cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="59">E disse a outro: Segue-me. Mas ele respondeu: Senhor, deixa que primeiro eu vá a enterrar meu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="60">Mas Jesus lhe observou: Deixa aos mortos o enterrar os seus mortos; porém tu vai e anuncia o reino de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="61">Disse também outro: Senhor, eu te seguirei, mas deixa-me despedir primeiro dos que estão em minha casa.</versiculo>
		<versiculo numero="62">E Jesus lhe disse: Ninguém, que lança mão do arado e olha para trás, é apto para o reino de Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="10">
		<versiculo numero="1">E depois disto designou o Senhor ainda outros setenta, e mandou-os adiante da sua face, de dois em dois, a todas as cidades e lugares aonde ele havia de ir.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E dizia-lhes: Grande é, em verdade, a seara, mas os obreiros são poucos; rogai, pois, ao Senhor da seara que envie obreiros para a sua seara.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ide; eis que vos mando como cordeiros ao meio de lobos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Não leveis bolsa, nem alforje, nem alparcas; e a ninguém saudeis pelo caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E, em qualquer casa onde entrardes, dizei primeiro: Paz seja nesta casa.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E, se ali houver algum filho de paz, repousará sobre ele a vossa paz; e, se não, voltará para vós.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E ficai na mesma casa, comendo e bebendo do que eles tiverem, pois digno é o obreiro de seu salário. Não andeis de casa em casa.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E, em qualquer cidade em que entrardes, e vos receberem, comei do que vos for oferecido.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E curai os enfermos que nela houver, e dizei-lhes: É chegado a vós o reino de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Mas em qualquer cidade, em que entrardes e vos não receberem, saindo por suas ruas, dizei:</versiculo>
		<versiculo numero="11">Até o pó, que da vossa cidade se nos pegou, sacudimos sobre vós. Sabei, contudo, isto, que já o reino de Deus é chegado a vós.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E digo-vos que mais tolerância haverá naquele dia para Sodoma do que para aquela cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Ai de ti, Corazim, ai de ti, Betsaida! Porque, se em Tiro e em Sidom se fizessem as maravilhas que em vós foram feitas, já há muito, assentadas em saco e cinza, se teriam arrependido.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Portanto, para Tiro e Sidom haverá menos rigor, no juízo, do que para vós.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E tu, Cafarnaum, que te levantaste até ao céu, até ao inferno serás abatida.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Quem vos ouve a vós, a mim me ouve; e quem vos rejeita a vós, a mim me rejeita; e quem a mim me rejeita, rejeita aquele que me enviou.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E voltaram os setenta com alegria, dizendo: Senhor, pelo teu nome, até os demônios se nos sujeitam.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E disse-lhes: Eu via Satanás, como raio, cair do céu.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Eis que vos dou poder para pisar serpentes e escorpiões, e toda a força do inimigo, e nada vos fará dano algum.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Mas, não vos alegreis porque se vos sujeitem os espíritos; alegrai-vos antes por estarem os vossos nomes escritos nos céus.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Naquela mesma hora se alegrou Jesus no Espírito Santo, e disse: Graças te dou, ó Pai, Senhor do céu e da terra, que escondeste estas coisas aos sábios e inteligentes, e as revelaste às criancinhas; assim é, ó Pai, porque assim te aprouve.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Tudo por meu Pai foi entregue; e ninguém conhece quem é o Filho senão o Pai, nem quem é o Pai senão o Filho, e aquele a quem o Filho o quiser revelar.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E, voltando-se para os discípulos, disse-lhes em particular: Bem-aventurados os olhos que vêem o que vós vedes.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Pois vos digo que muitos profetas e reis desejaram ver o que vós vedes, e não o viram; e ouvir o que ouvis, e não o ouviram.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E eis que se levantou um certo doutor da lei, tentando-o, e dizendo: Mestre, que farei para herdar a vida eterna?</versiculo>
		<versiculo numero="26">E ele lhe disse: Que está escrito na lei? Como lês?</versiculo>
		<versiculo numero="27">E, respondendo ele, disse: Amarás ao Senhor teu Deus de todo o teu coração, e de toda a tua alma, e de todas as tuas forças, e de todo o teu entendimento, e ao teu próximo como a ti mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E disse-lhe: Respondeste bem; faze isso, e viverás.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Ele, porém, querendo justificar-se a si mesmo, disse a Jesus: E quem é o meu próximo?</versiculo>
		<versiculo numero="30">E, respondendo Jesus, disse: Descia um homem de Jerusalém para Jericó, e caiu nas mãos dos salteadores, os quais o despojaram, e espancando-o, se retiraram, deixando-o meio morto.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E, ocasionalmente descia pelo mesmo caminho certo sacerdote; e, vendo-o, passou de largo.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E de igual modo também um levita, chegando àquele lugar, e, vendo-o, passou de largo.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Mas um samaritano, que ia de viagem, chegou ao pé dele e, vendo-o, moveu-se de íntima compaixão;</versiculo>
		<versiculo numero="34">E, aproximando-se, atou-lhe as feridas, deitando-lhes azeite e vinho; e, pondo-o sobre o seu animal, levou-o para uma estalagem, e cuidou dele;</versiculo>
		<versiculo numero="35">E, partindo no outro dia, tirou dois dinheiros, e deu-os ao hospedeiro, e disse-lhe: Cuida dele; e tudo o que de mais gastares eu to pagarei quando voltar.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Qual, pois, destes três te parece que foi o próximo daquele que caiu nas mãos dos salteadores?</versiculo>
		<versiculo numero="37">E ele disse: O que usou de misericórdia para com ele. Disse, pois, Jesus: Vai, e faze da mesma maneira.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E aconteceu que, indo eles de caminho, entrou Jesus numa aldeia; e certa mulher, por nome Marta, o recebeu em sua casa;</versiculo>
		<versiculo numero="39">E tinha esta uma irmã chamada Maria, a qual, assentando-se também aos pés de Jesus, ouvia a sua palavra.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Marta, porém, andava distraída em muitos serviços; e, aproximando-se, disse: Senhor, não se te dá de que minha irmã me deixe servir só? Dize-lhe que me ajude.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E respondendo Jesus, disse-lhe: Marta, Marta, estás ansiosa e afadigada com muitas coisas, mas uma só é necessária;</versiculo>
		<versiculo numero="42">E Maria escolheu a boa parte, a qual não lhe será tirada.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="11">
		<versiculo numero="1">E aconteceu que, estando ele a orar num certo lugar, quando acabou, lhe disse um dos seus discípulos: Senhor, ensina-nos a orar, como também João ensinou aos seus discípulos.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E ele lhes disse: Quando orardes, dizei: Pai nosso, que estás nos céus, santificado seja o teu nome; venha o teu reino; seja feita a tua vontade, assim na terra, como no céu.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Dá-nos cada dia o nosso pão cotidiano;</versiculo>
		<versiculo numero="4">E perdoa-nos os nossos pecados, pois também nós perdoamos a qualquer que nos deve, e não nos conduzas à tentação, mas livra-nos do mal.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Disse-lhes também: Qual de vós terá um amigo, e, se for procurá-lo à meia-noite, e lhe disser: Amigo, empresta-me três pães,</versiculo>
		<versiculo numero="6">Pois que um amigo meu chegou a minha casa, vindo de caminho, e não tenho que apresentar-lhe;</versiculo>
		<versiculo numero="7">Se ele, respondendo de dentro, disser: Não me importunes; já está a porta fechada, e os meus filhos estão comigo na cama; não posso levantar-me para tos dar;</versiculo>
		<versiculo numero="8">Digo-vos que, ainda que não se levante a dar-lhos, por ser seu amigo, levantar-se-á, todavia, por causa da sua importunação, e lhe dará tudo o que houver mister.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E eu vos digo a vós: Pedi, e dar-se-vos-á; buscai, e achareis; batei, e abrir-se-vos-á;</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque qualquer que pede recebe; e quem busca acha; e a quem bate abrir-se-lhe-á.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E qual o pai de entre vós que, se o filho lhe pedir pão, lhe dará uma pedra? Ou, também, se lhe pedir peixe, lhe dará por peixe uma serpente?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ou, também, se lhe pedir um ovo, lhe dará um escorpião?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Pois se vós, sendo maus, sabeis dar boas dádivas aos vossos filhos, quanto mais dará o Pai celestial o Espírito Santo àqueles que lho pedirem?</versiculo>
		<versiculo numero="14">E estava ele expulsando um demônio, o qual era mudo. E aconteceu que, saindo o demônio, o mudo falou; e maravilhou-se a multidão.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas alguns deles diziam: Ele expulsa os demônios por Belzebu, príncipe dos demônios.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E outros, tentando-o, pediam-lhe um sinal do céu.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Mas, conhecendo ele os seus pensamentos, disse-lhes: Todo o reino, dividido contra si mesmo, será assolado; e a casa, dividida contra si mesma, cairá.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E, se também Satanás está dividido contra si mesmo, como subsistirá o seu reino? Pois dizeis que eu expulso os demônios por Belzebu.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E, se eu expulso os demônios por Belzebu, por quem os expulsam vossos filhos? Eles, pois, serão os vossos juízes.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Mas, se eu expulso os demônios pelo dedo de Deus, certamente a vós é chegado o reino de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Quando o valente guarda, armado, a sua casa, em segurança está tudo quanto tem;</versiculo>
		<versiculo numero="22">Mas, sobrevindo outro mais valente do que ele, e vencendo-o, tira-lhe toda a sua armadura em que confiava, e reparte os seus despojos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Quem não é comigo é contra mim; e quem comigo não ajunta, espalha.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Quando o espírito imundo tem saído do homem, anda por lugares secos, buscando repouso; e, não o achando, diz: Tornarei para minha casa, de onde saí.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E, chegando, acha-a varrida e adornada.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Então vai, e leva consigo outros sete espíritos piores do que ele e, entrando, habitam ali; e o último estado desse homem é pior do que o primeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E aconteceu que, dizendo ele estas coisas, uma mulher dentre a multidão, levantando a voz, lhe disse: Bem-aventurado o ventre que te trouxe e os peitos em que mamaste.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Mas ele disse: Antes bemaventurados os que ouvem a palavra de Deus e a guardam.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E, ajuntando-se a multidão, começou a dizer: Maligna é esta geração; ela pede um sinal; e não lhe será dado outro sinal, senão o sinal do profeta Jonas;</versiculo>
		<versiculo numero="30">Porquanto, assim como Jonas foi sinal para os ninivitas, assim o Filho do homem o será também para esta geração.</versiculo>
		<versiculo numero="31">A rainha do sul se levantará no juízo com os homens desta geração, e os condenará; pois até dos confins da terra veio ouvir a sabedoria de Salomão; e eis aqui está quem é maior do que Salomão.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Os homens de Nínive se levantarão no juízo com esta geração, e a condenarão; pois se converteram com a pregação de Jonas; e eis aqui está quem é maior do que Jonas.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E ninguém, acendendo uma candeia, a põe em oculto, nem debaixo do alqueire, mas no velador, para que os que entram vejam a luz.</versiculo>
		<versiculo numero="34">A candeia do corpo é o olho. Sendo, pois, o teu olho simples, também todo o teu corpo será luminoso; mas, se for mau, também o teu corpo será tenebroso.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Vê, pois, que a luz que em ti há não sejam trevas.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Se, pois, todo o teu corpo é luminoso, não tendo em trevas parte alguma, todo será luminoso, como quando a candeia te ilumina com o seu resplendor.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E, estando ele ainda falando, rogou-lhe um fariseu que fosse jantar com ele; e, entrando, assentou-se à mesa.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Mas o fariseu admirou-se, vendo que não se lavara antes de jantar.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E o Senhor lhe disse: Agora vós, os fariseus, limpais o exterior do copo e do prato; mas o vosso interior está cheio de rapina e maldade.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Loucos! Quem fez o exterior não fez também o interior?</versiculo>
		<versiculo numero="41">Antes dai esmola do que tiverdes, e eis que tudo vos será limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Mas ai de vós, fariseus, que dizimais a hortelã, e a arruda, e toda a hortaliça, e desprezais o juízo e o amor de Deus. Importava fazer estas coisas, e não deixar as outras.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Ai de vós, fariseus, que amais os primeiros assentos nas sinagogas, e as saudações nas praças.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! que sois como as sepulturas que não aparecem, e os homens que sobre elas andam não o sabem.</versiculo>
		<versiculo numero="45">E, respondendo um dos doutores da lei, disse-lhe: Mestre, quando dizes isso, também nos afrontas a nós.</versiculo>
		<versiculo numero="46">E ele lhe disse: Ai de vós também, doutores da lei, que carregais os homens com cargas difíceis de transportar, e vós mesmos nem ainda com um dos vossos dedos tocais essas cargas.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Ai de vós que edificais os sepulcros dos profetas, e vossos pais os mataram.</versiculo>
		<versiculo numero="48">Bem testificais, pois, que consentis nas obras de vossos pais; porque eles os mataram, e vós edificais os seus sepulcros.</versiculo>
		<versiculo numero="49">Por isso diz também a sabedoria de Deus: Profetas e apóstolos lhes mandarei; e eles matarão uns, e perseguirão outros;</versiculo>
		<versiculo numero="50">Para que desta geração seja requerido o sangue de todos os profetas que, desde a fundação do mundo, foi derramado;</versiculo>
		<versiculo numero="51">Desde o sangue de Abel, até ao sangue de Zacarias, que foi morto entre o altar e o templo; assim, vos digo, será requerido desta geração.</versiculo>
		<versiculo numero="52">Ai de vós, doutores da lei, que tirastes a chave da ciência; vós mesmos não entrastes, e impedistes os que entravam.</versiculo>
		<versiculo numero="53">E, dizendo-lhes ele isto, começaram os escribas e os fariseus a apertá-lo fortemente, e a fazê-lo falar acerca de muitas coisas,</versiculo>
		<versiculo numero="54">Armando-lhe ciladas, e procurando apanhar da sua boca alguma coisa para o acusarem.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="12">
		<versiculo numero="1">Ajuntando-se entretanto muitos milhares de pessoas, de sorte que se atropelavam uns aos outros, começou a dizer aos seus discípulos: Acautelai-vos primeiramente do fermento dos fariseus, que é a hipocrisia.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Mas nada há encoberto que não haja de ser descoberto; nem oculto, que não haja de ser sabido.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porquanto tudo o que em trevas dissestes, à luz será ouvido; e o que falastes ao ouvido no gabinete, sobre os telhados será apregoado.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E digo-vos, amigos meus: Não temais os que matam o corpo e, depois, não têm mais que fazer.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Mas eu vos mostrarei a quem deveis temer; temei aquele que, depois de matar, tem poder para lançar no inferno; sim, vos digo, a esse temei.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Não se vendem cinco passarinhos por dois ceitis? E nenhum deles está esquecido diante de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E até os cabelos da vossa cabeça estão todos contados. Não temais pois; mais valeis vós do que muitos passarinhos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E digo-vos que todo aquele que me confessar diante dos homens também o Filho do homem o confessará diante dos anjos de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas quem me negar diante dos homens será negado diante dos anjos de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E a todo aquele que disser uma palavra contra o Filho do homem ser-lhe-á perdoada, mas ao que blasfemar contra o Espírito Santo não lhe será perdoado.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E, quando vos conduzirem às sinagogas, aos magistrados e potestades, não estejais solícitos de como ou do que haveis de responder, nem do que haveis de dizer.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque na mesma hora vos ensinará o Espírito Santo o que vos convenha falar.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E disse-lhe um da multidão: Mestre, dize a meu irmão que reparta comigo a herança.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Mas ele lhe disse: Homem, quem me pôs a mim por juiz ou repartidor entre vós?</versiculo>
		<versiculo numero="15">E disse-lhes: Acautelai-vos e guardai-vos da avareza; porque a vida de qualquer não consiste na abundância do que possui.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E propôs-lhe uma parábola, dizendo: A herdade de um homem rico tinha produzido com abundância;</versiculo>
		<versiculo numero="17">E arrazoava ele entre si, dizendo: Que farei? Não tenho onde recolher os meus frutos.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E disse: Farei isto: Derrubarei os meus celeiros, e edificarei outros maiores, e ali recolherei todas as minhas novidades e os meus bens;</versiculo>
		<versiculo numero="19">E direi a minha alma: Alma, tens em depósito muitos bens para muitos anos; descansa, come, bebe e folga.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Mas Deus lhe disse: Louco! esta noite te pedirão a tua alma; e o que tens preparado, para quem será?</versiculo>
		<versiculo numero="21">Assim é aquele que para si ajunta tesouros, e não é rico para com Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E disse aos seus discípulos: Portanto vos digo: Não estejais apreensivos pela vossa vida, sobre o que comereis, nem pelo corpo, sobre o que vestireis.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mais é a vida do que o sustento, e o corpo mais do que as vestes.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Considerai os corvos, que nem semeiam, nem segam, nem têm despensa nem celeiro, e Deus os alimenta; quanto mais valeis vós do que as aves?</versiculo>
		<versiculo numero="25">E qual de vós, sendo solícito, pode acrescentar um côvado à sua estatura?</versiculo>
		<versiculo numero="26">Pois, se nem ainda podeis as coisas mínimas, por que estais ansiosos pelas outras?</versiculo>
		<versiculo numero="27">Considerai os lírios, como eles crescem; não trabalham, nem fiam; e digo-vos que nem ainda Salomão, em toda a sua glória, se vestiu como um deles.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E, se Deus assim veste a erva que hoje está no campo e amanhã é lançada no forno, quanto mais a vós, homens de pouca fé?</versiculo>
		<versiculo numero="29">Não pergunteis, pois, que haveis de comer, ou que haveis de beber, e não andeis inquietos.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Porque as nações do mundo buscam todas essas coisas; mas vosso Pai sabe que precisais delas.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Buscai antes o reino de Deus, e todas estas coisas vos serão acrescentadas.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Não temais, ó pequeno rebanho, porque a vosso Pai agradou dar-vos o reino.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Vendei o que tendes, e dai esmolas. Fazei para vós bolsas que não se envelheçam; tesouro nos céus que nunca acabe, aonde não chega ladrão e a traça não rói.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Porque, onde estiver o vosso tesouro, ali estará também o vosso coração.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Estejam cingidos os vossos lombos, e acesas as vossas candeias.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E sede vós semelhantes aos homens que esperam o seu senhor, quando houver de voltar das bodas, para que, quando vier, e bater, logo possam abrir-lhe.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Bem-aventurados aqueles servos, os quais, quando o Senhor vier, achar vigiando! Em verdade vos digo que se cingirá, e os fará assentar à mesa e, chegando-se, os servirá.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E, se vier na segunda vigília, e se vier na terceira vigília, e os achar assim, bem-aventurados são os tais servos.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Sabei, porém, isto: que, se o pai de família soubesse a que hora havia de vir o ladrão, vigiaria, e não deixaria minar a sua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Portanto, estai vós também apercebidos; porque virá o Filho do homem à hora que não imaginais.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E disse-lhe Pedro: Senhor, dizes essa parábola a nós, ou também a todos?</versiculo>
		<versiculo numero="42">E disse o Senhor: Qual é, pois, o mordomo fiel e prudente, a quem o senhor pôs sobre os seus servos, para lhes dar a tempo a ração?</versiculo>
		<versiculo numero="43">Bem-aventurado aquele servo a quem o seu senhor, quando vier, achar fazendo assim.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Em verdade vos digo que sobre todos os seus bens o porá.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Mas, se aquele servo disser em seu coração: O meu senhor tarda em vir; e começar a espancar os criados e criadas, e a comer, e a beber, e a embriagar-se,</versiculo>
		<versiculo numero="46">Virá o senhor daquele servo no dia em que o não espera, e numa hora que ele não sabe, e separá-lo-á, e lhe dará a sua parte com os infiéis.</versiculo>
		<versiculo numero="47">E o servo que soube a vontade do seu senhor, e não se aprontou, nem fez conforme a sua vontade, será castigado com muitos açoites;</versiculo>
		<versiculo numero="48">Mas o que a não soube, e fez coisas dignas de açoites, com poucos açoites será castigado. E, a qualquer que muito for dado, muito se lhe pedirá, e ao que muito se lhe confiou, muito mais se lhe pedirá.</versiculo>
		<versiculo numero="49">Vim lançar fogo na terra; e que mais quero, se já está aceso?</versiculo>
		<versiculo numero="50">Importa, porém, que seja batizado com um certo batismo; e como me angustio até que venha a cumprir-se!</versiculo>
		<versiculo numero="51">Cuidais vós que vim trazer paz à terra? Não, vos digo, mas antes dissensão;</versiculo>
		<versiculo numero="52">Porque daqui em diante estarão cinco divididos numa casa: três contra dois, e dois contra três.</versiculo>
		<versiculo numero="53">O pai estará dividido contra o filho, e o filho contra o pai; a mãe contra a filha, e a filha contra a mãe; a sogra contra sua nora, e a nora contra sua sogra.</versiculo>
		<versiculo numero="54">E dizia também à multidão: Quando vedes a nuvem que vem do ocidente, logo dizeis: Lá vem chuva, e assim sucede.</versiculo>
		<versiculo numero="55">E, quando assopra o sul, dizeis: Haverá calma; e assim sucede.</versiculo>
		<versiculo numero="56">Hipócritas, sabeis discernir a face da terra e do céu; como não sabeis então discernir este tempo?</versiculo>
		<versiculo numero="57">E por que não julgais também por vós mesmos o que é justo?</versiculo>
		<versiculo numero="58">Quando, pois, vais com o teu adversário ao magistrado, procura livrar-te dele no caminho; para que não suceda que te conduza ao juiz, e o juiz te entregue ao meirinho, e o meirinho te encerre na prisão.</versiculo>
		<versiculo numero="59">Digo-te que não sairás dali enquanto não pagares o derradeiro ceitil.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="13">
		<versiculo numero="1">E, Naquele mesmo tempo, estavam presentes ali alguns que lhe falavam dos galileus, cujo sangue Pilatos misturara com os seus sacrifícios.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E, respondendo Jesus, disse-lhes: Cuidais vós que esses galileus foram mais pecadores do que todos os galileus, por terem padecido tais coisas?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Não, vos digo; antes, se não vos arrependerdes, todos de igual modo perecereis.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E aqueles dezoito, sobre os quais caiu a torre de Siloé e os matou, cuidais que foram mais culpados do que todos quantos homens habitam em Jerusalém?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Não, vos digo; antes, se não vos arrependerdes, todos de igual modo perecereis.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E dizia esta parábola: Um certo homem tinha uma figueira plantada na sua vinha, e foi procurar nela fruto, não o achando;</versiculo>
		<versiculo numero="7">E disse ao vinhateiro: Eis que há três anos venho procurar fruto nesta figueira, e não o acho. Corta-a; por que ocupa ainda a terra inutilmente?</versiculo>
		<versiculo numero="8">E, respondendo ele, disse-lhe: Senhor, deixa-a este ano, até que eu a escave e a esterque;</versiculo>
		<versiculo numero="9">E, se der fruto, ficará e, se não, depois a mandarás cortar.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E ensinava no sábado, numa das sinagogas.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E eis que estava ali uma mulher que tinha um espírito de enfermidade, havia já dezoito anos; e andava curvada, e não podia de modo algum endireitar-se.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E, vendo-a Jesus, chamou-a a si, e disse-lhe: Mulher, estás livre da tua enfermidade.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E pôs as mãos sobre ela, e logo se endireitou, e glorificava a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E, tomando a palavra o príncipe da sinagoga, indignado porque Jesus curava no sábado, disse à multidão: Seis dias há em que é mister trabalhar; nestes, pois, vinde para serdes curados, e não no dia de sábado.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Respondeu-lhe, porém, o Senhor, e disse: Hipócrita, no sábado não desprende da manjedoura cada um de vós o seu boi, ou jumento, e não o leva a beber?</versiculo>
		<versiculo numero="16">E não convinha soltar desta prisão, no dia de sábado, esta filha de Abraão, a qual há dezoito anos Satanás tinha presa?</versiculo>
		<versiculo numero="17">E, dizendo ele isto, todos os seus adversários ficaram envergonhados, e todo o povo se alegrava por todas as coisas gloriosas que eram feitas por ele.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E dizia: A que é semelhante o reino de Deus, e a que o compararei?</versiculo>
		<versiculo numero="19">É semelhante ao grão de mostarda que um homem, tomando-o, lançou na sua horta; e cresceu, e fez-se grande árvore, e em seus ramos se aninharam as aves do céu.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E disse outra vez: A que compararei o reino de Deus?</versiculo>
		<versiculo numero="21">É semelhante ao fermento que uma mulher, tomando-o, escondeu em três medidas de farinha, até que tudo levedou.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E percorria as cidades e as aldeias, ensinando, e caminhando para Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E disse-lhe um: Senhor, são poucos os que se salvam? E ele lhe respondeu:</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porfiai por entrar pela porta estreita; porque eu vos digo que muitos procurarão entrar, e não poderão.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Quando o pai de família se levantar e cerrar a porta, e começardes, de fora, a bater à porta, dizendo: Senhor, Senhor, abre-nos; e, respondendo ele, vos disser: Não sei de onde vós sois;</versiculo>
		<versiculo numero="26">Então começareis a dizer: Temos comido e bebido na tua presença, e tu tens ensinado nas nossas ruas.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E ele vos responderá: Digo-vos que não vos conheço nem sei de onde vós sois; apartai-vos de mim, vós todos os que praticais a iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Ali haverá choro e ranger de dentes, quando virdes Abraão, e Isaque, e Jacó, e todos os profetas no reino de Deus, e vós lançados fora.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E virão do oriente, e do ocidente, e do norte, e do sul, e assentar-se-ão à mesa no reino de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E eis que derradeiros há que serão os primeiros; e primeiros há que serão os derradeiros.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Naquele mesmo dia chegaram uns fariseus, dizendo-lhe: Sai, e retira-te daqui, porque Herodes quer matar-te.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E respondeu-lhes: Ide, e dizei àquela raposa: Eis que eu expulso demônios, e efetuo curas, hoje e amanhã, e no terceiro dia sou consumado.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Importa, porém, caminhar hoje, amanhã, e no dia seguinte, para que não suceda que morra um profeta fora de Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Jerusalém, Jerusalém, que matas os profetas, e apedrejas os que te são enviados! Quantas vezes quis eu ajuntar os teus filhos, como a galinha os seus pintos debaixo das asas, e não quiseste?</versiculo>
		<versiculo numero="35">Eis que a vossa casa se vos deixará deserta. E em verdade vos digo que não me vereis até que venha o tempo em que digais: Bendito aquele que vem em nome do Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="14">
		<versiculo numero="1">Aconteceu num sábado que, entrando ele em casa de um dos principais dos fariseus para comer pão, eles o estavam observando.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E eis que estava ali diante dele um certo homem hidrópico.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E Jesus, tomando a palavra, falou aos doutores da lei, e aos fariseus, dizendo: É lícito curar no sábado?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eles, porém, calaram-se. E, tomando-o, o curou e despediu.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E respondendo-lhes disse: Qual será de vós o que, caindo-lhe num poço, em dia de sábado, o jumento ou o boi, o não tire logo?</versiculo>
		<versiculo numero="6">E nada lhe podiam replicar sobre isto.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E disse aos convidados uma parábola, reparando como escolhiam os primeiros assentos, dizendo-lhes:</versiculo>
		<versiculo numero="8">Quando por alguém fores convidado às bodas, não te assentes no primeiro lugar; não aconteça que esteja convidado outro mais digno do que tu;</versiculo>
		<versiculo numero="9">E, vindo o que te convidou a ti e a ele, te diga: Dá o lugar a este; e então, com vergonha, tenhas de tomar o derradeiro lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Mas, quando fores convidado, vai, e assenta-te no derradeiro lugar, para que, quando vier o que te convidou, te diga: Amigo, sobe mais para cima. Então terás honra diante dos que estiverem contigo à mesa.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porquanto qualquer que a si mesmo se exaltar será humilhado, e aquele que a si mesmo se humilhar será exaltado.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E dizia também ao que o tinha convidado: Quando deres um jantar, ou uma ceia, não chames os teus amigos, nem os teus irmãos, nem os teus parentes, nem vizinhos ricos, para que não suceda que também eles te tornem a convidar, e te seja isso recompensado.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Mas, quando fizeres convite, chama os pobres, aleijados, mancos e cegos,</versiculo>
		<versiculo numero="14">E serás bem-aventurado; porque eles não têm com que to recompensar; mas recompensado te será na ressurreição dos justos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E, ouvindo isto, um dos que estavam com ele à mesa, disse-lhe: Bem-aventurado o que comer pão no reino de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porém, ele lhe disse: Um certo homem fez uma grande ceia, e convidou a muitos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E à hora da ceia mandou o seu servo dizer aos convidados: Vinde, que já tudo está preparado.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E todos à uma começaram a escusar-se. Disse-lhe o primeiro: Comprei um campo, e importa ir vê-lo; rogo-te que me hajas por escusado.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E outro disse: Comprei cinco juntas de bois, e vou experimentá-los; rogo-te que me hajas por escusado.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E outro disse: Casei, e portanto não posso ir.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E, voltando aquele servo, anunciou estas coisas ao seu senhor. Então o pai de família, indignado, disse ao seu servo: Sai depressa pelas ruas e bairros da cidade, e traze aqui os pobres, e aleijados, e mancos e cegos.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E disse o servo: Senhor, feito está como mandaste; e ainda há lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E disse o senhor ao servo: Sai pelos caminhos e valados, e força-os a entrar, para que a minha casa se encha.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porque eu vos digo que nenhum daqueles homens que foram convidados provará a minha ceia.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Ora, ia com ele uma grande multidão; e, voltando-se, disse-lhe:</versiculo>
		<versiculo numero="26">Se alguém vier a mim, e não aborrecer a seu pai, e mãe, e mulher, e filhos, e irmãos, e irmãs, e ainda também a sua própria vida, não pode ser meu discípulo.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E qualquer que não levar a sua cruz, e não vier após mim, não pode ser meu discípulo.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Pois qual de vós, querendo edificar uma torre, não se assenta primeiro a fazer as contas dos gastos, para ver se tem com que a acabar?</versiculo>
		<versiculo numero="29">Para que não aconteça que, depois de haver posto os alicerces, e não a podendo acabar, todos os que a virem comecem a escarnecer dele,</versiculo>
		<versiculo numero="30">Dizendo: Este homem começou a edificar e não pôde acabar.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Ou qual é o rei que, indo à guerra a pelejar contra outro rei, não se assenta primeiro a tomar conselho sobre se com dez mil pode sair ao encontro do que vem contra ele com vinte mil?</versiculo>
		<versiculo numero="32">De outra maneira, estando o outro ainda longe, manda embaixadores, e pede condições de paz.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Assim, pois, qualquer de vós, que não renuncia a tudo quanto tem, não pode ser meu discípulo.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Bom é o sal; mas, se o sal degenerar, com que se há de salgar?</versiculo>
		<versiculo numero="35">Nem presta para a terra, nem para o monturo; lançam-no fora. Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="15">
		<versiculo numero="1">E Chegavam-se a ele todos os publicanos e pecadores para o ouvir.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E os fariseus e os escribas murmuravam, dizendo: Este recebe pecadores, e come com eles.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E ele lhes propôs esta parábola, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="4">Que homem dentre vós, tendo cem ovelhas, e perdendo uma delas, não deixa no deserto as noventa e nove, e vai após a perdida até que venha a achá-la?</versiculo>
		<versiculo numero="5">E achando-a, a põe sobre os seus ombros, jubiloso;</versiculo>
		<versiculo numero="6">E, chegando a casa, convoca os amigos e vizinhos, dizendo-lhes: Alegrai-vos comigo, porque já achei a minha ovelha perdida.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Digo-vos que assim haverá alegria no céu por um pecador que se arrepende, mais do que por noventa e nove justos que não necessitam de arrependimento.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ou qual a mulher que, tendo dez dracmas, se perder uma dracma, não acende a candeia, e varre a casa, e busca com diligência até a achar?</versiculo>
		<versiculo numero="9">E achando-a, convoca as amigas e vizinhas, dizendo: Alegrai-vos comigo, porque já achei a dracma perdida.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Assim vos digo que há alegria diante dos anjos de Deus por um pecador que se arrepende.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E disse: Um certo homem tinha dois filhos;</versiculo>
		<versiculo numero="12">E o mais moço deles disse ao pai: Pai, dá-me a parte dos bens que me pertence. E ele repartiu por eles a fazenda.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E, poucos dias depois, o filho mais novo, ajuntando tudo, partiu para uma terra longínqua, e ali desperdiçou os seus bens, vivendo dissolutamente.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E, havendo ele gastado tudo, houve naquela terra uma grande fome, e começou a padecer necessidades.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E foi, e chegou-se a um dos cidadãos daquela terra, o qual o mandou para os seus campos, a apascentar porcos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E desejava encher o seu estômago com as bolotas que os porcos comiam, e ninguém lhe dava nada.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E, tornando em si, disse: Quantos jornaleiros de meu pai têm abundância de pão, e eu aqui pereço de fome!</versiculo>
		<versiculo numero="18">Levantar-me-ei, e irei ter com meu pai, e dir-lhe-ei: Pai, pequei contra o céu e perante ti;</versiculo>
		<versiculo numero="19">Já não sou digno de ser chamado teu filho; faze-me como um dos teus jornaleiros.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E, levantando-se, foi para seu pai; e, quando ainda estava longe, viu-o seu pai, e se moveu de íntima compaixão e, correndo, lançou-se-lhe ao pescoço e o beijou.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E o filho lhe disse: Pai, pequei contra o céu e perante ti, e já não sou digno de ser chamado teu filho.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Mas o pai disse aos seus servos: Trazei depressa a melhor roupa; e vesti-lho, e ponde-lhe um anel na mão, e alparcas nos pés;</versiculo>
		<versiculo numero="23">E trazei o bezerro cevado, e matai-o; e comamos, e alegremo-nos;</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porque este meu filho estava morto, e reviveu, tinha-se perdido, e foi achado. E começaram a alegrar-se.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E o seu filho mais velho estava no campo; e quando veio, e chegou perto de casa, ouviu a música e as danças.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E, chamando um dos servos, perguntou-lhe que era aquilo.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E ele lhe disse: Veio teu irmão; e teu pai matou o bezerro cevado, porque o recebeu são e salvo.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Mas ele se indignou, e não queria entrar.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E saindo o pai, instava com ele. Mas, respondendo ele, disse ao pai: Eis que te sirvo há tantos anos, sem nunca transgredir o teu mandamento, e nunca me deste um cabrito para alegrar-me com os meus amigos;</versiculo>
		<versiculo numero="30">Vindo, porém, este teu filho, que desperdiçou os teus bens com as meretrizes, mataste-lhe o bezerro cevado.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E ele lhe disse: Filho, tu sempre estás comigo, e todas as minhas coisas são tuas;</versiculo>
		<versiculo numero="32">Mas era justo alegrarmo-nos e folgarmos, porque este teu irmão estava morto, e reviveu; e tinha-se perdido, e achou-se.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="16">
		<versiculo numero="1">E dizia também aos seus discípulos: Havia um certo homem rico, o qual tinha um mordomo; e este foi acusado perante ele de dissipar os seus bens.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E ele, chamando-o, disse-lhe: Que é isto que ouço de ti? Dá contas da tua mordomia, porque já não poderás ser mais meu mordomo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E o mordomo disse consigo: Que farei, pois que o meu senhor me tira a mordomia? Cavar, não posso; de mendigar, tenho vergonha.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eu sei o que hei de fazer, para que, quando for desapossado da mordomia, me recebam em suas casas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E, chamando a si cada um dos devedores do seu senhor, disse ao primeiro: Quanto deves ao meu senhor?</versiculo>
		<versiculo numero="6">E ele respondeu: Cem medidas de azeite. E disse-lhe: Toma a tua obrigação, e assentando-te já, escreve cinqüenta.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Disse depois a outro: E tu, quanto deves? E ele respondeu: Cem alqueires de trigo. E disse-lhe: Toma a tua obrigação, e escreve oitenta.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E louvou aquele senhor o injusto mordomo por haver procedido prudentemente, porque os filhos deste mundo são mais prudentes na sua geração do que os filhos da luz.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E eu vos digo: Granjeai amigos com as riquezas da injustiça; para que, quando estas vos faltarem, vos recebam eles nos tabernáculos eternos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Quem é fiel no mínimo, também é fiel no muito; quem é injusto no mínimo, também é injusto no muito.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Pois, se nas riquezas injustas não fostes fiéis, quem vos confiará as verdadeiras?</versiculo>
		<versiculo numero="12">E, se no alheio não fostes fiéis, quem vos dará o que é vosso?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Nenhum servo pode servir dois senhores; porque, ou há de odiar um e amar o outro, ou se há de chegar a um e desprezar o outro. Não podeis servir a Deus e a Mamom.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E os fariseus, que eram avarentos, ouviam todas estas coisas, e zombavam dele.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E disse-lhes: Vós sois os que vos justificais a vós mesmos diante dos homens, mas Deus conhece os vossos corações, porque o que entre os homens é elevado, perante Deus é abominação.</versiculo>
		<versiculo numero="16">A lei e os profetas duraram até João; desde então é anunciado o reino de Deus, e todo o homem emprega força para entrar nele.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E é mais fácil passar o céu e a terra do que cair um til da lei.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Qualquer que deixa sua mulher, e casa com outra, adultera; e aquele que casa com a repudiada pelo marido, adultera também.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Ora, havia um homem rico, e vestia-se de púrpura e de linho finíssimo, e vivia todos os dias regalada e esplendidamente.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Havia também um certo mendigo, chamado Lázaro, que jazia cheio de chagas à porta daquele;</versiculo>
		<versiculo numero="21">E desejava alimentar-se com as migalhas que caíam da mesa do rico; e os próprios cães vinham lamber-lhe as chagas.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E aconteceu que o mendigo morreu, e foi levado pelos anjos para o seio de Abraão; e morreu também o rico, e foi sepultado.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E no inferno, ergueu os olhos, estando em tormentos, e viu ao longe Abraão, e Lázaro no seu seio.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E, clamando, disse: Pai Abraão, tem misericórdia de mim, e manda a Lázaro, que molhe na água a ponta do seu dedo e me refresque a língua, porque estou atormentado nesta chama.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Disse, porém, Abraão: Filho, lembra-te de que recebeste os teus bens em tua vida, e Lázaro somente males; e agora este é consolado e tu atormentado.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E, além disso, está posto um grande abismo entre nós e vós, de sorte que os que quisessem passar daqui para vós não poderiam, nem tampouco os de lá passar para cá.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E disse ele: Rogo-te, pois, ó pai, que o mandes à casa de meu pai,</versiculo>
		<versiculo numero="28">Pois tenho cinco irmãos; para que lhes dê testemunho, a fim de que não venham também para este lugar de tormento.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Disse-lhe Abraão: Têm Moisés e os profetas; ouçam-nos.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E disse ele: Não, pai Abraão; mas, se algum dentre os mortos fosse ter com eles, arrepender-se-iam.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Porém, Abraão lhe disse: Se não ouvem a Moisés e aos profetas, tampouco acreditarão, ainda que algum dos mortos ressuscite.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="17">
		<versiculo numero="1">E disse aos discípulos: É impossível que não venham escândalos, mas ai daquele por quem vierem!</versiculo>
		<versiculo numero="2">Melhor lhe fora que lhe pusessem ao pescoço uma mó de atafona, e fosse lançado ao mar, do que fazer tropeçar um destes pequenos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Olhai por vós mesmos. E, se teu irmão pecar contra ti, repreende-o e, se ele se arrepender, perdoa-lhe.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E, se pecar contra ti sete vezes no dia, e sete vezes no dia vier ter contigo, dizendo: Arrependo-me; perdoa-lhe.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Disseram então os apóstolos ao Senhor: Acrescenta-nos a fé.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E disse o Senhor: Se tivésseis fé como um grão de mostarda, diríeis a esta amoreira: Desarraiga-te daqui, e planta-te no mar; e ela vos obedeceria.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E qual de vós terá um servo a lavrar ou a apascentar gado, a quem, voltando ele do campo, diga: Chega-te, e assenta-te à mesa?</versiculo>
		<versiculo numero="8">E não lhe diga antes: Prepara-me a ceia, e cinge-te, e serve-me até que tenha comido e bebido, e depois comerás e beberás tu?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porventura dá graças ao tal servo, porque fez o que lhe foi mandado? Creio que não.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Assim também vós, quando fizerdes tudo o que vos for mandado, dizei: Somos servos inúteis, porque fizemos somente o que devíamos fazer.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E aconteceu que, indo ele a Jerusalém, passou pelo meio de Samaria e da Galiléia;</versiculo>
		<versiculo numero="12">E, entrando numa certa aldeia, saíram-lhe ao encontro dez homens leprosos, os quais pararam de longe;</versiculo>
		<versiculo numero="13">E levantaram a voz, dizendo: Jesus, Mestre, tem misericórdia de nós.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E ele, vendo-os, disse-lhes: Ide, e mostrai-vos aos sacerdotes. E aconteceu que, indo eles, ficaram limpos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E um deles, vendo que estava são, voltou glorificando a Deus em alta voz;</versiculo>
		<versiculo numero="16">E caiu aos seus pés, com o rosto em terra, dando-lhe graças; e este era samaritano.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E, respondendo Jesus, disse: Não foram dez os limpos? E onde estão os nove?</versiculo>
		<versiculo numero="18">Não houve quem voltasse para dar glória a Deus senão este estrangeiro?</versiculo>
		<versiculo numero="19">E disse-lhe: Levanta-te, e vai; a tua fé te salvou.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E, interrogado pelos fariseus sobre quando havia de vir o reino de Deus, respondeu-lhes, e disse: O reino de Deus não vem com aparência exterior.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Nem dirão: Ei-lo aqui, ou: Ei-lo ali; porque eis que o reino de Deus está entre vós.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E disse aos discípulos: Dias virão em que desejareis ver um dos dias do Filho do homem, e não o vereis.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E dir-vos-ão: Ei-lo aqui, ou: Ei-lo ali. Não vades, nem os sigais;</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porque, como o relâmpago ilumina desde uma extremidade inferior do céu até à outra extremidade, assim será também o Filho do homem no seu dia.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Mas primeiro convém que ele padeça muito, e seja reprovado por esta geração.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E, como aconteceu nos dias de Noé, assim será também nos dias do Filho do homem.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Comiam, bebiam, casavam, e davam-se em casamento, até ao dia em que Noé entrou na arca, e veio o dilúvio, e os consumiu a todos.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Como também da mesma maneira aconteceu nos dias de Ló: Comiam, bebiam, compravam, vendiam, plantavam e edificavam;</versiculo>
		<versiculo numero="29">Mas no dia em que Ló saiu de Sodoma choveu do céu fogo e enxofre, e os consumiu a todos.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Assim será no dia em que o Filho do homem se há de manifestar.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Naquele dia, quem estiver no telhado, tendo as suas alfaias em casa, não desça a tomá-las; e, da mesma sorte, o que estiver no campo não volte para trás.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Lembrai-vos da mulher de Ló.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Qualquer que procurar salvar a sua vida, perdê-la-á, e qualquer que a perder, salvá-la-á.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Digo-vos que naquela noite estarão dois numa cama; um será tomado, e outro será deixado.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Duas estarão juntas, moendo; uma será tomada, e outra será deixada.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Dois estarão no campo; um será tomado, e o outro será deixado.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E, respondendo, disseram-lhe: Onde, Senhor? E ele lhes disse: Onde estiver o corpo, aí se ajuntarão as águias.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="18">
		<versiculo numero="1">E contou-lhes também uma parábola sobre o dever de orar sempre, e nunca desfalecer,</versiculo>
		<versiculo numero="2">Dizendo: Havia numa cidade um certo juiz, que nem a Deus temia, nem respeitava o homem.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Havia também, naquela mesma cidade, uma certa viúva, que ia ter com ele, dizendo: Faze-me justiça contra o meu adversário.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E por algum tempo não quis atendê-la; mas depois disse consigo: Ainda que não temo a Deus, nem respeito os homens,</versiculo>
		<versiculo numero="5">Todavia, como esta viúva me molesta, hei de fazer-lhe justiça, para que enfim não volte, e me importune muito.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E disse o Senhor: Ouvi o que diz o injusto juiz.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E Deus não fará justiça aos seus escolhidos, que clamam a ele de dia e de noite, ainda que tardio para com eles?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Digo-vos que depressa lhes fará justiça. Quando porém vier o Filho do homem, porventura achará fé na terra?</versiculo>
		<versiculo numero="9">E disse também esta parábola a uns que confiavam em si mesmos, crendo que eram justos, e desprezavam os outros:</versiculo>
		<versiculo numero="10">Dois homens subiram ao templo, para orar; um, fariseu, e o outro, publicano.</versiculo>
		<versiculo numero="11">O fariseu, estando em pé, orava consigo desta maneira: Ó Deus, graças te dou porque não sou como os demais homens, roubadores, injustos e adúlteros; nem ainda como este publicano.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Jejuo duas vezes na semana, e dou os dízimos de tudo quanto possuo.</versiculo>
		<versiculo numero="13">O publicano, porém, estando em pé, de longe, nem ainda queria levantar os olhos ao céu, mas batia no peito, dizendo: Ó Deus, tem misericórdia de mim, pecador!</versiculo>
		<versiculo numero="14">Digo-vos que este desceu justificado para sua casa, e não aquele; porque qualquer que a si mesmo se exalta será humilhado, e qualquer que a si mesmo se humilha será exaltado.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E traziam-lhe também meninos, para que ele lhes tocasse; e os discípulos, vendo isto, repreendiam-nos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas Jesus, chamando-os para si, disse: Deixai vir a mim os meninos, e não os impeçais, porque dos tais é o reino de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Em verdade vos digo que, qualquer que não receber o reino de Deus como menino, não entrará nele.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E perguntou-lhe um certo príncipe, dizendo: Bom Mestre, que hei de fazer para herdar a vida eterna?</versiculo>
		<versiculo numero="19">Jesus lhe disse: Por que me chamas bom? Ninguém há bom, senão um, que é Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Sabes os mandamentos: Não adulterarás, não matarás, não furtarás, não dirás falso testemunho, honra a teu pai e a tua mãe.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E disse ele: Todas essas coisas tenho observado desde a minha mocidade.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E quando Jesus ouviu isto, disse-lhe: Ainda te falta uma coisa; vende tudo quanto tens, reparte-o pelos pobres, e terás um tesouro no céu; vem, e segue-me.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mas, ouvindo ele isto, ficou muito triste, porque era muito rico.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E, vendo Jesus que ele ficara muito triste, disse: Quão dificilmente entrarão no reino de Deus os que têm riquezas!</versiculo>
		<versiculo numero="25">Porque é mais fácil entrar um camelo pelo fundo de uma agulha do que entrar um rico no reino de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E os que ouviram isto disseram: Logo quem pode salvar-se?</versiculo>
		<versiculo numero="27">Mas ele respondeu: As coisas que são impossíveis aos homens são possíveis a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E disse Pedro: Eis que nós deixamos tudo e te seguimos.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E ele lhes disse: Na verdade vos digo que ninguém há, que tenha deixado casa, ou pais, ou irmãos, ou mulher, ou filhos, pelo reino de Deus,</versiculo>
		<versiculo numero="30">Que não haja de receber muito mais neste mundo, e na idade vindoura a vida eterna.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E, tomando consigo os doze, disse-lhes: Eis que subimos a Jerusalém, e se cumprirá no Filho do homem tudo o que pelos profetas foi escrito;</versiculo>
		<versiculo numero="32">Pois há de ser entregue aos gentios, e escarnecido, injuriado e cuspido;</versiculo>
		<versiculo numero="33">E, havendo-o açoitado, o matarão; e ao terceiro dia ressuscitará.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E eles nada disto entendiam, e esta palavra lhes era encoberta, não percebendo o que se lhes dizia.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E aconteceu que chegando ele perto de Jericó, estava um cego assentado junto do caminho, mendigando.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E, ouvindo passar a multidão, perguntou que era aquilo.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E disseram-lhe que Jesus Nazareno passava.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Então clamou, dizendo: Jesus, Filho de Davi, tem misericórdia de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E os que iam passando repreendiam-no para que se calasse; mas ele clamava ainda mais: Filho de Davi, tem misericórdia de mim!</versiculo>
		<versiculo numero="40">Então Jesus, parando, mandou que lho trouxessem; e, chegando ele, perguntou-lhe,</versiculo>
		<versiculo numero="41">Dizendo: Que queres que te faça? E ele disse: Senhor, que eu veja.</versiculo>
		<versiculo numero="42">E Jesus lhe disse: Vê; a tua fé te salvou.</versiculo>
		<versiculo numero="43">E logo viu, e seguia-o, glorificando a Deus. E todo o povo, vendo isto, dava louvores a Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="19">
		<versiculo numero="1">E, tendo Jesus entrado em Jericó, ia passando.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E eis que havia ali um homem chamado Zaqueu; e era este um chefe dos publicanos, e era rico.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E procurava ver quem era Jesus, e não podia, por causa da multidão, pois era de pequena estatura.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E, correndo adiante, subiu a uma figueira brava para o ver; porque havia de passar por ali.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E quando Jesus chegou àquele lugar, olhando para cima, viu-o e disse-lhe: Zaqueu, desce depressa, porque hoje me convém pousar em tua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E, apressando-se, desceu, e recebeu-o alegremente.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E, vendo todos isto, murmuravam, dizendo que entrara para ser hóspede de um homem pecador.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E, levantando-se Zaqueu, disse ao Senhor: Senhor, eis que eu dou aos pobres metade dos meus bens; e, se nalguma coisa tenho defraudado alguém, o restituo quadruplicado.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E disse-lhe Jesus: Hoje veio a salvação a esta casa, pois também este é filho de Abraão.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque o Filho do homem veio buscar e salvar o que se havia perdido.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E, ouvindo eles estas coisas, ele prosseguiu, e contou uma parábola; porquanto estava perto de Jerusalém, e cuidavam que logo se havia de manifestar o reino de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Disse pois: Certo homem nobre partiu para uma terra remota, a fim de tomar para si um reino e voltar depois.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E, chamando dez servos seus, deu-lhes dez minas, e disse-lhes: Negociai até que eu venha.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Mas os seus concidadãos odiavam-no, e mandaram após ele embaixadores, dizendo: Não queremos que este reine sobre nós.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E aconteceu que, voltando ele, depois de ter tomado o reino, disse que lhe chamassem aqueles servos, a quem tinha dado o dinheiro, para saber o que cada um tinha ganhado, negociando.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E veio o primeiro, dizendo: Senhor, a tua mina rendeu dez minas.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E ele lhe disse: Bem está, servo bom, porque no mínimo foste fiel, sobre dez cidades terás autoridade.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E veio o segundo, dizendo: Senhor, a tua mina rendeu cinco minas.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E a este disse também: Sê tu também sobre cinco cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E veio outro, dizendo: Senhor, aqui está a tua mina, que guardei num lenço;</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porque tive medo de ti, que és homem rigoroso, que tomas o que não puseste, e segas o que não semeaste.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Porém, ele lhe disse: Mau servo, pela tua boca te julgarei. Sabias que eu sou homem rigoroso, que tomo o que não pus, e sego o que não semeei;</versiculo>
		<versiculo numero="23">Por que não puseste, pois, o meu dinheiro no banco, para que eu, vindo, o exigisse com os juros?</versiculo>
		<versiculo numero="24">E disse aos que estavam com ele: Tirai-lhe a mina, e dai-a ao que tem dez minas.</versiculo>
		<versiculo numero="25">(E disseram-lhe eles: Senhor, ele tem dez minas. )</versiculo>
		<versiculo numero="26">Pois eu vos digo que a qualquer que tiver ser-lhe-á dado, mas ao que não tiver, até o que tem lhe será tirado.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E quanto àqueles meus inimigos que não quiseram que eu reinasse sobre eles, trazei-os aqui, e matai-os diante de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E, dito isto, ia caminhando adiante, subindo para Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E aconteceu que, chegando perto de Betfagé, e de Betânia, ao monte chamado das Oliveiras, mandou dois dos seus discípulos,</versiculo>
		<versiculo numero="30">Dizendo: Ide à aldeia que está defronte, e aí, ao entrar, achareis preso um jumentinho em que nenhum homem ainda montou; soltai-o e trazei-o.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E, se alguém vos perguntar: Por que o soltais? assim lhe direis: Porque o Senhor o há de mister.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E, indo os que haviam sido mandados, acharam como lhes dissera.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E, quando soltaram o jumentinho, seus donos lhes disseram: Por que soltais o jumentinho?</versiculo>
		<versiculo numero="34">E eles responderam: O Senhor o há de mister.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E trouxeram-no a Jesus; e, lançando sobre o jumentinho as suas vestes, puseram Jesus em cima.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E, indo ele, estendiam no caminho as suas vestes.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E, quando já chegava perto da descida do Monte das Oliveiras, toda a multidão dos discípulos, regozijando-se, começou a dar louvores a Deus em alta voz, por todas as maravilhas que tinham visto,</versiculo>
		<versiculo numero="38">Dizendo: Bendito o Rei que vem em nome do Senhor; paz no céu, e glória nas alturas.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E disseram-lhe de entre a multidão alguns dos fariseus: Mestre, repreende os teus discípulos.</versiculo>
		<versiculo numero="40">E, respondendo ele, disse-lhes: Digo-vos que, se estes se calarem, as próprias pedras clamarão.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E, quando ia chegando, vendo a cidade, chorou sobre ela,</versiculo>
		<versiculo numero="42">Dizendo: Ah! se tu conhecesses também, ao menos neste teu dia, o que à tua paz pertence! Mas agora isto está encoberto aos teus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Porque dias virão sobre ti, em que os teus inimigos te cercarão de trincheiras, e te sitiarão, e te estreitarão de todos os lados;</versiculo>
		<versiculo numero="44">E te derrubarão, a ti e aos teus filhos que dentro de ti estiverem, e não deixarão em ti pedra sobre pedra, pois que não conheceste o tempo da tua visitação.</versiculo>
		<versiculo numero="45">E, entrando no templo, começou a expulsar todos os que nele vendiam e compravam,</versiculo>
		<versiculo numero="46">Dizendo-lhes: Está escrito: A minha casa é casa de oração; mas vós fizestes dela covil de salteadores.</versiculo>
		<versiculo numero="47">E todos os dias ensinava no templo; mas os principais dos sacerdotes, e os escribas, e os principais do povo procuravam matá-lo.</versiculo>
		<versiculo numero="48">E não achavam meio de o fazer, porque todo o povo pendia para ele, escutando-o.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="20">
		<versiculo numero="1">E aconteceu num daqueles dias que, estando ele ensinando o povo no templo, e anunciando o evangelho, sobrevieram os principais dos sacerdotes e os escribas com os anciãos,</versiculo>
		<versiculo numero="2">E falaram-lhe, dizendo: Dize-nos, com que autoridade fazes estas coisas? Ou, quem é que te deu esta autoridade?</versiculo>
		<versiculo numero="3">E, respondendo ele, disse-lhes: Também eu vos farei uma pergunta: Dizei-me pois:</versiculo>
		<versiculo numero="4">O batismo de João era do céu ou dos homens?</versiculo>
		<versiculo numero="5">E eles arrazoavam entre si, dizendo: Se dissermos: Do céu, ele nos dirá: Então por que o não crestes?</versiculo>
		<versiculo numero="6">E se dissermos: Dos homens; todo o povo nos apedrejará, pois têm por certo que João era profeta.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E responderam que não sabiam de onde era.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E Jesus lhes disse: Tampouco vos direi com que autoridade faço isto.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E começou a dizer ao povo esta parábola: Certo homem plantou uma vinha, e arrendou-a a uns lavradores, e partiu para fora da terra por muito tempo;</versiculo>
		<versiculo numero="10">E no tempo próprio mandou um servo aos lavradores, para que lhe dessem dos frutos da vinha; mas os lavradores, espancando-o, mandaram-no vazio.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E tornou ainda a mandar outro servo; mas eles, espancando também a este, e afrontando-o, mandaram-no vazio.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E tornou ainda a mandar um terceiro; mas eles, ferindo também a este, o expulsaram.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E disse o senhor da vinha: Que farei? Mandarei o meu filho amado; talvez que, vendo, o respeitem.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Mas, vendo-o os lavradores, arrazoaram entre si, dizendo: Este é o herdeiro; vinde, matemo-lo, para que a herança seja nossa.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E, lançando-o fora da vinha, o mataram. Que lhes fará, pois, o senhor da vinha?</versiculo>
		<versiculo numero="16">Irá, e destruirá estes lavradores, e dará a outros a vinha. E, ouvindo eles isto, disseram: Não seja assim!</versiculo>
		<versiculo numero="17">Mas ele, olhando para eles, disse: Que é isto, pois, que está escrito? A pedra, que os edificadores reprovaram, Essa foi feita cabeça da esquina.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Qualquer que cair sobre aquela pedra ficará em pedaços, e aquele sobre quem ela cair será feito em pó.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E os principais dos sacerdotes e os escribas procuravam lançar mão dele naquela mesma hora; mas temeram o povo; porque entenderam que contra eles dissera esta parábola.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E, observando-o, mandaram espias, que se fingissem justos, para o apanharem nalguma palavra, e o entregarem à jurisdição e poder do presidente.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E perguntaram-lhe, dizendo: Mestre, nós sabemos que falas e ensinas bem e retamente, e que não consideras a aparência da pessoa, mas ensinas com verdade o caminho de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="22">É-nos lícito dar tributo a César ou não?</versiculo>
		<versiculo numero="23">E, entendendo ele a sua astúcia, disse-lhes: Por que me tentais?</versiculo>
		<versiculo numero="24">Mostrai-me uma moeda. De quem tem a imagem e a inscrição? E, respondendo eles, disseram: De César.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Disse-lhes então: Dai, pois, a César o que é de César, e a Deus o que é de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E não puderam apanhá-lo em palavra alguma diante do povo; e, maravilhados da sua resposta, calaram-se.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E, chegando-se alguns dos saduceus, que dizem não haver ressurreição, perguntaram-lhe,</versiculo>
		<versiculo numero="28">Dizendo: Mestre, Moisés nos deixou escrito que, se o irmão de algum falecer, tendo mulher, e não deixar filhos, o irmão dele tome a mulher, e suscite posteridade a seu irmão.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Houve, pois, sete irmãos, e o primeiro tomou mulher, e morreu sem filhos;</versiculo>
		<versiculo numero="30">E tomou-a o segundo por mulher, e ele morreu sem filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E tomou-a o terceiro, e igualmente também os sete; e morreram, e nào deixaram filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E por último, depois de todos, morreu também a mulher.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Portanto, na ressurreição, de qual deles será a mulher, pois que os sete por mulher a tiveram?</versiculo>
		<versiculo numero="34">E, respondendo Jesus, disse-lhes: Os filhos deste mundo casam-se, e dão-se em casamento;</versiculo>
		<versiculo numero="35">Mas os que forem havidos por dignos de alcançar o mundo vindouro, e a ressurreição dentre os mortos, nem hão de casar, nem ser dados em casamento;</versiculo>
		<versiculo numero="36">Porque já não podem mais morrer; pois são iguais aos anjos, e são filhos de Deus, sendo filhos da ressurreição.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E que os mortos hão de ressuscitar também o mostrou Moisés junto da sarça, quando chama ao Senhor Deus de Abraão, e Deus de Isaque, e Deus de Jacó.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Ora, Deus não é Deus de mortos, mas de vivos; porque para ele vivem todos.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E, respondendo alguns dos escribas, disseram: Mestre, disseste bem.</versiculo>
		<versiculo numero="40">E não ousavam perguntar-lhe mais coisa alguma.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E ele lhes disse: Como dizem que o Cristo é filho de Davi?</versiculo>
		<versiculo numero="42">Visto como o mesmo Davi diz no livro dos Salmos: Disse o SENHOR ao meu Senhor: Assenta-te à minha direita,</versiculo>
		<versiculo numero="43">Até que eu ponha os teus inimigos por escabelo de teus pés.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Se Davi lhe chama Senhor, como é ele seu filho?</versiculo>
		<versiculo numero="45">E, ouvindo-o todo o povo, disse Jesus aos seus discípulos:</versiculo>
		<versiculo numero="46">Guardai-vos dos escribas, que querem andar com vestes compridas; e amam as saudações nas praças, e as principais cadeiras nas sinagogas, e os primeiros lugares nos banquetes;</versiculo>
		<versiculo numero="47">Que devoram as casas das viúvas, fazendo, por pretexto, largas orações. Estes receberão maior condenação.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="21">
		<versiculo numero="1">E, olhando ele, viu os ricos lançarem as suas ofertas na arca do tesouro;</versiculo>
		<versiculo numero="2">E viu também uma pobre viúva lançar ali duas pequenas moedas;</versiculo>
		<versiculo numero="3">E disse: Em verdade vos digo que lançou mais do que todos, esta pobre viúva;</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque todos aqueles deitaram para as ofertas de Deus do que lhes sobeja; mas esta, da sua pobreza, deitou todo o sustento que tinha.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E, dizendo alguns a respeito do templo, que estava ornado de formosas pedras e dádivas, disse:</versiculo>
		<versiculo numero="6">Quanto a estas coisas que vedes, dias virão em que não se deixará pedra sobre pedra, que não seja derrubada.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E perguntaram-lhe, dizendo: Mestre, quando serão, pois, estas coisas? E que sinal haverá quando isto estiver para acontecer?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Disse então ele: Vede não vos enganem, porque virão muitos em meu nome, dizendo: Sou eu, e o tempo está próximo. Não vades, portanto, após eles.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E, quando ouvirdes de guerras e sedições, não vos assusteis. Porque é necessário que isto aconteça primeiro, mas o fim não será logo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então lhes disse: Levantar-se-á nação contra nação, e reino contra reino;</versiculo>
		<versiculo numero="11">E haverá em vários lugares grandes terremotos, e fomes e pestilências; haverá também coisas espantosas, e grandes sinais do céu.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Mas antes de todas estas coisas lançarão mão de vós, e vos perseguirão, entregando-vos às sinagogas e às prisões, e conduzindo-vos à presença de reis e presidentes, por amor do meu nome.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E vos acontecerá isto para testemunho.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Proponde, pois, em vossos corações não premeditar como haveis de responder;</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porque eu vos darei boca e sabedoria a que não poderão resistir nem contradizer todos quantos se vos opuserem.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E até pelos pais, e irmãos, e parentes, e amigos sereis entregues; e matarão alguns de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E de todos sereis odiados por causa do meu nome.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mas não perecerá um único cabelo da vossa cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Na vossa paciência possuí as vossas almas.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Mas, quando virdes Jerusalém cercada de exércitos, sabei então que é chegada a sua desolação.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então, os que estiverem na Judéia, fujam para os montes; os que estiverem no meio da cidade, saiam; e os que nos campos não entrem nela.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Porque dias de vingança são estes, para que se cumpram todas as coisas que estão escritas.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mas ai das grávidas, e das que criarem naqueles dias! porque haverá grande aperto na terra, e ira sobre este povo.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E cairão ao fio da espada, e para todas as nações serão levados cativos; e Jerusalém será pisada pelos gentios, até que os tempos dos gentios se completem.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E haverá sinais no sol e na lua e nas estrelas; e na terra angústia das nações, em perplexidade pelo bramido do mar e das ondas.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Homens desmaiando de terror, na expectação das coisas que sobrevirão ao mundo; porquanto as virtudes do céu serão abaladas.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E então verão vir o Filho do homem numa nuvem, com poder e grande glória.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Ora, quando estas coisas começarem a acontecer, olhai para cima e levantai as vossas cabeças, porque a vossa redenção está próxima.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E disse-lhes uma parábola: Olhai para a figueira, e para todas as árvores;</versiculo>
		<versiculo numero="30">Quando já têm rebentado, vós sabeis por vós mesmos, vendo-as, que perto está já o verão.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Assim também vós, quando virdes acontecer estas coisas, sabei que o reino de Deus está perto.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Em verdade vos digo que não passará esta geração até que tudo aconteça.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Passará o céu e a terra, mas as minhas palavras não hão de passar.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E olhai por vós, não aconteça que os vossos corações se carreguem de glutonaria, de embriaguez, e dos cuidados da vida, e venha sobre vós de improviso aquele dia.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Porque virá como um laço sobre todos os que habitam na face de toda a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Vigiai, pois, em todo o tempo, orando, para que sejais havidos por dignos de evitar todas estas coisas que hão de acontecer, e de estar em pé diante do Filho do homem.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E de dia ensinava no templo, e à noite, saindo, ficava no monte chamado das Oliveiras.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E todo o povo ia ter com ele ao templo, de manhã cedo, para o ouvir.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="22">
		<versiculo numero="1">Estava, pois, perto a festa dos pães ázimos, chamada a páscoa.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E os principais dos sacerdotes, e os escribas, andavam procurando como o matariam; porque temiam o povo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Entrou, porém, Satanás em Judas, que tinha por sobrenome Iscariotes, o qual era do número dos doze.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E foi, e falou com os principais dos sacerdotes, e com os capitães, de como lho entregaria;</versiculo>
		<versiculo numero="5">Os quais se alegraram, e convieram em lhe dar dinheiro.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E ele concordou; e buscava oportunidade para lho entregar sem alvoroço.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Chegou, porém, o dia dos ázimos, em que importava sacrificar a páscoa.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E mandou a Pedro e a João, dizendo: Ide, preparai-nos a páscoa, para que a comamos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E eles lhe perguntaram: Onde queres que a preparemos?</versiculo>
		<versiculo numero="10">E ele lhes disse: Eis que, quando entrardes na cidade, encontrareis um homem, levando um cântaro de água; segui-o até à casa em que ele entrar.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E direis ao pai de família da casa: O Mestre te diz: Onde está o aposento em que hei de comer a páscoa com os meus discípulos?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então ele vos mostrará um grande cenáculo mobilado; aí fazei preparativos.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E, indo eles, acharam como lhes havia sido dito; e prepararam a páscoa.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E, chegada a hora, pôs-se à mesa, e com ele os doze apóstolos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E disse-lhes: Desejei muito comer convosco esta páscoa, antes que padeça;</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porque vos digo que não a comerei mais até que ela se cumpra no reino de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E, tomando o cálice, e havendo dado graças, disse: Tomai-o, e reparti-o entre vós;</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque vos digo que já não beberei do fruto da vide, até que venha o reino de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E, tomando o pão, e havendo dado graças, partiu-o, e deu-lho, dizendo: Isto é o meu corpo, que por vós é dado; fazei isto em memória de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Semelhantemente, tomou o cálice, depois da ceia, dizendo: Este cálice é o novo testamento no meu sangue, que é derramado por vós.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas eis que a mão do que me trai está comigo à mesa.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E, na verdade, o Filho do homem vai segundo o que está determinado; mas ai daquele homem por quem é traído!</versiculo>
		<versiculo numero="23">E começaram a perguntar entre si qual deles seria o que havia de fazer isto.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E houve também entre eles contenda, sobre qual deles parecia ser o maior.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E ele lhes disse: Os reis dos gentios dominam sobre eles, e os que têm autoridade sobre eles são chamados benfeitores.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Mas não sereis vós assim; antes o maior entre vós seja como o menor; e quem governa como quem serve.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Pois qual é maior: quem está à mesa, ou quem serve? Porventura não é quem está à mesa? Eu, porém, entre vós sou como aquele que serve.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E vós sois os que tendes permanecido comigo nas minhas tentações.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E eu vos destino o reino, como meu Pai mo destinou,</versiculo>
		<versiculo numero="30">Para que comais e bebais à minha mesa no meu reino, e vos assenteis sobre tronos, julgando as doze tribos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Disse também o Senhor: Simão, Simão, eis que Satanás vos pediu para vos cirandar como trigo;</versiculo>
		<versiculo numero="32">Mas eu roguei por ti, para que a tua fé não desfaleça; e tu, quando te converteres, confirma teus irmãos.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E ele lhe disse: Senhor, estou pronto a ir contigo até à prisão e à morte.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Mas ele disse: Digo-te, Pedro, que não cantará hoje o galo antes que três vezes negues que me conheces.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E disse-lhes: Quando vos mandei sem bolsa, alforje, ou alparcas, faltou-vos porventura alguma coisa? Eles responderam: Nada.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Disse-lhes pois: Mas agora, aquele que tiver bolsa, tome-a, como também o alforje; e, o que não tem espada, venda a sua capa e compre-a;</versiculo>
		<versiculo numero="37">Porquanto vos digo que importa que em mim se cumpra aquilo que está escrito: E com os malfeitores foi contado. Porque o que está escrito de mim terá cumprimento.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E eles disseram: Senhor, eis aqui duas espadas. E ele lhes disse: Basta.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E, saindo, foi, como costumava, para o Monte das Oliveiras; e também os seus discípulos o seguiram.</versiculo>
		<versiculo numero="40">E quando chegou àquele lugar, disse-lhes: Orai, para que não entreis em tentação.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E apartou-se deles cerca de um tiro de pedra; e, pondo-se de joelhos, orava,</versiculo>
		<versiculo numero="42">Dizendo: Pai, se queres, passa de mim este cálice; todavia não se faça a minha vontade, mas a tua.</versiculo>
		<versiculo numero="43">E apareceu-lhe um anjo do céu, que o fortalecia.</versiculo>
		<versiculo numero="44">E, posto em agonia, orava mais intensamente. E o seu suor tornou-se como grandes gotas de sangue, que corriam até ao chão.</versiculo>
		<versiculo numero="45">E, levantando-se da oração, veio para os seus discípulos, e achou-os dormindo de tristeza.</versiculo>
		<versiculo numero="46">E disse-lhes: Por que estais dormindo? Levantai-vos, e orai, para que não entreis em tentação.</versiculo>
		<versiculo numero="47">E, estando ele ainda a falar, surgiu uma multidão; e um dos doze, que se chamava Judas, ia adiante dela, e chegou-se a Jesus para o beijar.</versiculo>
		<versiculo numero="48">E Jesus lhe disse: Judas, com um beijo trais o Filho do homem?</versiculo>
		<versiculo numero="49">E, vendo os que estavam com ele o que ia suceder, disseram-lhe: Senhor, feriremos à espada?</versiculo>
		<versiculo numero="50">E um deles feriu o servo do sumo sacerdote, e cortou-lhe a orelha direita.</versiculo>
		<versiculo numero="51">E, respondendo Jesus, disse: Deixai-os; basta. E, tocando-lhe a orelha, o curou.</versiculo>
		<versiculo numero="52">E disse Jesus aos principais dos sacerdotes, e capitães do templo, e anciãos, que tinham ido contra ele: Saístes, como a um salteador, com espadas e varapaus?</versiculo>
		<versiculo numero="53">Tenho estado todos os dias convosco no templo, e não estendestes as mãos contra mim, mas esta é a vossa hora e o poder das trevas.</versiculo>
		<versiculo numero="54">Então, prendendo-o, o levaram, e o puseram em casa do sumo sacerdote. E Pedro seguia-o de longe.</versiculo>
		<versiculo numero="55">E, havendo-se acendido fogo no meio do pátio, estando todos sentados, assentou-se Pedro entre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="56">E como certa criada, vendo-o estar assentado ao fogo, pusesse os olhos nele, disse: Este também estava com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="57">Porém, ele negou-o, dizendo: Mulher, não o conheço.</versiculo>
		<versiculo numero="58">E, um pouco depois, vendo-o outro, disse: Tu és também deles. Mas Pedro disse: Homem, não sou.</versiculo>
		<versiculo numero="59">E, passada quase uma hora, um outro afirmava, dizendo: Também este verdadeiramente estava com ele, pois também é galileu.</versiculo>
		<versiculo numero="60">E Pedro disse: Homem, não sei o que dizes. E logo, estando ele ainda a falar, cantou o galo.</versiculo>
		<versiculo numero="61">E, virando-se o Senhor, olhou para Pedro, e Pedro lembrou-se da palavra do Senhor, como lhe havia dito: Antes que o galo cante hoje, me negarás três vezes.</versiculo>
		<versiculo numero="62">E, saindo Pedro para fora, chorou amargamente.</versiculo>
		<versiculo numero="63">E os homens que detinham Jesus zombavam dele, ferindo-o.</versiculo>
		<versiculo numero="64">E, vendando-lhe os olhos, feriam-no no rosto, e perguntavam-lhe, dizendo: Profetiza, quem é que te feriu?</versiculo>
		<versiculo numero="65">E outras muitas coisas diziam contra ele, blasfemando.</versiculo>
		<versiculo numero="66">E logo que foi dia ajuntaram-se os anciãos do povo, e os principais dos sacerdotes e os escribas, e o conduziram ao seu concílio, e lhe perguntaram:</versiculo>
		<versiculo numero="67">És tu o Cristo? Dize-no-lo. Ele replicou: Se vo-lo disser, não o crereis;</versiculo>
		<versiculo numero="68">E também, se vos perguntar, não me respondereis, nem me soltareis.</versiculo>
		<versiculo numero="69">Desde agora o Filho do homem se assentará à direita do poder de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="70">E disseram todos: Logo, és tu o Filho de Deus? E ele lhes disse: Vós dizeis que eu sou.</versiculo>
		<versiculo numero="71">Então disseram: De que mais testemunho necessitamos? pois nós mesmos o ouvimos da sua boca.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="23">
		<versiculo numero="1">E, levantando-se toda a multidão deles, o levaram a Pilatos.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E começaram a acusá-lo, dizendo: Havemos achado este pervertendo a nação, proibindo dar o tributo a César, e dizendo que ele mesmo é Cristo, o rei.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E Pilatos perguntou-lhe, dizendo: Tu és o Rei dos Judeus? E ele, respondendo, disse-lhe: Tu o dizes.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E disse Pilatos aos principais dos sacerdotes, e à multidão: Não acho culpa alguma neste homem.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Mas eles insistiam cada vez mais, dizendo: Alvoroça o povo ensinando por toda a Judéia, começando desde a Galiléia até aqui.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então Pilatos, ouvindo falar da Galiléia perguntou se aquele homem era galileu.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E, sabendo que era da jurisdição de Herodes, remeteu-o a Herodes, que também naqueles dias estava em Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E Herodes, quando viu a Jesus, alegrou-se muito; porque havia muito que desejava vê-lo, por ter ouvido dele muitas coisas; e esperava que lhe veria fazer algum sinal.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E interrogava-o com muitas palavras, mas ele nada lhe respondia.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E estavam os principais dos sacerdotes, e os escribas, acusando-o com grande veemência.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E Herodes, com os seus soldados, desprezou-o e, escarnecendo dele, vestiu-o de uma roupa resplandecente e tornou a enviá-lo a Pilatos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E no mesmo dia, Pilatos e Herodes entre si se fizeram amigos; pois dantes andavam em inimizade um com o outro.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E, convocando Pilatos os principais dos sacerdotes, e os magistrados, e o povo,</versiculo>
		<versiculo numero="14">Disse-lhes: Haveis-me apresentado este homem como pervertedor do povo; e eis que, examinando-o na vossa presença, nenhuma culpa, das de que o acusais, acho neste homem.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Nem mesmo Herodes, porque a ele vos remeti, e eis que não tem feito coisa alguma digna de morte.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Castigá-lo-ei, pois, e soltá-lo-ei.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E era-lhe necessário soltar-lhes um pela festa.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mas toda a multidão clamou a uma, dizendo: Fora daqui com este, e solta-nos Barrabás.</versiculo>
		<versiculo numero="19">O qual fora lançado na prisão por causa de uma sedição feita na cidade, e de um homicídio.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Falou, pois, outra vez Pilatos, querendo soltar a Jesus.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas eles clamavam em contrário, dizendo: Crucifica-o, crucifica-o.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Então ele, pela terceira vez, lhes disse: Mas que mal fez este? Não acho nele culpa alguma de morte. Castigá-lo-ei pois, e soltá-lo-ei.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mas eles instavam com grandes gritos, pedindo que fosse crucificado. E os seus gritos, e os dos principais dos sacerdotes, prevaleciam.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Então Pilatos julgou que devia fazer o que eles pediam.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E soltou-lhes o que fora lançado na prisão por uma sedição e homicídio, que era o que pediam; mas entregou Jesus à vontade deles.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E quando o iam levando, tomaram um certo Simão, cireneu, que vinha do campo, e puseram-lhe a cruz às costas, para que a levasse após Jesus.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E seguia-o grande multidão de povo e de mulheres, as quais batiam nos peitos, e o lamentavam.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Jesus, porém, voltando-se para elas, disse: Filhas de Jerusalém, não choreis por mim; chorai antes por vós mesmas, e por vossos filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Porque eis que hão de vir dias em que dirão: Bem-aventuradas as estéreis, e os ventres que não geraram, e os peitos que não amamentaram!</versiculo>
		<versiculo numero="30">Então começarão a dizer aos montes: Caí sobre nós, e aos outeiros: Cobri-nos.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Porque, se ao madeiro verde fazem isto, que se fará ao seco?</versiculo>
		<versiculo numero="32">E também conduziram outros dois, que eram malfeitores, para com ele serem mortos.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E, quando chegaram ao lugar chamado a Caveira, ali o crucificaram, e aos malfeitores, um à direita e outro à esquerda.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E dizia Jesus: Pai, perdoa-lhes, porque não sabem o que fazem. E, repartindo as suas vestes, lançaram sortes.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E o povo estava olhando. E também os príncipes zombavam dele, dizendo: Aos outros salvou, salve-se a si mesmo, se este é o Cristo, o escolhido de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E também os soldados o escarneciam, chegando-se a ele, e apresentando-lhe vinagre.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E dizendo: Se tu és o Rei dos Judeus, salva-te a ti mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E também por cima dele, estava um título, escrito em letras gregas, romanas, e hebraicas: ESTE É O REI DOS JUDEUS.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E um dos malfeitores que estavam pendurados blasfemava dele, dizendo: Se tu és o Cristo, salva-te a ti mesmo, e a nós.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Respondendo, porém, o outro, repreendia-o, dizendo: Tu nem ainda temes a Deus, estando na mesma condenação?</versiculo>
		<versiculo numero="41">E nós, na verdade, com justiça, porque recebemos o que os nossos feitos mereciam; mas este nenhum mal fez.</versiculo>
		<versiculo numero="42">E disse a Jesus: Senhor, lembra-te de mim, quando entrares no teu reino.</versiculo>
		<versiculo numero="43">E disse-lhe Jesus: Em verdade te digo que hoje estarás comigo no Paraíso.</versiculo>
		<versiculo numero="44">E era já quase a hora sexta, e houve trevas em toda a terra até à hora nona, escurecendo-se o sol;</versiculo>
		<versiculo numero="45">E rasgou-se ao meio o véu do templo.</versiculo>
		<versiculo numero="46">E, clamando Jesus com grande voz, disse: Pai, nas tuas mãos entrego o meu espírito. E, havendo dito isto, expirou.</versiculo>
		<versiculo numero="47">E o centurião, vendo o que tinha acontecido, deu glória a Deus, dizendo: Na verdade, este homem era justo.</versiculo>
		<versiculo numero="48">E toda a multidão que se ajuntara a este espetáculo, vendo o que havia acontecido, voltava batendo nos peitos.</versiculo>
		<versiculo numero="49">E todos os seus conhecidos, e as mulheres que juntamente o haviam seguido desde a Galiléia, estavam de longe vendo estas coisas.</versiculo>
		<versiculo numero="50">E eis que um homem por nome José, senador, homem de bem e justo,</versiculo>
		<versiculo numero="51">Que não tinha consentido no conselho e nos atos dos outros, de Arimatéia, cidade dos judeus, e que também esperava o reino de Deus;</versiculo>
		<versiculo numero="52">Esse, chegando a Pilatos, pediu o corpo de Jesus.</versiculo>
		<versiculo numero="53">E, havendo-o tirado, envolveu-o num lençol, e pô-lo num sepulcro escavado numa penha, onde ninguém ainda havia sido posto.</versiculo>
		<versiculo numero="54">E era o dia da preparação, e amanhecia o sábado.</versiculo>
		<versiculo numero="55">E as mulheres, que tinham vindo com ele da Galiléia, seguiram também e viram o sepulcro, e como foi posto o seu corpo.</versiculo>
		<versiculo numero="56">E, voltando elas, prepararam especiarias e ungüentos; e no sábado repousaram, conforme o mandamento.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="24">
		<versiculo numero="1">E no primeiro dia da semana, muito de madrugada, foram elas ao sepulcro, levando as especiarias que tinham preparado, e algumas outras com elas.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E acharam a pedra revolvida do sepulcro.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E, entrando, não acharam o corpo do Senhor Jesus.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E aconteceu que, estando elas muito perplexas a esse respeito, eis que pararam junto delas dois homens, com vestes resplandecentes.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E, estando elas muito atemorizadas, e abaixando o rosto para o chão, eles lhes disseram: Por que buscais o vivente entre os mortos?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Não está aqui, mas ressuscitou. Lembrai-vos como vos falou, estando ainda na Galiléia,</versiculo>
		<versiculo numero="7">Dizendo: Convém que o Filho do homem seja entregue nas mãos de homens pecadores, e seja crucificado, e ao terceiro dia ressuscite.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E lembraram-se das suas palavras.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E, voltando do sepulcro, anunciaram todas estas coisas aos onze e a todos os demais.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E eram Maria Madalena, e Joana, e Maria, mãe de Tiago, e as outras que com elas estavam, as que diziam estas coisas aos apóstolos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E as suas palavras lhes pareciam como desvario, e não as creram.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Pedro, porém, levantando-se, correu ao sepulcro e, abaixando-se, viu só os lençóis ali postos; e retirou-se, admirando consigo aquele caso.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E eis que no mesmo dia iam dois deles para uma aldeia, que distava de Jerusalém sessenta estádios, cujo nome era Emaús.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E iam falando entre si de tudo aquilo que havia sucedido.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E aconteceu que, indo eles falando entre si, e fazendo perguntas um ao outro, o mesmo Jesus se aproximou, e ia com eles.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas os olhos deles estavam como que fechados, para que o não conhecessem.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E ele lhes disse: Que palavras são essas que, caminhando, trocais entre vós, e por que estais tristes?</versiculo>
		<versiculo numero="18">E, respondendo um, cujo nome era Cléopas, disse-lhe: És tu só peregrino em Jerusalém, e não sabes as coisas que nela têm sucedido nestes dias?</versiculo>
		<versiculo numero="19">E ele lhes perguntou: Quais? E eles lhe disseram: As que dizem respeito a Jesus Nazareno, que foi homem profeta, poderoso em obras e palavras diante de Deus e de todo o povo;</versiculo>
		<versiculo numero="20">E como os principais dos sacerdotes e os nossos príncipes o entregaram à condenação de morte, e o crucificaram.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E nós esperávamos que fosse ele o que remisse Israel; mas agora, sobre tudo isso, é já hoje o terceiro dia desde que essas coisas aconteceram.</versiculo>
		<versiculo numero="22">É verdade que também algumas mulheres dentre nós nos maravilharam, as quais de madrugada foram ao sepulcro;</versiculo>
		<versiculo numero="23">E, não achando o seu corpo, voltaram, dizendo que também tinham visto uma visão de anjos, que dizem que ele vive.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E alguns dos que estavam conosco foram ao sepulcro, e acharam ser assim como as mulheres haviam dito; porém, a ele não o viram.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E ele lhes disse: Ó néscios, e tardos de coração para crer tudo o que os profetas disseram!</versiculo>
		<versiculo numero="26">Porventura não convinha que o Cristo padecesse estas coisas e entrasse na sua glória?</versiculo>
		<versiculo numero="27">E, começando por Moisés, e por todos os profetas, explicava-lhes o que dele se achava em todas as Escrituras.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E chegaram à aldeia para onde iam, e ele fez como quem ia para mais longe.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E eles o constrangeram, dizendo: Fica conosco, porque já é tarde, e já declinou o dia. E entrou para ficar com eles.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E aconteceu que, estando com eles à mesa, tomando o pão, o abençoou e partiu-o, e lho deu.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Abriram-se-lhes então os olhos, e o conheceram, e ele desapareceu-lhes.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E disseram um para o outro: Porventura não ardia em nós o nosso coração quando, pelo caminho, nos falava, e quando nos abria as Escrituras?</versiculo>
		<versiculo numero="33">E na mesma hora, levantando-se, tornaram para Jerusalém, e acharam congregados os onze, e os que estavam com eles,</versiculo>
		<versiculo numero="34">Os quais diziam: Ressuscitou verdadeiramente o Senhor, e já apareceu a Simão.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E eles lhes contaram o que lhes acontecera no caminho, e como deles fora conhecido no partir do pão.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E falando eles destas coisas, o mesmo Jesus se apresentou no meio deles, e disse-lhes: Paz seja convosco.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E eles, espantados e atemorizados, pensavam que viam algum espírito.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E ele lhes disse: Por que estais perturbados, e por que sobem tais pensamentos aos vossos corações?</versiculo>
		<versiculo numero="39">Vede as minhas mãos e os meus pés, que sou eu mesmo; apalpai-me e vede, pois um espírito não tem carne nem ossos, como vedes que eu tenho.</versiculo>
		<versiculo numero="40">E, dizendo isto, mostrou-lhes as mãos e os pés.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E, não o crendo eles ainda por causa da alegria, e estando maravilhados, disse-lhes: Tendes aqui alguma coisa que comer?</versiculo>
		<versiculo numero="42">Então eles apresentaram-lhe parte de um peixe assado, e um favo de mel;</versiculo>
		<versiculo numero="43">O que ele tomou, e comeu diante deles.</versiculo>
		<versiculo numero="44">E disse-lhes: São estas as palavras que vos disse estando ainda convosco: Que convinha que se cumprisse tudo o que de mim estava escrito na lei de Moisés, e nos profetas e nos Salmos.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Então abriu-lhes o entendimento para compreenderem as Escrituras.</versiculo>
		<versiculo numero="46">E disse-lhes: Assim está escrito, e assim convinha que o Cristo padecesse, e ao terceiro dia ressuscitasse dentre os mortos,</versiculo>
		<versiculo numero="47">E em seu nome se pregasse o arrependimento e a remissão dos pecados, em todas as nações, começando por Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="48">E destas coisas sois vós testemunhas.</versiculo>
		<versiculo numero="49">E eis que sobre vós envio a promessa de meu Pai; ficai, porém, na cidade de Jerusalém, até que do alto sejais revestidos de poder.</versiculo>
		<versiculo numero="50">E levou-os fora, até betânia; e, levantando as suas mãos, os abençoou.</versiculo>
		<versiculo numero="51">E aconteceu que, abençoando-os ele, se apartou deles e foi elevado ao céu.</versiculo>
		<versiculo numero="52">E, adorando-o eles, tornaram com grande júbilo para Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="53">E estavam sempre no templo, louvando e bendizendo a Deus. Amém.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>