<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Salmos" abbrev="sl" chapters="150">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Bem-aventurado o homem que não anda segundo o conselho dos ímpios, nem se detém no caminho dos pecadores, nem se assenta na roda dos escarnecedores.</verse>
		<verse number="2">Antes tem o seu prazer na lei do Senhor, e na sua lei medita de dia e de noite.</verse>
		<verse number="3">Pois será como a árvore plantada junto a ribeiros de águas, a qual dá o seu fruto no seu tempo; as suas folhas não cairão, e tudo quanto fizer prosperará.</verse>
		<verse number="4">Não são assim os ímpios; mas são como a moinha que o vento espalha.</verse>
		<verse number="5">Por isso os ímpios não subsistirão no juízo, nem os pecadores na congregação dos justos.</verse>
		<verse number="6">Porque o Senhor conhece o caminho dos justos; porém o caminho dos ímpios perecerá.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Por que se amotinam os gentios, e os povos imaginam coisas vàs?</verse>
		<verse number="2">Os reis da terra se levantam e os governos consultam juntamente contra o Senhor e contra o seu ungido, dizendo:</verse>
		<verse number="3">Rompamos as suas ataduras, e sacudamos de nós as suas cordas.</verse>
		<verse number="4">Aquele que habita nos céus se rirá; o Senhor zombará deles.</verse>
		<verse number="5">Então lhes falará na sua ira, e no seu furor os turbará.</verse>
		<verse number="6">Eu, porém, ungi o meu Rei sobre o meu santo monte de Sião.</verse>
		<verse number="7">Proclamarei o decreto: o Senhor me disse: Tu és meu Filho, eu hoje te gerei.</verse>
		<verse number="8">Pede-me, e eu te darei os gentios por herança, e os fins da terra por tua possessão.</verse>
		<verse number="9">Tu os esmigalharás com uma vara de ferro; tu os despedaçarás como a um vaso de oleiro.</verse>
		<verse number="10">Agora, pois, ó reis, sede prudentes; deixai-vos instruir, juízes da terra.</verse>
		<verse number="11">Servi ao Senhor com temor, e alegrai-vos com tremor.</verse>
		<verse number="12">Beijai o Filho, para que se não ire, e pereçais no caminho, quando em breve se acender a sua ira; bem-aventurados todos aqueles que nele confiam.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Senhor, como se têm multiplicado os meus adversários! São muitos os que se levantam contra mim.</verse>
		<verse number="2">Muitos dizem da minha alma: Não há salvação para ele em Deus. (Selá.)</verse>
		<verse number="3">Porém tu, Senhor, és um escudo para mim, a minha glória, e o que exalta a minha cabeça.</verse>
		<verse number="4">Com a minha voz clamei ao Senhor, e ouviu-me desde o seu santo monte. (Selá.)</verse>
		<verse number="5">Eu me deitei e dormi; acordei, porque o Senhor me sustentou.</verse>
		<verse number="6">Não temerei dez milhares de pessoas que se puseram contra mim e me cercam.</verse>
		<verse number="7">Levanta-te, Senhor; salva-me, Deus meu; pois feriste a todos os meus inimigos nos queixos; quebraste os dentes aos ímpios.</verse>
		<verse number="8">A salvação vem do Senhor; sobre o teu povo seja a tua bênção. (Selá.)</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Ouve-me quando eu clamo, ó Deus da minha justiça, na angústia me deste largueza; tem misericórdia de mim e ouve a minha oração.</verse>
		<verse number="2">Filhos dos homens, até quando convertereis a minha glória em infâmia? Até quando amareis a vaidade e buscareis a mentira? (Selá.)</verse>
		<verse number="3">Sabei, pois, que o Senhor separou para si aquele que é piedoso; o Senhor ouvirá quando eu clamar a ele.</verse>
		<verse number="4">Perturbai-vos e não pequeis; falai com o vosso coração sobre a vossa cama, e calai-vos. (Selá.)</verse>
		<verse number="5">Oferecei sacrifícios de justiça, e confiai no Senhor.</verse>
		<verse number="6">Muitos dizem: Quem nos mostrará o bem? Senhor, exalta sobre nós a luz do teu rosto.</verse>
		<verse number="7">Puseste alegria no meu coração, mais do que no tempo em que se lhes multiplicaram o trigo e o vinho.</verse>
		<verse number="8">Em paz também me deitarei e dormirei, porque só tu, Senhor, me fazes habitar em segurança.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">DÁ ouvidos às minhas palavras, ó Senhor, atende à minha meditação.</verse>
		<verse number="2">Atende à voz do meu clamor, Rei meu e Deus meu, pois a ti orarei.</verse>
		<verse number="3">Pela manhã ouvirás a minha voz, ó Senhor; pela manhã apresentarei a ti a minha oração, e vigiarei.</verse>
		<verse number="4">Porque tu não és um Deus que tenha prazer na iniqüidade, nem contigo habitará o mal.</verse>
		<verse number="5">Os loucos não pararão à tua vista; odeias a todos os que praticam a maldade.</verse>
		<verse number="6">Destruirás aqueles que falam a mentira; o Senhor aborrecerá o homem sanguinário e fraudulento.</verse>
		<verse number="7">Porém eu entrarei em tua casa pela grandeza da tua benignidade; e em teu temor me inclinarei para o teu santo templo.</verse>
		<verse number="8">Senhor, guia-me na tua justiça, por causa dos meus inimigos; endireita diante de mim o teu caminho.</verse>
		<verse number="9">Porque não há retidão na boca deles; as suas entranhas são verdadeiras maldades, a sua garganta é um sepulcro aberto; lisonjeiam com a sua língua.</verse>
		<verse number="10">Declara-os culpados, ó Deus; caiam por seus próprios conselhos; lança-os fora por causa da multidão de suas transgressões, pois se rebelaram contra ti.</verse>
		<verse number="11">Porém alegrem-se todos os que confiam em ti; exultem eternamente, porquanto tu os defendes; e em ti se gloriem os que amam o teu nome.</verse>
		<verse number="12">Pois tu, Senhor, abençoarás ao justo; circundá-lo-ás da tua benevolência como de um escudo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">Senhor, não me repreendas na tua ira, nem me castigues no teu furor.</verse>
		<verse number="2">Tem misericórdia de mim, Senhor, porque sou fraco; sara-me, Senhor, porque os meus ossos estão perturbados.</verse>
		<verse number="3">Até a minha alma está perturbada; mas tu, Senhor, até quando?.</verse>
		<verse number="4">Volta-te, Senhor, livra a minha alma; salva-me por tua benignidade.</verse>
		<verse number="5">Porque na morte não há lembrança de ti; no sepulcro quem te louvará?</verse>
		<verse number="6">Já estou cansado do meu gemido, toda a noite faço nadar a minha cama; molho o meu leito com as minhas lágrimas,</verse>
		<verse number="7">Já os meus olhos estão consumidos pela mágoa, e têm-se envelhecido por causa de todos os meus inimigos.</verse>
		<verse number="8">Apartai-vos de mim todos os que praticais a iniqüidade; porque o Senhor já ouviu a voz do meu pranto.</verse>
		<verse number="9">O Senhor já ouviu a minha súplica; o Senhor aceitará a minha oração.</verse>
		<verse number="10">Envergonhem-se e perturbem-se todos os meus inimigos; tornem atrás e envergonhem-se num momento.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">Senhor meu Deus, em ti confio; salva-me de todos os que me perseguem, e livra-me;</verse>
		<verse number="2">Para que ele não arrebate a minha alma, como leão, despedaçando-a, sem que haja quem a livre.</verse>
		<verse number="3">Senhor meu Deus, se eu fiz isto, se há perversidade nas minhas mãos,</verse>
		<verse number="4">Se paguei com o mal àquele que tinha paz comigo (antes, livrei ao que me oprimia sem causa),</verse>
		<verse number="5">Persiga o inimigo a minha alma e alcance-a; calque aos pés a minha vida sobre a terra, e reduza a pó a minha glória. (Selá.)</verse>
		<verse number="6">Levanta-te, Senhor, na tua ira; exalta-te por causa do furor dos meus opressores; e desperta por mim para o juízo que ordenaste.</verse>
		<verse number="7">Assim te rodeará o ajuntamento de povos; por causa deles, pois, volta-te para as alturas.</verse>
		<verse number="8">O Senhor julgará os povos; julga-me, Senhor, conforme a minha justiça, e conforme a integridade que há em mim.</verse>
		<verse number="9">Tenha já fim a malícia dos ímpios; mas estabeleça-se o justo; pois tu, ó justo Deus, provas os corações e os rins.</verse>
		<verse number="10">O meu escudo é de Deus, que salva os retos de coração.</verse>
		<verse number="11">Deus é juiz justo, um Deus que se ira todos os dias.</verse>
		<verse number="12">Se o homem não se converter, Deus afiará a sua espada; já tem armado o seu arco, e está aparelhado.</verse>
		<verse number="13">E já para ele preparou armas mortais; e porá em ação as suas setas inflamadas contra os perseguidores.</verse>
		<verse number="14">Eis que ele está com dores de perversidade; concebeu trabalhos, e produziu mentiras.</verse>
		<verse number="15">Cavou um poço e o fez fundo, e caiu na cova que fez.</verse>
		<verse number="16">A sua obra cairá sobre a sua cabeça; e a sua violência descerá sobre a sua própria cabeça.</verse>
		<verse number="17">Eu louvarei ao Senhor segundo a sua justiça, e cantarei louvores ao nome do Senhor altíssimo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">Ó Senhor, Senhor nosso, quão admirável é o teu nome em toda a terra, pois puseste a tua glória sobre os céus!</verse>
		<verse number="2">Tu ordenaste força da boca das crianças e dos que mamam, por causa dos teus inimigos, para fazer calar ao inimigo e ao vingador.</verse>
		<verse number="3">Quando vejo os teus céus, obra dos teus dedos, a lua e as estrelas que preparaste;</verse>
		<verse number="4">Que é o homem mortal para que te lembres dele? e o filho do homem, para que o visites?</verse>
		<verse number="5">Pois pouco menor o fizeste do que os anjos, e de glória e de honra o coroaste.</verse>
		<verse number="6">Fazes com que ele tenha domínio sobre as obras das tuas mãos; tudo puseste debaixo de seus pés:</verse>
		<verse number="7">Todas as ovelhas e bois, assim como os animais do campo,</verse>
		<verse number="8">As aves dos céus, e os peixes do mar, e tudo o que passa pelas veredas dos mares.</verse>
		<verse number="9">Ó Senhor, Senhor nosso, quão admirável é o teu nome sobre toda a terra!</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Eu te louvarei, Senhor, com todo o meu coração; contarei todas as tuas maravilhas.</verse>
		<verse number="2">Em ti me alegrarei e saltarei de prazer; cantarei louvores ao teu nome, ó Altíssimo.</verse>
		<verse number="3">Porquanto os meus inimigos retornaram, caíram e pereceram diante da tua face.</verse>
		<verse number="4">Pois tu tens sustentado o meu direito e a minha causa; tu te assentaste no tribunal, julgando justamente;.</verse>
		<verse number="5">Repreendeste as nações, destruíste os ímpios; apagaste o seu nome para sempre e eternamente.</verse>
		<verse number="6">Oh! inimigo! acabaram-se para sempre as assolações; e tu arrasaste as cidades, e a sua memória pereceu com elas.</verse>
		<verse number="7">Mas o Senhor está assentado perpetuamente; já preparou o seu tribunal para julgar.</verse>
		<verse number="8">Ele mesmo julgará o mundo com justiça; exercerá juízo sobre povos com retidão.</verse>
		<verse number="9">O Senhor será também um alto refúgio para o oprimido; um alto refúgio em tempos de angústia.</verse>
		<verse number="10">Em ti confiarão os que conhecem o teu nome; porque tu, Senhor, nunca desamparaste os que te buscam.</verse>
		<verse number="11">Cantai louvores ao Senhor, que habita em Sião; anunciai entre os povos os seus feitos.</verse>
		<verse number="12">Pois quando inquire do derramamento de sangue, lembra-se deles: não se esquece do clamor dos aflitos.</verse>
		<verse number="13">Tem misericórdia de mim, Senhor, olha para a minha aflição, causada por aqueles que me odeiam; tu que me levantas das portas da morte;.</verse>
		<verse number="14">Para que eu conte todos os teus louvores nas portas da filha de Sião, e me alegre na tua salvação.</verse>
		<verse number="15">Os gentios enterraram-se na cova que fizeram; na rede que ocultaram ficou preso o seu pé.</verse>
		<verse number="16">O Senhor é conhecido pelo juízo que fez; enlaçado foi o ímpio nas obras de suas mãos. (Higaiom; Selá.).</verse>
		<verse number="17">Os ímpios serão lançados no inferno, e todas as nações que se esquecem de Deus.</verse>
		<verse number="18">Porque o necessitado não será esquecido para sempre, nem a expectação dos pobres perecerá perpetuamente.</verse>
		<verse number="19">Levanta-te, Senhor; não prevaleça o homem; sejam julgados os gentios diante da tua face.</verse>
		<verse number="20">Põe-os em medo, Senhor, para que saibam as nações que são formadas por meros homens. (Selá.).</verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">Por que estás ao longe, SENHOR? Por que te escondes nos tempos de angústia?</verse>
		<verse number="2">Os ímpios na sua arrogância perseguem furiosamente o pobre; sejam apanhados nas ciladas que maquinaram.</verse>
		<verse number="3">Porque o ímpio gloria-se do desejo da sua alma; bendiz ao avarento, e renuncia ao Senhor.</verse>
		<verse number="4">Pela altivez do seu rosto o ímpio não busca a Deus; todas as suas cogitações são que não há Deus.</verse>
		<verse number="5">Os seus caminhos atormentam sempre; os teus juízos estão longe da vista dele, em grande altura, e despreza aos seus inimigos.</verse>
		<verse number="6">Diz em seu coração: Não serei abalado, porque nunca me verei na adversidade.</verse>
		<verse number="7">A sua boca está cheia de imprecações, de enganos e de astúcia; debaixo da sua língua há malícia e maldade.</verse>
		<verse number="8">Põe-se de emboscada nas aldeias; nos lugares ocultos mata o inocente; os seus olhos estão ocultamente fixos sobre o pobre.</verse>
		<verse number="9">Arma ciladas no esconderijo, como o leão no seu covil; arma ciladas para roubar o pobre; rouba-o, prendendo-o na sua rede.</verse>
		<verse number="10">Encolhe-se, abaixa-se, para que os pobres caiam em suas fortes garras.</verse>
		<verse number="11">Diz em seu coração: Deus esqueceu-se, cobriu o seu rosto, e nunca isto verá.</verse>
		<verse number="12">Levanta-te, Senhor. Ó Deus, levanta a tua mão; não te esqueças dos humildes.</verse>
		<verse number="13">Por que blasfema o ímpio de Deus? dizendo no seu coração: Tu não o esquadrinharás?</verse>
		<verse number="14">Tu o viste, porque atentas para o trabalho e enfado, para o retribuir com tuas mãos; a ti o pobre se encomenda; tu és o auxílio do órfão.</verse>
		<verse number="15">Quebra o braço do ímpio e malvado; busca a sua impiedade, até que nenhuma encontres.</verse>
		<verse number="16">O Senhor é Rei eterno; da sua terra perecerão os gentios.</verse>
		<verse number="17">Senhor, tu ouviste os desejos dos mansos; confortarás os seus corações; os teus ouvidos estarão abertos para eles;</verse>
		<verse number="18">Para fazer justiça ao órfão e ao oprimido, a fim de que o homem da terra não prossiga mais em usar da violência.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="11">
		<verse number="1">No SENHOR confio; como dizeis à minha alma: Fugi para a vossa montanha como pássaro?</verse>
		<verse number="2">Pois eis que os ímpios armam o arco, põem as flechas na corda, para com elas atirarem, às escuras, aos retos de coração.</verse>
		<verse number="3">Se forem destruídos os fundamentos, que poderá fazer o justo?</verse>
		<verse number="4">O Senhor está no seu santo templo, o trono do Senhor está nos céus; os seus olhos estão atentos, e as suas pálpebras provam os filhos dos homens.</verse>
		<verse number="5">O Senhor prova o justo; porém ao ímpio e ao que ama a violência odeia a sua alma.</verse>
		<verse number="6">Sobre os ímpios fará chover laços, fogo, enxofre e vento tempestuoso; isto será a porção do seu copo.</verse>
		<verse number="7">Porque o Senhor é justo, e ama a justiça; o seu rosto olha para os retos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="12">
		<verse number="1">Salva-nos, SENHOR, porque faltam os homens bons; porque são poucos os fiéis entre os filhos dos homens.</verse>
		<verse number="2">Cada um fala com falsidade ao seu próximo; falam com lábios lisonjeiros e coração dobrado.</verse>
		<verse number="3">O Senhor cortará todos os lábios lisonjeiros e a língua que fala soberbamente.</verse>
		<verse number="4">Pois dizem: Com a nossa língua prevaleceremos; são nossos os lábios; quem é senhor sobre nós?</verse>
		<verse number="5">Pela opressão dos pobres, pelo gemido dos necessitados me levantarei agora, diz o Senhor; porei a salvo aquele para quem eles assopram.</verse>
		<verse number="6">As palavras do Senhor são palavras puras, como prata refinada em fornalha de barro, purificada sete vezes.</verse>
		<verse number="7">Tu os guardarás, Senhor; desta geração os livrarás para sempre.</verse>
		<verse number="8">Os ímpios andam por toda parte, quando os mais vis dos filhos dos homens são exaltados.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="13">
		<verse number="1">Até quando te esquecerás de mim, SENHOR? Para sempre? Até quando esconderás de mim o teu rosto?</verse>
		<verse number="2">Até quando consultarei com a minha alma, tendo tristeza no meu coração cada dia? Até quando se exaltará sobre mim o meu inimigo?</verse>
		<verse number="3">Atende-me, ouve-me, ó Senhor meu Deus; ilumina os meus olhos para que eu não adormeça na morte;</verse>
		<verse number="4">Para que o meu inimigo não diga: Prevaleci contra ele; e os meus adversários não se alegrem, vindo eu a vacilar.</verse>
		<verse number="5">Mas eu confio na tua benignidade; na tua salvação se alegrará o meu coração.</verse>
		<verse number="6">Cantarei ao Senhor, porquanto me tem feito muito bem.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="14">
		<verse number="1">Disse o néscio no seu coração: Não há Deus. Têm-se corrompido, fazem-se abomináveis em suas obras, não há ninguém que faça o bem.</verse>
		<verse number="2">O Senhor olhou desde os céus para os filhos dos homens, para ver se havia algum que tivesse entendimento e buscasse a Deus.</verse>
		<verse number="3">Desviaram-se todos e juntamente se fizeram imundos: não há quem faça o bem, não há sequer um.</verse>
		<verse number="4">Não terão conhecimento os que praticam a iniqüidade, os quais comem o meu povo, como se comessem pão, e não invocam ao Senhor?</verse>
		<verse number="5">Ali se acharam em grande pavor, porque Deus está na geração dos justos.</verse>
		<verse number="6">Vós envergonhais o conselho dos pobres, porquanto o Senhor é o seu refúgio.</verse>
		<verse number="7">Oh, se de Sião tivera já vindo a redenção de Israel! Quando o Senhor fizer voltar os cativos do seu povo, se regozijará Jacó e se alegrará Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="15">
		<verse number="1">SENHOR, quem habitará no teu tabernáculo? Quem morará no teu santo monte?</verse>
		<verse number="2">Aquele que anda sinceramente, e pratica a justiça, e fala a verdade no seu coração.</verse>
		<verse number="3">Aquele que não difama com a sua língua, nem faz mal ao seu próximo, nem aceita nenhum opróbrio contra o seu próximo;</verse>
		<verse number="4">A cujos olhos o réprobo é desprezado; mas honra os que temem ao Senhor; aquele que jura com dano seu, e contudo não muda.</verse>
		<verse number="5">Aquele que não dá o seu dinheiro com usura, nem recebe peitas contra o inocente. Quem faz isto nunca será abalado.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="16">
		<verse number="1">Guarda-me, ó Deus, porque em ti confio.</verse>
		<verse number="2">A minha alma disse ao Senhor: Tu és o meu Senhor, a minha bondade não chega à tua presença,</verse>
		<verse number="3">Mas aos santos que estão na terra, e aos ilustres em quem está todo o meu prazer.</verse>
		<verse number="4">As dores se multiplicarão àqueles que fazem oferendas a outro deus; eu não oferecerei as suas libações de sangue, nem tomarei os seus nomes nos meus lábios.</verse>
		<verse number="5">O Senhor é a porção da minha herança e do meu cálice; tu sustentas a minha sorte.</verse>
		<verse number="6">As linhas caem-me em lugares deliciosos: sim, coube-me uma formosa herança.</verse>
		<verse number="7">Louvarei ao Senhor que me aconselhou; até os meus rins me ensinam de noite.</verse>
		<verse number="8">Tenho posto o Senhor continuamente diante de mim; por isso que ele está à minha mão direita, nunca vacilarei.</verse>
		<verse number="9">Portanto está alegre o meu coração e se regozija a minha glória; também a minha carne repousará segura.</verse>
		<verse number="10">Pois não deixarás a minha alma no inferno, nem permitirás que o teu Santo veja corrupção.</verse>
		<verse number="11">Far-me-ás ver a vereda da vida; na tua presença há fartura de alegrias; à tua mão direita há delícias perpetuamente.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="17">
		<verse number="1">Ouve, SENHOR, a justiça; atende ao meu clamor; dá ouvidos à minha oração, que não é feita com lábios enganosos.</verse>
		<verse number="2">Saia a minha sentença de diante do teu rosto; atendam os teus olhos à razão.</verse>
		<verse number="3">Provaste o meu coração; visitaste-me de noite; examinaste-me, e nada achaste; propus que a minha boca não transgredirá.</verse>
		<verse number="4">Quanto ao trato dos homens, pela palavra dos teus lábios me guardei das veredas do destruidor.</verse>
		<verse number="5">Dirige os meus passos nos teus caminhos, para que as minhas pegadas não vacilem.</verse>
		<verse number="6">Eu te invoquei, ó Deus, pois me queres ouvir; inclina para mim os teus ouvidos, e escuta as minhas palavras.</verse>
		<verse number="7">Faze maravilhosas as tuas beneficências, ó tu que livras aqueles que em ti confiam dos que se levantam contra a tua destra.</verse>
		<verse number="8">Guarda-me como à menina do olho; esconde-me debaixo da sombra das tuas asas,</verse>
		<verse number="9">Dos ímpios que me oprimem, dos meus inimigos mortais que me andam cercando.</verse>
		<verse number="10">Na sua gordura se encerram, com a boca falam soberbamente.</verse>
		<verse number="11">Têm-nos cercado agora nossos passos; e baixaram os seus olhos para a terra;</verse>
		<verse number="12">Parecem-se com o leão que deseja arrebatar a sua presa, e com o leãozinho que se põe em esconderijos.</verse>
		<verse number="13">Levanta-te, Senhor, detém-no, derriba-o, livra a minha alma do ímpio, com a tua espada;</verse>
		<verse number="14">Dos homens com a tua mão, Senhor, dos homens do mundo, cuja porção está nesta vida, e cujo ventre enches do teu tesouro oculto. Estão fartos de filhos e dão os seus sobejos às suas crianças.</verse>
		<verse number="15">Quanto a mim, contemplarei a tua face na justiça; eu me satisfarei da tua semelhança quando acordar.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="18">
		<verse number="1">Eu te amarei, ó SENHOR, fortaleza minha.</verse>
		<verse number="2">O Senhor é o meu rochedo, e o meu lugar forte, e o meu libertador; o meu Deus, a minha fortaleza, em quem confio; o meu escudo, a força da minha salvação, e o meu alto refúgio.</verse>
		<verse number="3">Invocarei o nome do Senhor, que é digno de louvor, e ficarei livre dos meus inimigos.</verse>
		<verse number="4">Tristezas de morte me cercaram, e torrentes de impiedade me assombraram.</verse>
		<verse number="5">Tristezas do inferno me cingiram, laços de morte me surpreenderam.</verse>
		<verse number="6">Na angústia invoquei ao Senhor, e clamei ao meu Deus; desde o seu templo ouviu a minha voz, aos seus ouvidos chegou o meu clamor perante a sua face.</verse>
		<verse number="7">Então a terra se abalou e tremeu; e os fundamentos dos montes também se moveram e se abalaram, porquanto se indignou.</verse>
		<verse number="8">Das suas narinas subiu fumaça, e da sua boca saiu fogo que consumia; carvões se acenderam dele.</verse>
		<verse number="9">Abaixou os céus, e desceu, e a escuridão estava debaixo de seus pés.</verse>
		<verse number="10">E montou num querubim, e voou; sim, voou sobre as asas do vento.</verse>
		<verse number="11">Fez das trevas o seu lugar oculto; o pavilhão que o cercava era a escuridão das águas e as nuvens dos céus.</verse>
		<verse number="12">Ao resplendor da sua presença as nuvens se espalharam, e a saraiva e as brasas de fogo.</verse>
		<verse number="13">E o Senhor trovejou nos céus, o Altíssimo levantou a sua voz; e houve saraiva e brasas de fogo.</verse>
		<verse number="14">Mandou as suas setas, e as espalhou; multiplicou raios, e os desbaratou.</verse>
		<verse number="15">Então foram vistas as profundezas das águas, e foram descobertos os fundamentos do mundo, pela tua repreensão, Senhor, ao sopro das tuas narinas.</verse>
		<verse number="16">Enviou desde o alto, e me tomou; tirou-me das muitas águas.</verse>
		<verse number="17">Livrou-me do meu inimigo forte e dos que me odiavam, pois eram mais poderosos do que eu.</verse>
		<verse number="18">Surpreenderam-me no dia da minha calamidade; mas o Senhor foi o meu amparo.</verse>
		<verse number="19">Trouxe-me para um lugar espaçoso; livrou-me, porque tinha prazer em mim.</verse>
		<verse number="20">Recompensou-me o Senhor conforme a minha justiça, retribuiu-me conforme a pureza das minhas mãos.</verse>
		<verse number="21">Porque guardei os caminhos do Senhor, e não me apartei impiamente do meu Deus.</verse>
		<verse number="22">Porque todos os seus juízos estavam diante de mim, e não rejeitei os seus estatutos.</verse>
		<verse number="23">Também fui sincero perante ele, e me guardei da minha iniqüidade.</verse>
		<verse number="24">Assim que retribuiu-me o Senhor conforme a minha justiça, conforme a pureza de minhas mãos perante os seus olhos.</verse>
		<verse number="25">Com o benigno te mostrarás benigno; e com o homem sincero te mostrarás sincero;</verse>
		<verse number="26">Com o puro te mostrarás puro; e com o perverso te mostrarás indomável.</verse>
		<verse number="27">Porque tu livrarás o povo aflito, e abaterás os olhos altivos.</verse>
		<verse number="28">Porque tu acenderás a minha candeia; o Senhor meu Deus iluminará as minhas trevas.</verse>
		<verse number="29">Porque contigo entrei pelo meio duma tropa, com o meu Deus saltei uma muralha.</verse>
		<verse number="30">O caminho de Deus é perfeito; a palavra do Senhor é provada; é um escudo para todos os que nele confiam.</verse>
		<verse number="31">Porque quem é Deus senão o Senhor? E quem é rochedo senão o nosso Deus?</verse>
		<verse number="32">Deus é o que me cinge de força e aperfeiçoa o meu caminho.</verse>
		<verse number="33">Faz os meus pés como os das cervas, e põe-me nas minhas alturas.</verse>
		<verse number="34">Ensina as minhas mãos para a guerra, de sorte que os meus braços quebraram um arco de cobre.</verse>
		<verse number="35">Também me deste o escudo da tua salvação; a tua mão direita me susteve, e a tua mansidão me engrandeceu.</verse>
		<verse number="36">Alargaste os meus passos debaixo de mim, de maneira que os meus artelhos não vacilaram.</verse>
		<verse number="37">Persegui os meus inimigos, e os alcancei; não voltei senão depois de os ter consumido.</verse>
		<verse number="38">Atravessei-os de sorte que não se puderam levantar; caíram debaixo dos meus pés.</verse>
		<verse number="39">Pois me cingiste de força para a peleja; fizeste abater debaixo de mim aqueles que contra mim se levantaram.</verse>
		<verse number="40">Deste-me também o pescoço dos meus inimigos para que eu pudesse destruir os que me odeiam.</verse>
		<verse number="41">Clamaram, mas não houve quem os livrasse; até ao Senhor, mas ele não lhes respondeu.</verse>
		<verse number="42">Então os esmiucei como o pó diante do vento; deitei-os fora como a lama das ruas.</verse>
		<verse number="43">Livraste-me das contendas do povo, e me fizeste cabeça dos gentios; um povo que não conheci me servirá.</verse>
		<verse number="44">Em ouvindo a minha voz, me obedecerão; os estranhos se submeterão a mim.</verse>
		<verse number="45">Os estranhos descairão, e terão medo nos seus esconderijos.</verse>
		<verse number="46">O Senhor vive; e bendito seja o meu rochedo, e exaltado seja o Deus da minha salvação.</verse>
		<verse number="47">É Deus que me vinga inteiramente, e sujeita os povos debaixo de mim;</verse>
		<verse number="48">O que me livra de meus inimigos; sim, tu me exaltas sobre os que se levantam contra mim, tu me livras do homem violento.</verse>
		<verse number="49">Assim que, ó Senhor, te louvarei entre os gentios, e cantarei louvores ao teu nome,</verse>
		<verse number="50">Pois engrandece a salvação do seu rei, e usa de benignidade com o seu ungido, com Davi, e com a sua semente para sempre.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="19">
		<verse number="1">Os céus declaram a glória de Deus e o firmamento anuncia a obra das suas mãos.</verse>
		<verse number="2">Um dia faz declaração a outro dia, e uma noite mostra sabedoria a outra noite.</verse>
		<verse number="3">Não há linguagem nem fala onde não se ouça a sua voz.</verse>
		<verse number="4">A sua linha se estende por toda a terra, e as suas palavras até ao fim do mundo. Neles pôs uma tenda para o sol,</verse>
		<verse number="5">O qual é como um noivo que sai do seu tálamo, e se alegra como um herói, a correr o seu caminho.</verse>
		<verse number="6">A sua saída é desde uma extremidade dos céus, e o seu curso até à outra extremidade, e nada se esconde ao seu calor.</verse>
		<verse number="7">A lei do Senhor é perfeita, e refrigera a alma; o testemunho do Senhor é fiel, e dá sabedoria aos símplices.</verse>
		<verse number="8">Os preceitos do Senhor são retos e alegram o coração; o mandamento do Senhor é puro, e ilumina os olhos.</verse>
		<verse number="9">O temor do Senhor é limpo, e permanece eternamente; os juízos do Senhor são verdadeiros e justos juntamente.</verse>
		<verse number="10">Mais desejáveis são do que o ouro, sim, do que muito ouro fino; e mais doces do que o mel e o licor dos favos.</verse>
		<verse number="11">Também por eles é admoestado o teu servo; e em os guardar há grande recompensa.</verse>
		<verse number="12">Quem pode entender os seus erros? Expurga-me tu dos que me são ocultos.</verse>
		<verse number="13">Também da soberba guarda o teu servo, para que se não assenhoreie de mim. Então serei sincero, e ficarei limpo de grande transgressão.</verse>
		<verse number="14">Sejam agradáveis as palavras da minha boca e a meditação do meu coração perante a tua face, Senhor, Rocha minha e Redentor meu!</verse>
	</chapter>
	<chapter number="20">
		<verse number="1">O SENHOR te ouça no dia da angústia, o nome do Deus de Jacó te proteja.</verse>
		<verse number="2">Envie-te socorro desde o seu santuário, e te sustenha desde Sião.</verse>
		<verse number="3">Lembre-se de todas as tuas ofertas, e aceite os teus holocaustos. (Selá.)</verse>
		<verse number="4">Conceda-te conforme ao teu coração, e cumpra todo o teu plano.</verse>
		<verse number="5">Nós nos alegraremos pela tua salvação, e em nome do nosso Deus arvoraremos pendões; cumpra o Senhor todas as tuas petições.</verse>
		<verse number="6">Agora sei que o Senhor salva o seu ungido; ele o ouvirá desde o seu santo céu, com a força salvadora da sua mão direita.</verse>
		<verse number="7">Uns confiam em carros e outros em cavalos, mas nós faremos menção do nome do Senhor nosso Deus.</verse>
		<verse number="8">Uns encurvam-se e caem, mas nós nos levantamos e estamos de pé.</verse>
		<verse number="9">Salva-nos, Senhor; ouça-nos o rei quando clamarmos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="21">
		<verse number="1">O rei se alegra em tua força, SENHOR; e na tua salvação grandemente se regozija.</verse>
		<verse number="2">Cumpriste-lhe o desejo do seu coração, e não negaste as súplicas dos seus lábios. (Selá.)</verse>
		<verse number="3">Pois vais ao seu encontro com as bênçãos de bondade; pões na sua cabeça uma coroa de ouro fino.</verse>
		<verse number="4">Vida te pediu, e lha deste, mesmo longura de dias para sempre e eternamente.</verse>
		<verse number="5">Grande é a sua glória pela tua salvação; glória e majestade puseste sobre ele.</verse>
		<verse number="6">Pois o abençoaste para sempre; tu o enches de gozo com a tua face.</verse>
		<verse number="7">Porque o rei confia no Senhor, e pela misericórdia do Altíssimo nunca vacilará.</verse>
		<verse number="8">A tua mão alcançará todos os teus inimigos, a tua mão direita alcançará aqueles que te odeiam.</verse>
		<verse number="9">Tu os farás como um forno de fogo no tempo da tua ira; o Senhor os devorará na sua indignação, e o fogo os consumirá.</verse>
		<verse number="10">Seu fruto destruirás da terra, e a sua semente dentre os filhos dos homens.</verse>
		<verse number="11">Porque intentaram o mal contra ti; maquinaram um ardil, mas não prevalecerão.</verse>
		<verse number="12">Assim que tu lhes farás voltar as costas; e com tuas flechas postas nas cordas lhes apontarás ao rosto.</verse>
		<verse number="13">Exalta-te, Senhor, na tua força; então cantaremos e louvaremos o teu poder.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="22">
		<verse number="1">Deus meu, Deus meu, por que me desamparaste? Por que te alongas do meu auxílio e das palavras do meu bramido?</verse>
		<verse number="2">Deus meu, eu clamo de dia, e tu não me ouves; de noite, e não tenho sossego.</verse>
		<verse number="3">Porém tu és santo, tu que habitas entre os louvores de Israel.</verse>
		<verse number="4">Em ti confiaram nossos pais; confiaram, e tu os livraste.</verse>
		<verse number="5">A ti clamaram e escaparam; em ti confiaram, e não foram confundidos.</verse>
		<verse number="6">Mas eu sou verme, e não homem, opróbrio dos homens e desprezado do povo.</verse>
		<verse number="7">Todos os que me vêem zombam de mim, estendem os lábios e meneiam a cabeça, dizendo:</verse>
		<verse number="8">Confiou no Senhor, que o livre; livre-o, pois nele tem prazer.</verse>
		<verse number="9">Mas tu és o que me tiraste do ventre; fizeste-me confiar, estando aos seios de minha mãe.</verse>
		<verse number="10">Sobre ti fui lançado desde a madre; tu és o meu Deus desde o ventre de minha mãe.</verse>
		<verse number="11">Não te alongues de mim, pois a angústia está perto, e não há quem ajude.</verse>
		<verse number="12">Muitos touros me cercaram; fortes touros de Basã me rodearam.</verse>
		<verse number="13">Abriram contra mim suas bocas, como um leão que despedaça e que ruge.</verse>
		<verse number="14">Como água me derramei, e todos os meus ossos se desconjuntaram; o meu coração é como cera, derreteu-se no meio das minhas entranhas.</verse>
		<verse number="15">A minha força se secou como um caco, e a língua se me pega ao paladar; e me puseste no pó da morte.</verse>
		<verse number="16">Pois me rodearam cães; o ajuntamento de malfeitores me cercou, traspassaram-me as mãos e os pés.</verse>
		<verse number="17">Poderia contar todos os meus ossos; eles vêem e me contemplam.</verse>
		<verse number="18">Repartem entre si as minhas vestes, e lançam sortes sobre a minha roupa.</verse>
		<verse number="19">Mas tu, Senhor, não te alongues de mim. Força minha, apressa-te em socorrer-me.</verse>
		<verse number="20">Livra a minha alma da espada, e a minha predileta da força do cão.</verse>
		<verse number="21">Salva-me da boca do leão; sim, ouviste-me, das pontas dos bois selvagens.</verse>
		<verse number="22">Então declararei o teu nome aos meus irmãos; louvar-te-ei no meio da congregação.</verse>
		<verse number="23">Vós, que temeis ao Senhor, louvai-o; todos vós, semente de Jacó, glorificai-o; e temei-o todos vós, semente de Israel.</verse>
		<verse number="24">Porque não desprezou nem abominou a aflição do aflito, nem escondeu dele o seu rosto; antes, quando ele clamou, o ouviu.</verse>
		<verse number="25">O meu louvor será de ti na grande congregação; pagarei os meus votos perante os que o temem.</verse>
		<verse number="26">Os mansos comerão e se fartarão; louvarão ao Senhor os que o buscam; o vosso coração viverá eternamente.</verse>
		<verse number="27">Todos os limites da terra se lembrarão, e se converterão ao Senhor; e todas as famílias das nações adorarão perante a tua face.</verse>
		<verse number="28">Porque o reino é do Senhor, e ele domina entre as nações.</verse>
		<verse number="29">Todos os que na terra são gordos comerão e adorarão, e todos os que descem ao pó se prostrarão perante ele; e nenhum poderá reter viva a sua alma.</verse>
		<verse number="30">Uma semente o servirá; será declarada ao Senhor a cada geração.</verse>
		<verse number="31">Chegarão e anunciarão a sua justiça ao povo que nascer, porquanto ele o fez.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="23">
		<verse number="1">O SENHOR é o meu pastor, nada me faltará.</verse>
		<verse number="2">Deitar-me faz em verdes pastos, guia-me mansamente a águas tranqüilas.</verse>
		<verse number="3">Refrigera a minha alma; guia-me pelas veredas da justiça, por amor do seu nome.</verse>
		<verse number="4">Ainda que eu andasse pelo vale da sombra da morte, não temeria mal algum, porque tu estás comigo; a tua vara e o teu cajado me consolam.</verse>
		<verse number="5">Preparas uma mesa perante mim na presença dos meus inimigos, unges a minha cabeça com óleo, o meu cálice transborda.</verse>
		<verse number="6">Certamente que a bondade e a misericórdia me seguirão todos os dias da minha vida; e habitarei na casa do Senhor por longos dias.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="24">
		<verse number="1">Do SENHOR é a terra e a sua plenitude, o mundo e aqueles que nele habitam.</verse>
		<verse number="2">Porque ele a fundou sobre os mares, e a firmou sobre os rios.</verse>
		<verse number="3">Quem subirá ao monte do Senhor, ou quem estará no seu lugar santo?</verse>
		<verse number="4">Aquele que é limpo de mãos e puro de coração, que não entrega a sua alma à vaidade, nem jura enganosamente.</verse>
		<verse number="5">Este receberá a bênção do Senhor e a justiça do Deus da sua salvação.</verse>
		<verse number="6">Esta é a geração daqueles que buscam, daqueles que buscam a tua face, ó Deus de Jacó. (Selá.)</verse>
		<verse number="7">Levantai, ó portas, as vossas cabeças; levantai-vos, ó entradas eternas, e entrará o Rei da Glória.</verse>
		<verse number="8">Quem é este Rei da Glória? O Senhor forte e poderoso, o Senhor poderoso na guerra.</verse>
		<verse number="9">Levantai, ó portas, as vossas cabeças, levantai-vos, ó entradas eternas, e entrará o Rei da Glória.</verse>
		<verse number="10">Quem é este Rei da Glória? O Senhor dos Exércitos, ele é o Rei da Glória. (Selá.)</verse>
	</chapter>
	<chapter number="25">
		<verse number="1">A ti, SENHOR, levanto a minha alma.</verse>
		<verse number="2">Deus meu, em ti confio, não me deixes confundido, nem que os meus inimigos triunfem sobre mim.</verse>
		<verse number="3">Na verdade, não serão confundidos os que esperam em ti; confundidos serão os que transgridem sem causa.</verse>
		<verse number="4">Faze-me saber os teus caminhos, Senhor; ensina-me as tuas veredas.</verse>
		<verse number="5">Guia-me na tua verdade, e ensina-me, pois tu és o Deus da minha salvação; por ti estou esperando todo o dia.</verse>
		<verse number="6">Lembra-te, Senhor, das tuas misericórdias e das tuas benignidades, porque são desde a eternidade.</verse>
		<verse number="7">Não te lembres dos pecados da minha mocidade, nem das minhas transgressões; mas segundo a tua misericórdia, lembra-te de mim, por tua bondade, Senhor.</verse>
		<verse number="8">Bom e reto é o Senhor; por isso ensinará o caminho aos pecadores.</verse>
		<verse number="9">Guiará os mansos em justiça e aos mansos ensinará o seu caminho.</verse>
		<verse number="10">Todas as veredas do Senhor são misericórdia e verdade para aqueles que guardam a sua aliança e os seus testemunhos.</verse>
		<verse number="11">Por amor do teu nome, Senhor, perdoa a minha iniqüidade, pois é grande.</verse>
		<verse number="12">Qual é o homem que teme ao Senhor? Ele o ensinará no caminho que deve escolher.</verse>
		<verse number="13">A sua alma pousará no bem, e a sua semente herdará a terra.</verse>
		<verse number="14">O segredo do Senhor é com aqueles que o temem; e ele lhes mostrará a sua aliança.</verse>
		<verse number="15">Os meus olhos estão continuamente no Senhor, pois ele tirará os meus pés da rede.</verse>
		<verse number="16">Olha para mim, e tem piedade de mim, porque estou solitário e aflito.</verse>
		<verse number="17">As ânsias do meu coração se têm multiplicado; tira-me dos meus apertos.</verse>
		<verse number="18">Olha para a minha aflição e para a minha dor, e perdoa todos os meus pecados.</verse>
		<verse number="19">Olha para os meus inimigos, pois se vão multiplicando e me odeiam com ódio cruel.</verse>
		<verse number="20">Guarda a minha alma, e livra-me; não me deixes confundido, porquanto confio em ti.</verse>
		<verse number="21">Guardem-me a sinceridade e a retidão, porquanto espero em ti.</verse>
		<verse number="22">Redime, ó Deus, a Israel de todas as suas angústias.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="26">
		<verse number="1">Julga-me, SENHOR, pois tenho andado em minha sinceridade; tenho confiado também no SENHOR; não vacilarei.</verse>
		<verse number="2">Examina-me, Senhor, e prova-me; esquadrinha os meus rins e o meu coração.</verse>
		<verse number="3">Porque a tua benignidade está diante dos meus olhos; e tenho andado na tua verdade.</verse>
		<verse number="4">Não me tenho assentado com homens vãos, nem converso com os homens dissimulados.</verse>
		<verse number="5">Tenho odiado a congregação de malfeitores; nem me ajunto com os ímpios.</verse>
		<verse number="6">Lavo as minhas mãos na inocência; e assim andarei, Senhor, ao redor do teu altar.</verse>
		<verse number="7">Para publicar com voz de louvor, e contar todas as tuas maravilhas.</verse>
		<verse number="8">Senhor, eu tenho amado a habitação da tua casa e o lugar onde permanece a tua glória.</verse>
		<verse number="9">Não apanhes a minha alma com os pecadores, nem a minha vida com os homens sanguinolentos,</verse>
		<verse number="10">Em cujas mãos há malefício, e cuja mão direita está cheia de subornos.</verse>
		<verse number="11">Mas eu ando na minha sinceridade; livra-me e tem piedade de mim.</verse>
		<verse number="12">O meu pé está posto em caminho plano; nas congregações louvarei ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="27">
		<verse number="1">O SENHOR é a minha luz e a minha salvação; a quem temerei? O SENHOR é a força da minha vida; de quem me recearei?</verse>
		<verse number="2">Quando os malvados, meus adversários e meus inimigos, se chegaram contra mim, para comerem as minhas carnes, tropeçaram e caíram.</verse>
		<verse number="3">Ainda que um exército me cercasse, o meu coração não temeria; ainda que a guerra se levantasse contra mim, nisto confiaria.</verse>
		<verse number="4">Uma coisa pedi ao Senhor, e a buscarei: que possa morar na casa do Senhor todos os dias da minha vida, para contemplar a formosura do Senhor, e inquirir no seu templo.</verse>
		<verse number="5">Porque no dia da adversidade me esconderá no seu pavilhão; no oculto do seu tabernáculo me esconderá; pôr-me-á sobre uma rocha.</verse>
		<verse number="6">Também agora a minha cabeça será exaltada sobre os meus inimigos que estão em redor de mim; por isso oferecerei sacrifício de júbilo no seu tabernáculo; cantarei, sim, cantarei louvores ao Senhor.</verse>
		<verse number="7">Ouve, Senhor, a minha voz quando clamo; tem também piedade de mim, e responde-me.</verse>
		<verse number="8">Quando tu disseste: Buscai o meu rosto; o meu coração disse a ti: O teu rosto, Senhor, buscarei.</verse>
		<verse number="9">Não escondas de mim a tua face, não rejeites ao teu servo com ira; tu foste a minha ajuda, não me deixes nem me desampares, ó Deus da minha salvação.</verse>
		<verse number="10">Porque, quando meu pai e minha mãe me desampararem, o Senhor me recolherá.</verse>
		<verse number="11">Ensina-me, Senhor, o teu caminho, e guia-me pela vereda direita, por causa dos meus inimigos.</verse>
		<verse number="12">Não me entregues à vontade dos meus adversários; pois se levantaram falsas testemunhas contra mim, e os que respiram crueldade.</verse>
		<verse number="13">Pereceria sem dúvida, se não cresse que veria a bondade do Senhor na terra dos viventes.</verse>
		<verse number="14">Espera no Senhor, anima-te, e ele fortalecerá o teu coração; espera, pois, no Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="28">
		<verse number="1">A ti clamarei, ó Senhor, Rocha minha; não emudeças para comigo; não aconteça, cal ando-te tu para comigo, que eu fique semelhante aos que descem ao abismo.</verse>
		<verse number="2">Ouve a voz das minhas súplicas, quando a ti clamar, quando levantar as minhas mãos para o teu santo oráculo.</verse>
		<verse number="3">Não me arrastes com os ímpios e com os que praticam a iniqüidade; que falam de paz ao seu próximo, mas têm mal nos seus corações.</verse>
		<verse number="4">Dá-lhes segundo as suas obras e segundo a malícia dos seus esforços; dá-lhes conforme a obra das suas mãos; torna-lhes a sua recompensa.</verse>
		<verse number="5">Porquanto não atentam às obras do Senhor, nem à obra das suas mãos; pois que ele os derrubará e não os reedificará.</verse>
		<verse number="6">Bendito seja o Senhor, porque ouviu a voz das minhas súplicas.</verse>
		<verse number="7">O Senhor é a minha força e o meu escudo; nele confiou o meu coração, e fui socorrido; assim o meu coração salta de prazer, e com o meu canto o louvarei.</verse>
		<verse number="8">O Senhor é a força do seu povo; também é a força salvadora do seu ungido.</verse>
		<verse number="9">Salva o teu povo, e abençoa a tua herança; e apascenta-os e exalta-os para sempre.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="29">
		<verse number="1">Dai ao SENHOR, ó filhos dos poderosos, dai ao SENHOR glória e força.</verse>
		<verse number="2">Dai ao Senhor a glória devida ao seu nome, adorai o Senhor na beleza da santidade.</verse>
		<verse number="3">A voz do Senhor ouve-se sobre as suas águas; o Deus da glória troveja; o Senhor está sobre as muitas águas.</verse>
		<verse number="4">A voz do Senhor é poderosa; a voz do Senhor é cheia de majestade.</verse>
		<verse number="5">A voz do Senhor quebra os cedros; sim, o Senhor quebra os cedros do Líbano.</verse>
		<verse number="6">Ele os faz saltar como um bezerro; ao Líbano e Siriom, como filhotes de bois selvagens.</verse>
		<verse number="7">A voz do Senhor separa as labaredas do fogo.</verse>
		<verse number="8">A voz do Senhor faz tremer o deserto; o Senhor faz tremer o deserto de Cades.</verse>
		<verse number="9">A voz do Senhor faz parir as cervas, e descobre as brenhas; e no seu templo cada um fala da sua glória.</verse>
		<verse number="10">O Senhor se assentou sobre o dilúvio; o Senhor se assenta como Rei, perpetuamente.</verse>
		<verse number="11">O Senhor dará força ao seu povo; o Senhor abençoará o seu povo com paz.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="30">
		<verse number="1">Exaltar-te-ei, ó SENHOR, porque tu me exaltaste; e não fizeste com que meus inimigos se alegrassem sobre mim.</verse>
		<verse number="2">Senhor meu Deus, clamei a ti, e tu me saraste.</verse>
		<verse number="3">Senhor, fizeste subir a minha alma da sepultura; conservaste-me a vida para que não descesse ao abismo.</verse>
		<verse number="4">Cantai ao Senhor, vós que sois seus santos, e celebrai a memória da sua santidade.</verse>
		<verse number="5">Porque a sua ira dura só um momento; no seu favor está a vida. O choro pode durar uma noite, mas a alegria vem pela manhã.</verse>
		<verse number="6">Eu dizia na minha prosperidade: Não vacilarei jamais.</verse>
		<verse number="7">Tu, Senhor, pelo teu favor fizeste forte a minha montanha; tu encobriste o teu rosto, e fiquei perturbado.</verse>
		<verse number="8">A ti, Senhor, clamei, e ao Senhor supliquei.</verse>
		<verse number="9">Que proveito há no meu sangue, quando desço à cova? Porventura te louvará o pó? Anunciará ele a tua verdade?</verse>
		<verse number="10">Ouve, Senhor, e tem piedade de mim, Senhor; sê o meu auxílio.</verse>
		<verse number="11">Tornaste o meu pranto em folguedo; desataste o meu pano de saco, e me cingiste de alegria,</verse>
		<verse number="12">Para que a minha glória a ti cante louvores, e não se cale. Senhor, meu Deus, eu te louvarei para sempre.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="31">
		<verse number="1">Em ti, SENHOR, confio; nunca me deixes confundido. Livra-me pela tua justiça.</verse>
		<verse number="2">Inclina para mim os teus ouvidos, livra-me depressa; sê a minha firme rocha, uma casa fortíssima que me salve.</verse>
		<verse number="3">Porque tu és a minha rocha e a minha fortaleza; assim, por amor do teu nome, guia-me e encaminha-me.</verse>
		<verse number="4">Tira-me da rede que para mim esconderam, pois tu és a minha força.</verse>
		<verse number="5">Nas tuas mãos encomendo o meu espírito; tu me redimiste, Senhor Deus da verdade.</verse>
		<verse number="6">Odeio aqueles que se entregam a vaidades enganosas; eu, porém, confio no Senhor.</verse>
		<verse number="7">Eu me alegrarei e regozijarei na tua benignidade, pois consideraste a minha aflição; conheceste a minha alma nas angústias.</verse>
		<verse number="8">E não me entregaste nas mãos do inimigo; puseste os meus pés num lugar espaçoso.</verse>
		<verse number="9">Tem misericórdia de mim, ó Senhor, porque estou angustiado. Consumidos estão de tristeza os meus olhos, a minha alma e o meu ventre.</verse>
		<verse number="10">Porque a minha vida está gasta de tristeza, e os meus anos de suspiros; a minha força descai por causa da minha iniqüidade, e os meus ossos se consomem.</verse>
		<verse number="11">Fui opróbrio entre todos os meus inimigos, até entre os meus vizinhos, e horror para os meus conhecidos; os que me viam na rua fugiam de mim.</verse>
		<verse number="12">Estou esquecido no coração deles, como um morto; sou como um vaso quebrado.</verse>
		<verse number="13">Pois ouvi a murmuração de muitos, temor havia ao redor; enquanto juntamente consultavam contra mim, intentaram tirar-me a vida.</verse>
		<verse number="14">Mas eu confiei em ti, Senhor; e disse: Tu és o meu Deus.</verse>
		<verse number="15">Os meus tempos estão nas tuas mãos; livra-me das mãos dos meus inimigos e dos que me perseguem.</verse>
		<verse number="16">Faze resplandecer o teu rosto sobre o teu servo; salva-me por tuas misericórdias.</verse>
		<verse number="17">Não me deixes confundido, Senhor, porque te tenho invocado. Deixa confundidos os ímpios, e emudeçam na sepultura.</verse>
		<verse number="18">Emudeçam os lábios mentirosos que falam coisas más com soberba e desprezo contra o justo.</verse>
		<verse number="19">Oh! quão grande é a tua bondade, que guardaste para os que te temem, a qual operaste para aqueles que em ti confiam na presença dos filhos dos homens!</verse>
		<verse number="20">Tu os esconderás, no secreto da tua presença, dos desaforos dos homens; encobri-los-ás em um pavilhão, da contenda das línguas.</verse>
		<verse number="21">Bendito seja o Senhor, pois fez maravilhosa a sua misericórdia para comigo em cidade segura.</verse>
		<verse number="22">Pois eu dizia na minha pressa: Estou cortado de diante dos teus olhos; não obstante, tu ouviste a voz das minhas súplicas, quando eu a ti clamei.</verse>
		<verse number="23">Amai ao Senhor, vós todos que sois seus santos; porque o Senhor guarda os fiéis e retribui com abundância ao que usa de soberba.</verse>
		<verse number="24">Esforçai-vos, e ele fortalecerá o vosso coração, vós todos que esperais no Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="32">
		<verse number="1">Bem-aventurado aquele cuja transgressão é perdoada, e cujo pecado é coberto.</verse>
		<verse number="2">Bem-aventurado o homem a quem o Senhor não imputa maldade, e em cujo espírito não há engano.</verse>
		<verse number="3">Quando eu guardei silêncio, envelheceram os meus ossos pelo meu bramido em todo o dia.</verse>
		<verse number="4">Porque de dia e de noite a tua mão pesava sobre mim; o meu humor se tornou em sequidão de estio. (Selá.)</verse>
		<verse number="5">Confessei-te o meu pecado, e a minha maldade não encobri. Dizia eu: Confessarei ao Senhor as minhas transgressões; e tu perdoaste a maldade do meu pecado. (Selá.)</verse>
		<verse number="6">Por isso, todo aquele que é santo orará a ti, a tempo de te poder achar; até no transbordar de muitas águas, estas não lhe chegarão.</verse>
		<verse number="7">Tu és o lugar em que me escondo; tu me preservas da angústia; tu me cinges de alegres cantos de livramento. (Selá.)</verse>
		<verse number="8">Instruir-te-ei, e ensinar-te-ei o caminho que deves seguir; guiar-te-ei com os meus olhos.</verse>
		<verse number="9">Não sejais como o cavalo, nem como a mula, que não têm entendimento, cuja boca precisa de cabresto e freio para que não se cheguem a ti.</verse>
		<verse number="10">O ímpio tem muitas dores, mas àquele que confia no Senhor a misericórdia o cercará.</verse>
		<verse number="11">Alegrai-vos no Senhor, e regozijai-vos, vós os justos; e cantai alegremente, todos vós que sois retos de coração.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="33">
		<verse number="1">Regozijai-vos no SENHOR, vós justos, pois aos retos convém o louvor.</verse>
		<verse number="2">Louvai ao Senhor com harpa, cantai a ele com o saltério e um instrumento de dez cordas.</verse>
		<verse number="3">Cantai-lhe um cântico novo; tocai bem e com júbilo.</verse>
		<verse number="4">Porque a palavra do Senhor é reta, e todas as suas obras são fiéis.</verse>
		<verse number="5">Ele ama a justiça e o juízo; a terra está cheia da bondade do Senhor.</verse>
		<verse number="6">Pela palavra do Senhor foram feitos os céus, e todo o exército deles pelo espírito da sua boca.</verse>
		<verse number="7">Ele ajunta as águas do mar como num montão; põe os abismos em depósitos.</verse>
		<verse number="8">Tema toda a terra ao Senhor; temam-no todos os moradores do mundo.</verse>
		<verse number="9">Porque falou, e foi feito; mandou, e logo apareceu.</verse>
		<verse number="10">O Senhor desfaz o conselho dos gentios, quebranta os intentos dos povos.</verse>
		<verse number="11">O conselho do Senhor permanece para sempre; os intentos do seu coração de geração em geração.</verse>
		<verse number="12">Bem-aventurada é a nação cujo Deus é o Senhor, e o povo ao qual escolheu para sua herança.</verse>
		<verse number="13">O Senhor olha desde os céus e está vendo a todos os filhos dos homens.</verse>
		<verse number="14">Do lugar da sua habitação contempla todos os moradores da terra.</verse>
		<verse number="15">Ele é que forma o coração de todos eles, que contempla todas as suas obras.</verse>
		<verse number="16">Não há rei que se salve com a grandeza dum exército, nem o homem valente se livra pela muita força.</verse>
		<verse number="17">O cavalo é falaz para a segurança; não livra ninguém com a sua grande força.</verse>
		<verse number="18">Eis que os olhos do Senhor estão sobre os que o temem, sobre os que esperam na sua misericórdia;</verse>
		<verse number="19">Para lhes livrar as almas da morte, e para os conservar vivos na fome.</verse>
		<verse number="20">A nossa alma espera no Senhor; ele é o nosso auxílio e o nosso escudo.</verse>
		<verse number="21">Pois nele se alegra o nosso coração; porquanto temos confiado no seu santo nome.</verse>
		<verse number="22">Seja a tua misericórdia, Senhor, sobre nós, como em ti esperamos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="34">
		<verse number="1">Louvarei ao SENHOR em todo o tempo; o seu louvor estará continuamente na minha boca.</verse>
		<verse number="2">A minha alma se gloriará no Senhor; os mansos o ouvirão e se alegrarão.</verse>
		<verse number="3">Engrandecei ao Senhor comigo; e juntos exaltemos o seu nome.</verse>
		<verse number="4">Busquei ao Senhor, e ele me respondeu; livrou-me de todos os meus temores.</verse>
		<verse number="5">Olharam para ele, e foram iluminados; e os seus rostos não ficaram confundidos.</verse>
		<verse number="6">Clamou este pobre, e o Senhor o ouviu, e o salvou de todas as suas angústias.</verse>
		<verse number="7">O anjo do Senhor acampa-se ao redor dos que o temem, e os livra.</verse>
		<verse number="8">Provai, e vede que o Senhor é bom; bem-aventurado o homem que nele confia.</verse>
		<verse number="9">Temei ao Senhor, vós, os seus santos, pois nada falta aos que o temem.</verse>
		<verse number="10">Os filhos dos leões necessitam e sofrem fome, mas àqueles que buscam ao Senhor bem nenhum faltará.</verse>
		<verse number="11">Vinde, meninos, ouvi-me; eu vos ensinarei o temor do Senhor.</verse>
		<verse number="12">Quem é o homem que deseja a vida, que quer largos dias para ver o bem?</verse>
		<verse number="13">Guarda a tua língua do mal, e os teus lábios de falarem o engano.</verse>
		<verse number="14">Aparta-te do mal, e faze o bem; procura a paz, e segue-a.</verse>
		<verse number="15">Os olhos do Senhor estão sobre os justos, e os seus ouvidos atentos ao seu clamor.</verse>
		<verse number="16">A face do Senhor está contra os que fazem o mal, para desarraigar da terra a memória deles.</verse>
		<verse number="17">Os justos clamam, e o Senhor os ouve, e os livra de todas as suas angústias.</verse>
		<verse number="18">Perto está o Senhor dos que têm o coração quebrantado, e salva os contritos de espírito.</verse>
		<verse number="19">Muitas são as aflições do justo, mas o Senhor o livra de todas.</verse>
		<verse number="20">Ele lhe guarda todos os seus ossos; nem sequer um deles se quebra.</verse>
		<verse number="21">A malícia matará o ímpio, e os que odeiam o justo serão punidos.</verse>
		<verse number="22">O Senhor resgata a alma dos seus servos, e nenhum dos que nele confiam será punido.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="35">
		<verse number="1">Pleiteia, SENHOR, com aqueles que pleiteiam comigo; peleja contra os que pelejam contra mim.</verse>
		<verse number="2">Pega do escudo e da rodela, e levanta-te em minha ajuda.</verse>
		<verse number="3">Tira da lança e obstrui o caminho aos que me perseguem; dize à minha alma: Eu sou a tua salvação.</verse>
		<verse number="4">Sejam confundidos e envergonhados os que buscam a minha vida; voltem atrás e envergonhem-se os que contra mim tentam mal.</verse>
		<verse number="5">Sejam como a moinha perante o vento; o anjo do Senhor os faça fugir.</verse>
		<verse number="6">Seja o seu caminho tenebroso e escorregadio, e o anjo do Senhor os persiga.</verse>
		<verse number="7">Porque sem causa encobriram de mim a rede na cova, a qual sem razão cavaram para a minha alma.</verse>
		<verse number="8">Sobrevenha-lhe destruição sem o saber, e prenda-o a rede que ocultou; caia ele nessa mesma destruição.</verse>
		<verse number="9">E a minha alma se alegrará no Senhor; alegrar-se-á na sua salvação.</verse>
		<verse number="10">Todos os meus ossos dirão: Senhor, quem é como tu, que livras o pobre daquele que é mais forte do que ele? Sim, o pobre e o necessitado daquele que o rouba.</verse>
		<verse number="11">Falsas testemunhas se levantaram; depuseram contra mim coisas que eu não sabia.</verse>
		<verse number="12">Tornaram-me o mal pelo bem, roubando a minha alma.</verse>
		<verse number="13">Mas, quanto a mim, quando estavam enfermos, as minhas vestes eram o saco; humilhava a minha alma com o jejum, e a minha oração voltava para o meu seio.</verse>
		<verse number="14">Portava-me como se ele fora meu irmão ou amigo; andava lamentando e muito encurvado, como quem chora por sua mãe.</verse>
		<verse number="15">Mas eles com a minha adversidade se alegravam e se congregavam; os abjetos se congregavam contra mim, e eu não o sabia; rasgavam-me, e não cessavam.</verse>
		<verse number="16">Com hipócritas zombadores nas festas, rangiam os dentes contra mim.</verse>
		<verse number="17">Senhor, até quando verás isto? Resgata a minha alma das suas assolações, e a minha predileta dos leões.</verse>
		<verse number="18">Louvar-te-ei na grande congregação; entre muitíssimo povo te celebrarei.</verse>
		<verse number="19">Não se alegrem os meus inimigos de mim sem razão, nem acenem com os olhos aqueles que me odeiam sem causa.</verse>
		<verse number="20">Pois não falam de paz; antes projetam enganar os quietos da terra.</verse>
		<verse number="21">Abrem a boca de par em par contra mim, e dizem: Ah! Ah! os nossos olhos o viram.</verse>
		<verse number="22">Tu, Senhor, o tens visto, não te cales; Senhor, não te alongues de mim:</verse>
		<verse number="23">Desperta e acorda para o meu julgamento, para a minha causa, Deus meu e Senhor meu.</verse>
		<verse number="24">Julga-me segundo a tua justiça, Senhor Deus meu, e não deixes que se alegrem de mim.</verse>
		<verse number="25">Não digam em seus corações: Ah! alma nossa! Não digam: Nós o havemos devorado.</verse>
		<verse number="26">Envergonhem-se e confundam-se à uma os que se alegram com o meu mal; vistam-se de vergonha e de confusão os que se engrandecem contra mim.</verse>
		<verse number="27">Cantem e alegrem-se os que amam a minha justiça, e digam continuamente: O Senhor seja engrandecido, o qual ama a prosperidade do seu servo.</verse>
		<verse number="28">E assim a minha língua falará da tua justiça e do teu louvor todo o dia.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="36">
		<verse number="1">A transgressão do ímpio diz no íntimo do meu coração: Não há temor de Deus perante os seus olhos.</verse>
		<verse number="2">Porque em seus olhos se lisonjeia, até que a sua iniqüidade se descubra ser detestável.</verse>
		<verse number="3">As palavras da sua boca são malícia e engano; deixou de entender e de fazer o bem.</verse>
		<verse number="4">Projeta a malícia na sua cama; põe-se no caminho que não é bom; não aborrece o mal.</verse>
		<verse number="5">A tua misericórdia, Senhor, está nos céus, e a tua fidelidade chega até às mais excelsas nuvens.</verse>
		<verse number="6">A tua justiça é como as grandes montanhas; os teus juízos são um grande abismo. Senhor, tu conservas os homens e os animais.</verse>
		<verse number="7">Quão preciosa é, ó Deus, a tua benignidade, pelo que os filhos dos homens se abrigam à sombra das tuas asas.</verse>
		<verse number="8">Eles se fartarão da gordura da tua casa, e os farás beber da corrente das tuas delícias;</verse>
		<verse number="9">Porque em ti está o manancial da vida; na tua luz veremos a luz.</verse>
		<verse number="10">Estende a tua benignidade sobre os que te conhecem, e a tua justiça sobre os retos de coração.</verse>
		<verse number="11">Não venha sobre mim o pé dos soberbos, e não me mova a mão dos ímpios.</verse>
		<verse number="12">Ali caem os que praticam a iniqüidade; cairão, e não se poderão levantar.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="37">
		<verse number="1">NÃO te indignes por causa dos malfeitores, nem tenhas inveja dos que praticam a iniqüidade.</verse>
		<verse number="2">Porque cedo serão ceifados como a erva, e murcharão como a verdura.</verse>
		<verse number="3">Confia no Senhor e faze o bem; habitarás na terra, e verdadeiramente serás alimentado.</verse>
		<verse number="4">Deleita-te também no Senhor, e te concederá os desejos do teu coração.</verse>
		<verse number="5">Entrega o teu caminho ao Senhor; confia nele, e ele o fará.</verse>
		<verse number="6">E ele fará sobressair a tua justiça como a luz, e o teu juízo como o meio-dia.</verse>
		<verse number="7">Descansa no Senhor, e espera nele; não te indignes por causa daquele que prospera em seu caminho, por causa do homem que executa astutos intentos.</verse>
		<verse number="8">Deixa a ira, e abandona o furor; não te indignes de forma alguma para fazer o mal.</verse>
		<verse number="9">Porque os malfeitores serão desarraigados; mas aqueles que esperam no Senhor herdarão a terra.</verse>
		<verse number="10">Pois ainda um pouco, e o ímpio não existirá; olharás para o seu lugar, e não aparecerá.</verse>
		<verse number="11">Mas os mansos herdarão a terra, e se deleitarão na abundância de paz.</verse>
		<verse number="12">O ímpio maquina contra o justo, e contra ele range os dentes.</verse>
		<verse number="13">O Senhor se rirá dele, pois vê que vem chegando o seu dia.</verse>
		<verse number="14">Os ímpios puxaram da espada e armaram o arco, para derrubarem o pobre e necessitado, e para matarem os de reta conduta.</verse>
		<verse number="15">Porém a sua espada lhes entrará no coração, e os seus arcos se quebrarão.</verse>
		<verse number="16">Vale mais o pouco que tem o justo, do que as riquezas de muitos ímpios.</verse>
		<verse number="17">Pois os braços dos ímpios se quebrarão, mas o Senhor sustém os justos.</verse>
		<verse number="18">O Senhor conhece os dias dos retos, e a sua herança permanecerá para sempre.</verse>
		<verse number="19">Não serão envergonhados nos dias maus, e nos dias de fome se fartarão.</verse>
		<verse number="20">Mas os ímpios perecerão, e os inimigos do Senhor serão como a gordura dos cordeiros; desaparecerão, e em fumaça se desfarão.</verse>
		<verse number="21">O ímpio toma emprestado, e não paga; mas o justo se compadece e dá.</verse>
		<verse number="22">Porque aqueles que ele abençoa herdarão a terra, e aqueles que forem por ele amaldiçoados serão desarraigados.</verse>
		<verse number="23">Os passos de um homem bom são confirmados pelo Senhor, e deleita-se no seu caminho.</verse>
		<verse number="24">Ainda que caia, não ficará prostrado, pois o Senhor o sustém com a sua mão.</verse>
		<verse number="25">Fui moço, e agora sou velho; mas nunca vi desamparado o justo, nem a sua semente a mendigar o pão.</verse>
		<verse number="26">Compadece-se sempre, e empresta, e a sua semente é abençoada.</verse>
		<verse number="27">Aparta-te do mal e faze o bem; e terás morada para sempre.</verse>
		<verse number="28">Porque o Senhor ama o juízo e não desampara os seus santos; eles são preservados para sempre; mas a semente dos ímpios será desarraigada.</verse>
		<verse number="29">Os justos herdarão a terra e habitarão nela para sempre.</verse>
		<verse number="30">A boca do justo fala a sabedoria; a sua língua fala do juízo.</verse>
		<verse number="31">A lei do seu Deus está em seu coração; os seus passos não resvalarão.</verse>
		<verse number="32">O ímpio espreita ao justo, e procura matá-lo.</verse>
		<verse number="33">O Senhor não o deixará em suas mãos, nem o condenará quando for julgado.</verse>
		<verse number="34">Espera no Senhor, e guarda o seu caminho, e te exaltará para herdares a terra; tu o verás quando os ímpios forem desarraigados.</verse>
		<verse number="35">Vi o ímpio com grande poder espalhar-se como a árvore verde na terra natal.</verse>
		<verse number="36">Mas passou e já não aparece; procurei-o, mas não se pôde encontrar.</verse>
		<verse number="37">Nota o homem sincero, e considera o reto, porque o fim desse homem é a paz.</verse>
		<verse number="38">Quanto aos transgressores, serão à uma destruídos, e as relíquias dos ímpios serão destruídas.</verse>
		<verse number="39">Mas a salvação dos justos vem do Senhor; ele é a sua fortaleza no tempo da angústia.</verse>
		<verse number="40">E o Senhor os ajudará e os livrará; ele os livrará dos ímpios e os salvará, porquanto confiam nele.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="38">
		<verse number="1">Ó Senhor, não me repreendas na tua ira, nem me castigues no teu furor.</verse>
		<verse number="2">Porque as tuas flechas se cravaram em mim, e a tua mão sobre mim desceu.</verse>
		<verse number="3">Não há coisa sã na minha carne, por causa da tua cólera; nem há paz em meus ossos, por causa do meu pecado.</verse>
		<verse number="4">Pois já as minhas iniqüidades ultrapassam a minha cabeça; como carga pesada são demais para as minhas forças.</verse>
		<verse number="5">As minhas chagas cheiram mal e estão corruptas, por causa da minha loucura.</verse>
		<verse number="6">Estou encurvado, estou muito abatido, ando lamentando todo o dia.</verse>
		<verse number="7">Porque as minhas ilhargas estão cheias de ardor, e não há coisa sã na minha carne.</verse>
		<verse number="8">Estou fraco e mui quebrantado; tenho rugido pela inquietação do meu coração.</verse>
		<verse number="9">Senhor, diante de ti está todo o meu desejo, e o meu gemido não te é oculto.</verse>
		<verse number="10">O meu coração dá voltas, a minha força me falta; quanto à luz dos meus olhos, ela me deixou.</verse>
		<verse number="11">Os meus amigos e os meus companheiros estão ao longe da minha chaga; e os meus parentes se põem à distância.</verse>
		<verse number="12">Também os que buscam a minha vida me armam laços e os que procuram o meu mal falam coisas que danificam, e imaginam astúcias todo o dia.</verse>
		<verse number="13">Mas eu, como surdo, não ouvia, e era como mudo, que não abre a boca.</verse>
		<verse number="14">Assim eu sou como homem que não ouve, e em cuja boca não há reprovação.</verse>
		<verse number="15">Porque em ti, Senhor, espero; tu, Senhor meu Deus, me ouvirás.</verse>
		<verse number="16">Porque dizia eu: Ouve-me, para que não se alegrem de mim. Quando escorrega o meu pé, eles se engrandecem contra mim.</verse>
		<verse number="17">Porque estou prestes a coxear; a minha dor está constantemente perante mim.</verse>
		<verse number="18">Porque eu declararei a minha iniqüidade; afligir-me-ei por causa do meu pecado.</verse>
		<verse number="19">Mas os meus inimigos estão vivos e são fortes, e os que sem causa me odeiam se multiplicam.</verse>
		<verse number="20">Os que dão mal pelo bem são meus adversários, porquanto eu sigo o que é bom.</verse>
		<verse number="21">Não me desampares, Senhor, meu Deus, não te alongues de mim.</verse>
		<verse number="22">Apressa-te em meu auxílio, Senhor, minha salvação.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="39">
		<verse number="1">Eu disse: Guardarei os meus caminhos para não pecar com a minha língua; guardarei a boca com um freio, enquanto o ímpio estiver diante de mim.</verse>
		<verse number="2">Com o silêncio fiquei mudo; calava-me mesmo acerca do bem, e a minha dor se agravou.</verse>
		<verse number="3">Esquentou-se-me o coração dentro de mim; enquanto eu meditava se acendeu um fogo; então falei com a minha língua:</verse>
		<verse number="4">Faze-me conhecer, Senhor, o meu fim, e a medida dos meus dias qual é, para que eu sinta quanto sou frágil.</verse>
		<verse number="5">Eis que fizeste os meus dias como a palmos; o tempo da minha vida é como nada diante de ti; na verdade, todo homem, por mais firme que esteja, é totalmente vaidade. (Selá.)</verse>
		<verse number="6">Na verdade, todo homem anda numa và aparência; na verdade, em vão se inquietam; amontoam riquezas, e não sabem quem as levará.</verse>
		<verse number="7">Agora, pois, Senhor, que espero eu? A minha esperança está em ti.</verse>
		<verse number="8">Livra-me de todas as minhas transgressões; não me faças o opróbrio dos loucos.</verse>
		<verse number="9">Emudeci; não abro a minha boca, porquanto tu o fizeste.</verse>
		<verse number="10">Tira de sobre mim a tua praga; estou desfalecido pelo golpe da tua mão.</verse>
		<verse number="11">Quando castigas o homem, com repreensões por causa da iniqüidade, fazes com que a sua beleza se consuma como a traça; assim todo homem é vaidade. (Selá.)</verse>
		<verse number="12">Ouve, Senhor, a minha oração, e inclina os teus ouvidos ao meu clamor; não te cales perante as minhas lágrimas, porque sou um estrangeiro contigo e peregrino, como todos os meus pais.</verse>
		<verse number="13">Poupa-me, até que tome alento, antes que me vá, e não seja mais.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="40">
		<verse number="1">Esperei com paciência no SENHOR, e ele se inclinou para mim, e ouviu o meu clamor.</verse>
		<verse number="2">Tirou-me dum lago horrível, dum charco de lodo, pôs os meus pés sobre uma rocha, firmou os meus passos.</verse>
		<verse number="3">E pôs um novo cântico na minha boca, um hino ao nosso Deus; muitos o verão, e temerão, e confiarão no Senhor.</verse>
		<verse number="4">Bem-aventurado o homem que põe no Senhor a sua confiança, e que não respeita os soberbos nem os que se desviam para a mentira.</verse>
		<verse number="5">Muitas são, Senhor meu Deus, as maravilhas que tens operado para conosco, e os teus pensamentos não se podem contar diante de ti; se eu os quisera anunciar, e deles falar, são mais do que se podem contar.</verse>
		<verse number="6">Sacrifício e oferta não quiseste; os meus ouvidos abriste; holocausto e expiação pelo pecado não reclamaste.</verse>
		<verse number="7">Então disse: Eis aqui venho; no rolo do livro de mim está escrito.</verse>
		<verse number="8">Deleito-me em fazer a tua vontade, ó Deus meu; sim, a tua lei está dentro do meu coração.</verse>
		<verse number="9">Preguei a justiça na grande congregação; eis que não retive os meus lábios, Senhor, tu o sabes.</verse>
		<verse number="10">Não escondi a tua justiça dentro do meu coração; apregoei a tua fidelidade e a tua salvação. Não escondi da grande congregação a tua benignidade e a tua verdade.</verse>
		<verse number="11">Não retires de mim, Senhor, as tuas misericórdias; guardem-me continuamente a tua benignidade e a tua verdade.</verse>
		<verse number="12">Porque males sem número me têm rodeado; as minhas iniqüidades me prenderam de modo que não posso olhar para cima. São mais numerosas do que os cabelos da minha cabeça; assim desfalece o meu coração.</verse>
		<verse number="13">Digna-te, Senhor, livrar-me: Senhor, apressa-te em meu auxílio.</verse>
		<verse number="14">Sejam à uma confundidos e envergonhados os que buscam a minha vida para destruí-la; tornem atrás e confundam-se os que me querem mal.</verse>
		<verse number="15">Desolados sejam em pago da sua afronta os que me dizem: Ah! Ah!</verse>
		<verse number="16">Folguem e alegrem-se em ti os que te buscam; digam constantemente os que amam a tua salvação: Magnificado seja o Senhor.</verse>
		<verse number="17">Mas eu sou pobre e necessitado; contudo o Senhor cuida de mim. Tu és o meu auxílio e o meu libertador; não te detenhas, ó meu Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="41">
		<verse number="1">Bem-aventurado é aquele que atende ao pobre; o SENHOR o livrará no dia do mal.</verse>
		<verse number="2">O Senhor o livrará, e o conservará em vida; será abençoado na terra, e tu não o entregarás à vontade de seus inimigos.</verse>
		<verse number="3">O Senhor o sustentará no leito da enfermidade; tu o restaurarás da sua cama de doença.</verse>
		<verse number="4">Dizia eu: Senhor, tem piedade de mim; sara a minha alma, porque pequei contra ti.</verse>
		<verse number="5">Os meus inimigos falam mal de mim, dizendo: Quando morrerá ele, e perecerá o seu nome?</verse>
		<verse number="6">E, se algum deles vem me ver, fala coisas vãs; no seu coração amontoa a maldade; saindo para fora, é disso que fala.</verse>
		<verse number="7">Todos os que me odeiam murmuram à uma contra mim; contra mim imaginam o mal, dizendo:</verse>
		<verse number="8">Uma doença má se lhe tem apegado; e agora que está deitado, não se levantará mais.</verse>
		<verse number="9">Até o meu próprio amigo íntimo, em quem eu tanto confiava, que comia do meu pão, levantou contra mim o seu calcanhar.</verse>
		<verse number="10">Porém tu, Senhor, tem piedade de mim, e levanta-me, para que eu lhes dê o pago.</verse>
		<verse number="11">Por isto conheço eu que tu me favoreces: que o meu inimigo não triunfa de mim.</verse>
		<verse number="12">Quanto a mim, tu me sustentas na minha sinceridade, e me puseste diante da tua face para sempre.</verse>
		<verse number="13">Bendito seja o Senhor Deus de Israel de século em século. Amém e Amém.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="42">
		<verse number="1">Assim como o cervo brama pelas correntes das águas, assim suspira a minha alma por ti, ó Deus!</verse>
		<verse number="2">A minha alma tem sede de Deus, do Deus vivo; quando entrarei e me apresentarei ante a face de Deus?</verse>
		<verse number="3">As minhas lágrimas servem-me de mantimento de dia e de noite, enquanto me dizem constantemente: Onde está o teu Deus?</verse>
		<verse number="4">Quando me lembro disto, dentro de mim derramo a minha alma; pois eu havia ido com a multidão. Fui com eles à casa de Deus, com voz de alegria e louvor, com a multidão que festejava.</verse>
		<verse number="5">Por que estás abatida, ó minha alma, e por que te perturbas em mim? Espera em Deus, pois ainda o louvarei pela salvação da sua face.</verse>
		<verse number="6">Ó meu Deus, dentro de mim a minha alma está abatida; por isso lembro-me de ti desde a terra do Jordão, e desde os hermonitas, desde o pequeno monte.</verse>
		<verse number="7">Um abismo chama outro abismo, ao ruído das tuas catadupas; todas as tuas ondas e as tuas vagas têm passado sobre mim.</verse>
		<verse number="8">Contudo o Senhor mandará a sua misericórdia de dia, e de noite a sua canção estará comigo, uma oração ao Deus da minha vida.</verse>
		<verse number="9">Direi a Deus, minha rocha: Por que te esqueceste de mim? Por que ando lamentando por causa da opressão do inimigo?</verse>
		<verse number="10">Com ferida mortal em meus ossos me afrontam os meus adversários, quando todo dia me dizem: Onde está o teu Deus?</verse>
		<verse number="11">Por que estás abatida, ó minha alma, e por que te perturbas dentro de mim? Espera em Deus, pois ainda o louvarei, o qual é a salvação da minha face, e o meu Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="43">
		<verse number="1">Faze-me justiça, ó Deus, e pleiteia a minha causa contra a nação ímpia. Livra-me do homem fraudulento e injusto.</verse>
		<verse number="2">Pois tu és o Deus da minha fortaleza; por que me rejeitas? Por que ando lamentando por causa da opressão do inimigo?</verse>
		<verse number="3">Envia a tua luz e a tua verdade, para que me guiem e me levem ao teu santo monte, e aos teus tabernáculos.</verse>
		<verse number="4">Então irei ao altar de Deus, a Deus, que é a minha grande alegria, e com harpa te louvarei, ó Deus, Deus meu.</verse>
		<verse number="5">Por que estás abatida, ó minha alma? E por que te perturbas dentro de mim? Espera em Deus, pois ainda o louvarei, o qual é a salvação da minha face e Deus meu.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="44">
		<verse number="1">Ó Deus, nós ouvimos com os nossos ouvidos, e nossos pais nos têm contado a obra que fizeste em seus dias, nos tempos da antiguidade.</verse>
		<verse number="2">Como expulsaste os gentios com a tua mão e os plantaste a eles; como afligiste os povos e os derrubaste.</verse>
		<verse number="3">Pois não conquistaram a terra pela sua espada, nem o seu braço os salvou, mas a tua destra e o teu braço, e a luz da tua face, porquanto te agradaste deles.</verse>
		<verse number="4">Tu és o meu Rei, ó Deus; ordena salvações para Jacó.</verse>
		<verse number="5">Por ti venceremos os nossos inimigos; pelo teu nome pisaremos os que se levantam contra nós.</verse>
		<verse number="6">Pois eu não confiarei no meu arco, nem a minha espada me salvará.</verse>
		<verse number="7">Mas tu nos salvaste dos nossos inimigos, e confundiste os que nos odiavam.</verse>
		<verse number="8">Em Deus nos gloriamos todo o dia, e louvamos o teu nome eternamente. (Selá.)</verse>
		<verse number="9">Mas agora tu nos rejeitaste e nos confundiste, e não sais com os nossos exércitos.</verse>
		<verse number="10">Tu nos fazes retirar do inimigo, e aqueles que nos odeiam nos saqueiam para si.</verse>
		<verse number="11">Tu nos entregaste como ovelhas para comer, e nos espalhaste entre os gentios.</verse>
		<verse number="12">Tu vendes por nada o teu povo, e não aumentas a tua riqueza com o seu preço.</verse>
		<verse number="13">Tu nos pões por opróbrio aos nossos vizinhos, por escárnio e zombaria daqueles que estão à roda de nós.</verse>
		<verse number="14">Tu nos pões por provérbio entre os gentios, por movimento de cabeça entre os povos.</verse>
		<verse number="15">A minha confusão está constantemente diante de mim, e a vergonha do meu rosto me cobre,</verse>
		<verse number="16">À voz daquele que afronta e blasfema, por causa do inimigo e do vingador.</verse>
		<verse number="17">Tudo isto nos sobreveio; contudo não nos esquecemos de ti, nem nos houvemos falsamente contra a tua aliança.</verse>
		<verse number="18">O nosso coração não voltou atrás, nem os nossos passos se desviaram das tuas veredas;</verse>
		<verse number="19">Ainda que nos quebrantaste num lugar de dragões, e nos cobriste com a sombra da morte.</verse>
		<verse number="20">Se nós esquecemos o nome do nosso Deus, e estendemos as nossas mãos para um deus estranho,</verse>
		<verse number="21">Porventura não esquadrinhará Deus isso? Pois ele sabe os segredos do coração.</verse>
		<verse number="22">Sim, por amor de ti, somos mortos todo o dia; somos reputados como ovelhas para o matadouro.</verse>
		<verse number="23">Desperta, por que dormes, Senhor? Acorda, não nos rejeites para sempre.</verse>
		<verse number="24">Por que escondes a tua face, e te esqueces da nossa miséria e da nossa opressão?</verse>
		<verse number="25">Pois a nossa alma está abatida até ao pó; o nosso ventre se apega à terra.</verse>
		<verse number="26">Levanta-te em nosso auxílio, e resgata-nos por amor das tuas misericórdias.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="45">
		<verse number="1">O meu coração ferve com palavras boas, falo do que tenho feito no tocante ao Rei. A minha língua é a pena de um destro escritor.</verse>
		<verse number="2">Tu és mais formoso do que os filhos dos homens; a graça se derramou em teus lábios; por isso Deus te abençoou para sempre.</verse>
		<verse number="3">Cinge a tua espada à coxa, ó valente, com a tua glória e a tua majestade.</verse>
		<verse number="4">E neste teu esplendor cavalga prosperamente, por causa da verdade, da mansidão e da justiça; e a tua destra te ensinará coisas terríveis.</verse>
		<verse number="5">As tuas flechas são agudas no coração dos inimigos do rei, e por elas os povos caíram debaixo de ti.</verse>
		<verse number="6">O teu trono, ó Deus, é eterno e perpétuo; o cetro do teu reino é um cetro de eqüidade.</verse>
		<verse number="7">Tu amas a justiça e odeias a impiedade; por isso Deus, o teu Deus, te ungiu com óleo de alegria mais do que a teus companheiros.</verse>
		<verse number="8">Todas as tuas vestes cheiram a mirra e aloés e cássia, desde os palácios de marfim de onde te alegram.</verse>
		<verse number="9">As filhas dos reis estavam entre as tuas ilustres mulheres; à tua direita estava a rainha ornada de finíssimo ouro de Ofir.</verse>
		<verse number="10">Ouve, filha, e olha, e inclina os teus ouvidos; esquece-te do teu povo e da casa do teu pai.</verse>
		<verse number="11">Então o rei se afeiçoará da tua formosura, pois ele é teu Senhor; adora-o.</verse>
		<verse number="12">E a filha de Tiro estará ali com presentes; os ricos do povo suplicarão o teu favor.</verse>
		<verse number="13">A filha do rei é toda ilustre lá dentro; o seu vestido é entretecido de ouro.</verse>
		<verse number="14">Levá-la-ão ao rei com vestidos bordados; as virgens que a acompanham a trarão a ti.</verse>
		<verse number="15">Com alegria e regozijo as trarão; elas entrarão no palácio do rei.</verse>
		<verse number="16">Em lugar de teus pais estarão teus filhos; deles farás príncipes sobre toda a terra.</verse>
		<verse number="17">Farei lembrado o teu nome de geração em geração; por isso os povos te louvarão eternamente.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="46">
		<verse number="1">Deus é o nosso refúgio e fortaleza, socorro bem presente na angústia.</verse>
		<verse number="2">Portanto não temeremos, ainda que a terra se mude, e ainda que os montes se transportem para o meio dos mares.</verse>
		<verse number="3">Ainda que as águas rujam e se perturbem, ainda que os montes se abalem pela sua braveza. (Selá.)</verse>
		<verse number="4">Há um rio cujas correntes alegram a cidade de Deus, o santuário das moradas do Altíssimo.</verse>
		<verse number="5">Deus está no meio dela; não se abalará. Deus a ajudará, já ao romper da manhã.</verse>
		<verse number="6">Os gentios se embraveceram; os reinos se moveram; ele levantou a sua voz e a terra se derreteu.</verse>
		<verse number="7">O Senhor dos Exércitos está conosco; o Deus de Jacó é o nosso refúgio. (Selá.)</verse>
		<verse number="8">Vinde, contemplai as obras do Senhor; que desolações tem feito na terra!</verse>
		<verse number="9">Ele faz cessar as guerras até ao fim da terra; quebra o arco e corta a lança; queima os carros no fogo.</verse>
		<verse number="10">Aquietai-vos, e sabei que eu sou Deus; serei exaltado entre os gentios; serei exaltado sobre a terra.</verse>
		<verse number="11">O Senhor dos Exércitos está conosco; o Deus de Jacó é o nosso refúgio. (Selá.)</verse>
	</chapter>
	<chapter number="47">
		<verse number="1">Batei palmas, todos os povos; aclamai a Deus com voz de triunfo.</verse>
		<verse number="2">Porque o Senhor Altíssimo é tremendo, e Rei grande sobre toda a terra.</verse>
		<verse number="3">Ele nos subjugará os povos e as nações debaixo dos nossos pés.</verse>
		<verse number="4">Escolherá para nós a nossa herança, a glória de Jacó, a quem amou. (Selá.)</verse>
		<verse number="5">Deus subiu com júbilo, o Senhor subiu ao som de trombeta.</verse>
		<verse number="6">Cantai louvores a Deus, cantai louvores; cantai louvores ao nosso Rei, cantai louvores.</verse>
		<verse number="7">Pois Deus é o Rei de toda a terra, cantai louvores com inteligência.</verse>
		<verse number="8">Deus reina sobre os gentios; Deus se assenta sobre o trono da sua santidade.</verse>
		<verse number="9">Os príncipes do povo se ajuntam, o povo do Deus de Abraão; porque os escudos da terra são de Deus. Ele está muito elevado!</verse>
	</chapter>
	<chapter number="48">
		<verse number="1">Grande é o SENHOR e mui digno de louvor, na cidade do nosso Deus, no seu monte santo.</verse>
		<verse number="2">Formoso de sítio, e alegria de toda a terra é o monte Sião sobre os lados do norte, a cidade do grande Rei.</verse>
		<verse number="3">Deus é conhecido nos seus palácios por um alto refúgio.</verse>
		<verse number="4">Porque eis que os reis se ajuntaram; eles passaram juntos.</verse>
		<verse number="5">Viram-no e ficaram maravilhados; ficaram assombrados e se apressaram em fugir.</verse>
		<verse number="6">Tremor ali os tomou, e dores como de mulher de parto.</verse>
		<verse number="7">Tu quebras as naus de Társis com um vento oriental.</verse>
		<verse number="8">Como o ouvimos, assim o vimos na cidade do Senhor dos Exércitos, na cidade do nosso Deus. Deus a confirmará para sempre. (Selá.)</verse>
		<verse number="9">Lembramo-nos, ó Deus, da tua benignidade, no meio do teu templo.</verse>
		<verse number="10">Segundo é o teu nome, ó Deus, assim é o teu louvor, até aos fins da terra; a tua mão direita está cheia de justiça.</verse>
		<verse number="11">Alegre-se o monte de Sião; alegrem-se as filhas de Judá por causa dos teus juízos.</verse>
		<verse number="12">Rodeai Sião, e cercai-a, contai as suas torres.</verse>
		<verse number="13">Marcai bem os seus antemuros, considerai os seus palácios, para que o conteis à geração seguinte.</verse>
		<verse number="14">Porque este Deus é o nosso Deus para sempre; ele será nosso guia até à morte.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="49">
		<verse number="1">Ouvi isto, vós todos os povos; inclinai os ouvidos, todos os moradores do mundo,</verse>
		<verse number="2">Tanto baixos como altos, tanto ricos como pobres.</verse>
		<verse number="3">A minha boca falará de sabedoria, e a meditação do meu coração será de entendimento.</verse>
		<verse number="4">Inclinarei os meus ouvidos a uma parábola; declararei o meu enigma na harpa.</verse>
		<verse number="5">Por que temerei eu nos dias maus, quando me cercar a iniqüidade dos que me armam ciladas?</verse>
		<verse number="6">Aqueles que confiam na sua fazenda, e se gloriam na multidão das suas riquezas,</verse>
		<verse number="7">Nenhum deles de modo algum pode remir a seu irmão, ou dar a Deus o resgate dele.</verse>
		<verse number="8">(Pois a redenção da sua alma é caríssima, e cessará para sempre),</verse>
		<verse number="9">Para que viva para sempre, e não veja corrupção.</verse>
		<verse number="10">Porque ele vê que os sábios morrem; perecem igualmente tanto o louco como o brutal, e deixam a outros os seus bens.</verse>
		<verse number="11">O seu pensamento interior é que as suas casas serão perpétuas e as suas habitações de geração em geração; dão às suas terras os seus próprios nomes.</verse>
		<verse number="12">Todavia o homem que está em honra não permanece; antes é como os animais, que perecem.</verse>
		<verse number="13">Este caminho deles é a sua loucura; contudo a sua posteridade aprova as suas palavras. (Selá.)</verse>
		<verse number="14">Como ovelhas são postos na sepultura; a morte se alimentará deles e os retos terão domínio sobre eles na manhã, e a sua formosura se consumirá na sepultura, a habitação deles.</verse>
		<verse number="15">Mas Deus remirá a minha alma do poder da sepultura, pois me receberá. (Selá.)</verse>
		<verse number="16">Não temas, quando alguém se enriquece, quando a glória da sua casa se engrandece.</verse>
		<verse number="17">Porque, quando morrer, nada levará consigo, nem a sua glória o acompanhará.</verse>
		<verse number="18">Ainda que na sua vida ele bendisse a sua alma; e os homens te louvarão, quando fizeres bem a ti mesmo,</verse>
		<verse number="19">Irá para a geração de seus pais; eles nunca verão a luz.</verse>
		<verse number="20">O homem que está em honra, e não tem entendimento, é semelhante aos animais, que perecem.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="50">
		<verse number="1">O Deus poderoso, o SENHOR, falou e chamou a terra desde o nascimento do sol até ao seu ocaso.</verse>
		<verse number="2">Desde Sião, a perfeição da formosura, resplandeceu Deus.</verse>
		<verse number="3">Virá o nosso Deus, e não se calará; um fogo se irá consumindo diante dele, e haverá grande tormenta ao redor dele.</verse>
		<verse number="4">Chamará os céus lá do alto, e a terra, para julgar o seu povo.</verse>
		<verse number="5">Ajuntai-me os meus santos, aqueles que fizeram comigo uma aliança com sacrifícios.</verse>
		<verse number="6">E os céus anunciarão a sua justiça; pois Deus mesmo é o Juiz. (Selá.)</verse>
		<verse number="7">Ouve, povo meu, e eu falarei; ó Israel, e eu protestarei contra ti: Sou Deus, sou o teu Deus.</verse>
		<verse number="8">Não te repreenderei pelos teus sacrifícios, ou holocaustos, que estão continuamente perante mim.</verse>
		<verse number="9">Da tua casa não tirarei bezerro, nem bodes dos teus currais.</verse>
		<verse number="10">Porque meu é todo animal da selva, e o gado sobre milhares de montanhas.</verse>
		<verse number="11">Conheço todas as aves dos montes; e minhas são todas as feras do campo.</verse>
		<verse number="12">Se eu tivesse fome, não to diria, pois meu é o mundo e toda a sua plenitude.</verse>
		<verse number="13">Comerei eu carne de touros? ou beberei sangue de bodes?</verse>
		<verse number="14">Oferece a Deus sacrifício de louvor, e paga ao Altíssimo os teus votos.</verse>
		<verse number="15">E invoca-me no dia da angústia; eu te livrarei, e tu me glorificarás.</verse>
		<verse number="16">Mas ao ímpio diz Deus: Que fazes tu em recitar os meus estatutos, e em tomar a minha aliança na tua boca?</verse>
		<verse number="17">Visto que odeias a correção, e lanças as minhas palavras para detrás de ti.</verse>
		<verse number="18">Quando vês o ladrão, consentes com ele, e tens a tua parte com adúlteros.</verse>
		<verse number="19">Soltas a tua boca para o mal, e a tua língua compõe o engano.</verse>
		<verse number="20">Assentas-te a falar contra teu irmão; falas mal contra o filho de tua mãe.</verse>
		<verse number="21">Estas coisas tens feito, e eu me calei; pensavas que era tal como tu, mas eu te argüirei, e as porei por ordem diante dos teus olhos:</verse>
		<verse number="22">Ouvi pois isto, vós que vos esqueceis de Deus; para que eu vos não faça em pedaços, sem haver quem vos livre.</verse>
		<verse number="23">Aquele que oferece o sacrifício de louvor me glorificará; e àquele que bem ordena o seu caminho eu mostrarei a salvação de Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="51">
		<verse number="1">Tem misericórdia de mim, ó Deus, segundo a tua benignidade; apaga as minhas transgressões, segundo a multidão das tuas misericórdias.</verse>
		<verse number="2">Lava-me completamente da minha iniqüidade, e purifica-me do meu pecado.</verse>
		<verse number="3">Porque eu conheço as minhas transgressões, e o meu pecado está sempre diante de mim.</verse>
		<verse number="4">Contra ti, contra ti somente pequei, e fiz o que é mal à tua vista, para que sejas justificado quando falares, e puro quando julgares.</verse>
		<verse number="5">Eis que em iniqüidade fui formado, e em pecado me concebeu minha mãe.</verse>
		<verse number="6">Eis que amas a verdade no íntimo, e no oculto me fazes conhecer a sabedoria.</verse>
		<verse number="7">Purifica-me com hissopo, e ficarei puro; lava-me, e ficarei mais branco do que a neve.</verse>
		<verse number="8">Faze-me ouvir júbilo e alegria, para que gozem os ossos que tu quebraste.</verse>
		<verse number="9">Esconde a tua face dos meus pecados, e apaga todas as minhas iniqüidades.</verse>
		<verse number="10">Cria em mim, ó Deus, um coração puro, e renova em mim um espírito reto.</verse>
		<verse number="11">Não me lances fora da tua presença, e não retires de mim o teu Espírito Santo.</verse>
		<verse number="12">Torna a dar-me a alegria da tua salvação, e sustém-me com um espírito voluntário.</verse>
		<verse number="13">Então ensinarei aos transgressores os teus caminhos, e os pecadores a ti se converterão.</verse>
		<verse number="14">Livra-me dos crimes de sangue, ó Deus, Deus da minha salvação, e a minha língua louvará altamente a tua justiça.</verse>
		<verse number="15">Abre, Senhor, os meus lábios, e a minha boca entoará o teu louvor.</verse>
		<verse number="16">Pois não desejas sacrifícios, senão eu os daria; tu não te deleitas em holocaustos.</verse>
		<verse number="17">Os sacrifícios para Deus são o espírito quebrantado; a um coração quebrantado e contrito não desprezarás, ó Deus.</verse>
		<verse number="18">Faze o bem a Sião, segundo a tua boa vontade; edifica os muros de Jerusalém.</verse>
		<verse number="19">Então te agradarás dos sacrifícios de justiça, dos holocaustos e das ofertas queimadas; então se oferecerão novilhos sobre o teu altar.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="52">
		<verse number="1">Por que te glorias na malícia, ó homem poderoso? Pois a bondade de Deus permanece continuamente.</verse>
		<verse number="2">A tua língua intenta o mal, como uma navalha amolada, traçando enganos.</verse>
		<verse number="3">Tu amas mais o mal do que o bem, e a mentira mais do que o falar a retidão. (Selá.)</verse>
		<verse number="4">Amas todas as palavras devoradoras, ó língua fraudulenta.</verse>
		<verse number="5">Também Deus te destruirá para sempre; arrebatar-te-á e arrancar-te-á da tua habitação, e desarraigar-te-á da terra dos viventes. (Selá.)</verse>
		<verse number="6">E os justos o verão, e temerão: e se rirão dele, dizendo:</verse>
		<verse number="7">Eis aqui o homem que não pôs em Deus a sua fortaleza, antes confiou na abundância das suas riquezas, e se fortaleceu na sua maldade.</verse>
		<verse number="8">Mas eu sou como a oliveira verde na casa de Deus; confio na misericórdia de Deus para sempre, eternamente.</verse>
		<verse number="9">Para sempre te louvarei, porque tu o fizeste, e esperarei no teu nome, porque é bom diante de teus santos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="53">
		<verse number="1">Disse o néscio no seu coração: Não há Deus. Têm-se corrompido, e cometido abominável iniqüidade; não há ninguém que faça o bem.</verse>
		<verse number="2">Deus olhou desde os céus para os filhos dos homens, para ver se havia algum que tivesse entendimento e buscasse a Deus.</verse>
		<verse number="3">Desviaram-se todos, e juntamente se fizeram imundos; não há quem faça o bem, não, nem sequer um.</verse>
		<verse number="4">Acaso não têm conhecimento os que praticam a iniqüidade, os quais comem o meu povo como se comessem pão? Eles não invocaram a Deus.</verse>
		<verse number="5">Ali se acharam em grande temor, onde não havia temor, pois Deus espalhou os ossos daquele que te cercava; tu os confundiste, porque Deus os rejeitou.</verse>
		<verse number="6">Oh! se já de Sião viesse a salvação de Israel! Quando Deus fizer voltar os cativos do seu povo, então se regozijará Jacó e se alegrará Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="54">
		<verse number="1">Salva-me, ó Deus, pelo teu nome, e faze-me justiça pelo teu poder.</verse>
		<verse number="2">Ó Deus, ouve a minha oração, inclina os teus ouvidos às palavras da minha boca.</verse>
		<verse number="3">Porque os estranhos se levantam contra mim, e tiranos procuram a minha vida; não têm posto Deus perante os seus olhos. (Selá.)</verse>
		<verse number="4">Eis que Deus é o meu ajudador, o Senhor está com aqueles que sustêm a minha alma.</verse>
		<verse number="5">Ele recompensará com o mal os meus inimigos. Destrói-os na tua verdade.</verse>
		<verse number="6">Eu te oferecerei voluntariamente sacrifícios; louvarei o teu nome, ó Senhor, porque é bom,</verse>
		<verse number="7">Pois me tem livrado de toda a angústia; e os meus olhos viram o meu desejo sobre os meus inimigos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="55">
		<verse number="1">Inclina, ó Deus, os teus ouvidos à minha oração, e não te escondas da minha súplica.</verse>
		<verse number="2">Atende-me, e ouve-me; lamento na minha queixa, e faço ruído,</verse>
		<verse number="3">Pelo clamor do inimigo e por causa da opressão do ímpio; pois lançam sobre mim a iniqüidade, e com furor me odeiam.</verse>
		<verse number="4">O meu coração está dolorido dentro de mim, e terrores da morte caíram sobre mim.</verse>
		<verse number="5">Temor e tremor vieram sobre mim; e o horror me cobriu.</verse>
		<verse number="6">Assim eu disse: Oh! quem me dera asas como de pomba! Então voaria, e estaria em descanso.</verse>
		<verse number="7">Eis que fugiria para longe, e pernoitaria no deserto. (Selá.)</verse>
		<verse number="8">Apressar-me-ia a escapar da fúria do vento e da tempestade.</verse>
		<verse number="9">Despedaça, Senhor, e divide as suas línguas, pois tenho visto violência e contenda na cidade.</verse>
		<verse number="10">De dia e de noite a cercam sobre os seus muros; iniqüidade e malícia estão no meio dela.</verse>
		<verse number="11">Maldade há dentro dela; astúcia e engano não se apartam das suas ruas.</verse>
		<verse number="12">Pois não era um inimigo que me afrontava; então eu o teria suportado; nem era o que me odiava que se engrandecia contra mim, porque dele me teria escondido.</verse>
		<verse number="13">Mas eras tu, homem meu igual, meu guia e meu íntimo amigo.</verse>
		<verse number="14">Consultávamos juntos suavemente, e andávamos em companhia na casa de Deus.</verse>
		<verse number="15">A morte os assalte, e vivos desçam ao inferno; porque há maldade nas suas habitações e no meio deles.</verse>
		<verse number="16">Eu, porém, invocarei a Deus, e o Senhor me salvará.</verse>
		<verse number="17">De tarde e de manhã e ao meio-dia orarei; e clamarei, e ele ouvirá a minha voz.</verse>
		<verse number="18">Livrou em paz a minha alma da peleja que havia contra mim; pois havia muitos comigo.</verse>
		<verse number="19">Deus ouvirá, e os afligirá. Aquele que preside desde a antiguidade (Selá), porque não há neles nenhuma mudança, e portanto não temem a Deus.</verse>
		<verse number="20">Tal homem pôs as suas mãos naqueles que têm paz com ele; quebrou a sua aliança.</verse>
		<verse number="21">As palavras da sua boca eram mais macias do que a manteiga, mas havia guerra no seu coração: as suas palavras eram mais brandas do que o azeite; contudo, eram espadas desembainhadas.</verse>
		<verse number="22">Lança o teu cuidado sobre o Senhor, e ele te susterá; não permitirá jamais que o justo seja abalado.</verse>
		<verse number="23">Mas tu, ó Deus, os farás descer ao poço da perdição; homens de sangue e de fraude não viverão metade dos seus dias; mas eu em ti confiarei.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="56">
		<verse number="1">Tem misericórdia de mim, ó Deus, porque o homem procura devorar-me; pelejando todo dia, me oprime.</verse>
		<verse number="2">Os meus inimigos procuram devorar-me todo dia; pois são muitos os que pelejam contra mim, ó Altíssimo.</verse>
		<verse number="3">Em qualquer tempo em que eu temer, confiarei em ti.</verse>
		<verse number="4">Em Deus louvarei a sua palavra, em Deus pus a minha confiança; não temerei o que me possa fazer a carne.</verse>
		<verse number="5">Todos os dias torcem as minhas palavras; todos os seus pensamentos são contra mim para o mal.</verse>
		<verse number="6">Ajuntam-se, escondem-se, marcam os meus passos, como aguardando a minha alma.</verse>
		<verse number="7">Porventura escaparão eles por meio da sua iniqüidade? Ó Deus, derruba os povos na tua ira!</verse>
		<verse number="8">Tu contas as minhas vagueações; põe as minhas lágrimas no teu odre. Não estão elas no teu livro?</verse>
		<verse number="9">Quando eu a ti clamar, então voltarão para trás os meus inimigos: isto sei eu, porque Deus é por mim.</verse>
		<verse number="10">Em Deus louvarei a sua palavra; no Senhor louvarei a sua palavra.</verse>
		<verse number="11">Em Deus tenho posto a minha confiança; não temerei o que me possa fazer o homem.</verse>
		<verse number="12">Os teus votos estão sobre mim, ó Deus; eu te renderei ações de graças;</verse>
		<verse number="13">Pois tu livraste a minha alma da morte; não livrarás os meus pés da queda, para andar diante de Deus na luz dos viventes?</verse>
	</chapter>
	<chapter number="57">
		<verse number="1">Tem misericórdia de mim, ó Deus, tem misericórdia de mim, porque a minha alma confia em ti; e à sombra das tuas asas me abrigo, até que passem as calamidades.</verse>
		<verse number="2">Clamarei ao Deus altíssimo, ao Deus que por mim tudo executa.</verse>
		<verse number="3">Ele enviará desde os céus, e me salvará do desprezo daquele que procurava devorar-me. (Selá.) Deus enviará a sua misericórdia e a sua verdade.</verse>
		<verse number="4">A minha alma está entre leões, e eu estou entre aqueles que estão abrasados, filhos dos homens, cujos dentes são lanças e flechas, e a sua língua espada afiada.</verse>
		<verse number="5">Sê exaltado, ó Deus, sobre os céus; seja a tua glória sobre toda a terra.</verse>
		<verse number="6">Armaram uma rede aos meus passos; a minha alma está abatida. Cavaram uma cova diante de mim, porém eles mesmos caíram no meio dela. (Selá.)</verse>
		<verse number="7">Preparado está o meu coração, ó Deus, preparado está o meu coração; cantarei, e darei louvores.</verse>
		<verse number="8">Desperta, glória minha; despertai, saltério e harpa; eu mesmo despertarei ao romper da alva.</verse>
		<verse number="9">Louvar-te-ei, Senhor, entre os povos; eu te cantarei entre as nações.</verse>
		<verse number="10">Pois a tua misericórdia é grande até aos céus, e a tua verdade até às nuvens.</verse>
		<verse number="11">Sê exaltado, ó Deus, sobre os céus; e seja a tua glória sobre toda a terra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="58">
		<verse number="1">Acaso falais vós, deveras, ó congregação, a justiça? Julgais retamente, ó filhos dos homens?</verse>
		<verse number="2">Antes no coração forjais iniqüidades; sobre a terra pesais a violência das vossas mãos.</verse>
		<verse number="3">Alienam-se os ímpios desde a madre; andam errados desde que nasceram, falando mentiras.</verse>
		<verse number="4">O seu veneno é semelhante ao veneno da serpente; são como a víbora surda, que tapa os ouvidos,</verse>
		<verse number="5">Para não ouvir a voz dos encantadores, do encantador sábio em encantamentos.</verse>
		<verse number="6">Ó Deus, quebra-lhes os dentes nas suas bocas; arranca, Senhor, os queixais aos filhos dos leões.</verse>
		<verse number="7">Escorram como águas que correm constantemente. Quando ele armar as suas flechas, fiquem feitas em pedaços.</verse>
		<verse number="8">Como a lesma se derrete, assim se vá cada um deles; como o aborto duma mulher, que nunca viu o sol.</verse>
		<verse number="9">Antes que as vossas panelas sintam o calor dos espinhos, como por um redemoinho os arrebatará ele, vivo e em indignação.</verse>
		<verse number="10">O justo se alegrará quando vir a vingança; lavará os seus pés no sangue do ímpio.</verse>
		<verse number="11">Então dirá o homem: Deveras há uma recompensa para o justo; deveras há um Deus que julga na terra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="59">
		<verse number="1">Livra-me, meu Deus, dos meus inimigos, defende-me daqueles que se levantam contra mim.</verse>
		<verse number="2">Livra-me dos que praticam a iniqüidade, e salva-me dos homens sanguinários.</verse>
		<verse number="3">Pois eis que põem ciladas à minha alma; os fortes se ajuntam contra mim, não por transgressão minha ou por pecado meu, ó Senhor.</verse>
		<verse number="4">Eles correm, e se preparam, sem culpa minha; desperta para me ajudares, e olha.</verse>
		<verse number="5">Tu, pois, ó Senhor, Deus dos Exércitos, Deus de Israel, desperta para visitares todos os gentios; não tenhas misericórdia de nenhum dos pérfidos que praticam a iniqüidade. (Selá.)</verse>
		<verse number="6">Voltam à tarde; dão ganidos como cães, e rodeiam a cidade.</verse>
		<verse number="7">Eis que eles dão gritos com as suas bocas; espadas estão nos seus lábios, porque, dizem eles: Quem ouve?</verse>
		<verse number="8">Mas tu, Senhor, te rirás deles; zombarás de todos os gentios;</verse>
		<verse number="9">Por causa da sua força eu te aguardarei; pois Deus é a minha alta defesa.</verse>
		<verse number="10">O Deus da minha misericórdia virá ao meu encontro; Deus me fará ver o meu desejo sobre os meus inimigos.</verse>
		<verse number="11">Não os mates, para que o meu povo não se esqueça; espalha-os pelo teu poder, e abate-os, ó Senhor, nosso escudo.</verse>
		<verse number="12">Pelo pecado da sua boca e pelas palavras dos seus lábios, fiquem presos na sua soberba, e pelas maldições e pelas mentiras que falam.</verse>
		<verse number="13">Consome-os na tua indignação, consome-os, para que não existam, e para que saibam que Deus reina em Jacó até aos fins da terra. (Selá.)</verse>
		<verse number="14">E tornem a vir à tarde, e dêem ganidos como cães, e cerquem a cidade.</verse>
		<verse number="15">Vagueiem para cima e para baixo por mantimento, e passem a noite sem se saciarem.</verse>
		<verse number="16">Eu, porém, cantarei a tua força; pela manhã louvarei com alegria a tua misericórdia; porquanto tu foste o meu alto refúgio, e proteção no dia da minha angústia.</verse>
		<verse number="17">A ti, ó fortaleza minha, cantarei salmos; porque Deus é a minha defesa e o Deus da minha misericórdia.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="60">
		<verse number="1">Ó Deus, tu nos rejeitaste, tu nos espalhaste, tu te indignaste; oh, volta-te para nós.</verse>
		<verse number="2">Abalaste a terra, e a fendeste; sara as suas fendas, pois ela treme.</verse>
		<verse number="3">Fizeste ver ao teu povo coisas árduas; fizeste-nos beber o vinho do atordoamento.</verse>
		<verse number="4">Deste um estandarte aos que te temem, para o arvorarem no alto, por causa da verdade. (Selá.)</verse>
		<verse number="5">Para que os teus amados sejam livres, salva-nos com a tua destra, e ouve-nos;</verse>
		<verse number="6">Deus falou na sua santidade; eu me regozijarei, repartirei a Siquém e medirei o vale de Sucote.</verse>
		<verse number="7">Meu é Gileade, e meu é Manassés; Efraim é a força da minha cabeça; Judá é o meu legislador.</verse>
		<verse number="8">Moabe é a minha bacia de lavar; sobre Edom lançarei o meu sapato; alegra-te, ó Filístia, por minha causa.</verse>
		<verse number="9">Quem me conduzirá à cidade forte? Quem me guiará até Edom?.</verse>
		<verse number="10">Não serás tu, ó Deus, que nos tinhas rejeitado? tu, ó Deus, que não saíste com os nossos exércitos?</verse>
		<verse number="11">Dá-nos auxílio na angústia, porque vão é o socorro do homem.</verse>
		<verse number="12">Em Deus faremos proezas; porque ele é que pisará os nossos inimigos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="61">
		<verse number="1">Ouve, ó Deus, o meu clamor; atende à minha oração.</verse>
		<verse number="2">Desde o fim da terra clamarei a ti, quando o meu coração estiver desmaiado; leva-me para a rocha que é mais alta do que eu.</verse>
		<verse number="3">Pois tens sido um refúgio para mim, e uma torre forte contra o inimigo.</verse>
		<verse number="4">Habitarei no teu tabernáculo para sempre; abrigar-me-ei no esconderijo das tuas asas. (Selá.)</verse>
		<verse number="5">Pois tu, ó Deus, ouviste os meus votos; deste-me a herança dos que temem o teu nome.</verse>
		<verse number="6">Prolongarás os dias do rei; e os seus anos serão como muitas gerações.</verse>
		<verse number="7">Ele permanecerá diante de Deus para sempre; prepara-lhe misericórdia e verdade que o preservem.</verse>
		<verse number="8">Assim cantarei louvores ao teu nome perpetuamente, para pagar os meus votos de dia em dia.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="62">
		<verse number="1">A minha alma espera somente em Deus; dele vem a minha salvação.</verse>
		<verse number="2">Só ele é a minha rocha e a minha salvação; é a minha defesa; não serei grandemente abalado.</verse>
		<verse number="3">Até quando maquinareis o mal contra um homem? Sereis mortos todos vós, sereis como uma parede encurvada e uma sebe prestes a cair.</verse>
		<verse number="4">Eles somente consultam como o hão de derrubar da sua excelência; deleitam-se em mentiras; com a boca bendizem, mas nas suas entranhas maldizem. (Selá.)</verse>
		<verse number="5">Ó minha alma, espera somente em Deus, porque dele vem a minha esperança.</verse>
		<verse number="6">Só ele é a minha rocha e a minha salvação; é a minha defesa; não serei abalado.</verse>
		<verse number="7">Em Deus está a minha salvação e a minha glória; a rocha da minha fortaleza, e o meu refúgio estão em Deus.</verse>
		<verse number="8">Confiai nele, ó povo, em todos os tempos; derramai perante ele o vosso coração. Deus é o nosso refúgio. (Selá.)</verse>
		<verse number="9">Certamente que os homens de classe baixa são vaidade, e os homens de ordem elevada são mentira; pesados em balanças, eles juntos são mais leves do que a vaidade.</verse>
		<verse number="10">Não confieis na opressão, nem vos ensoberbeçais na rapina; se as vossas riquezas aumentam, não ponhais nelas o coração.</verse>
		<verse number="11">Deus falou uma vez; duas vezes ouvi isto: que o poder pertence a Deus.</verse>
		<verse number="12">A ti também, Senhor, pertence a misericórdia; pois retribuirás a cada um segundo a sua obra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="63">
		<verse number="1">Ó Deus, tu és o meu Deus, de madrugada te buscarei; a minha alma tem sede de ti; a minha carne te deseja muito em uma terra seca e cansada, onde não há água;</verse>
		<verse number="2">Para ver a tua força e a tua glória, como te vi no santuário.</verse>
		<verse number="3">Porque a tua benignidade é melhor do que a vida, os meus lábios te louvarão.</verse>
		<verse number="4">Assim eu te bendirei enquanto viver; em teu nome levantarei as minhas mãos.</verse>
		<verse number="5">A minha alma se fartará, como de tutano e de gordura; e a minha boca te louvará com alegres lábios,</verse>
		<verse number="6">Quando me lembrar de ti na minha cama, e meditar em ti nas vigílias da noite.</verse>
		<verse number="7">Porque tu tens sido o meu auxílio; então, à sombra das tuas asas me regozijarei.</verse>
		<verse number="8">A minha alma te segue de perto; a tua destra me sustenta.</verse>
		<verse number="9">Mas aqueles que procuram a minha alma para a destruir, irão para as profundezas da terra.</verse>
		<verse number="10">Cairão à espada; serão uma ração para as raposas.</verse>
		<verse number="11">Mas o rei se regozijará em Deus; qualquer que por ele jurar se gloriará; porque se taparão as bocas dos que falam a mentira.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="64">
		<verse number="1">Ouve, ó Deus, a minha voz na minha oração; guarda a minha vida do temor do inimigo.</verse>
		<verse number="2">Esconde-me do secreto conselho dos maus, e do tumulto dos que praticam a iniqüidade.</verse>
		<verse number="3">Que afiaram as suas línguas como espadas; e armaram por suas flechas palavras amargas,</verse>
		<verse number="4">A fim de atirarem em lugar oculto ao que é íntegro; disparam sobre ele repentinamente, e não temem.</verse>
		<verse number="5">Firmam-se em mau intento; falam de armar laços secretamente, e dizem: Quem os verá?</verse>
		<verse number="6">Andam inquirindo malícias, inquirem tudo o que se pode inquirir; e ambos, o íntimo pensamento de cada um deles, e o coração, são profundos.</verse>
		<verse number="7">Mas Deus atirará sobre eles uma seta, e de repente ficarão feridos.</verse>
		<verse number="8">Assim eles farão com que as suas línguas tropecem contra si mesmos; todos aqueles que os virem, fugirão.</verse>
		<verse number="9">E todos os homens temerão, e anunciarão a obra de Deus; e considerarão prudentemente os feitos dele.</verse>
		<verse number="10">O justo se alegrará no Senhor, e confiará nele, e todos os retos de coração se gloriarão.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="65">
		<verse number="1">A ti, ó Deus, espera o louvor em Sião, e a ti se pagará o voto.</verse>
		<verse number="2">Ó tu que ouves as orações, a ti virá toda a carne.</verse>
		<verse number="3">Prevalecem as iniqüidades contra mim; porém tu limpas as nossas transgressões.</verse>
		<verse number="4">Bem-aventurado aquele a quem tu escolhes, e fazes chegar a ti, para que habite em teus átrios; nós seremos fartos da bondade da tua casa e do teu santo templo.</verse>
		<verse number="5">Com coisas tremendas em justiça nos responderás, ó Deus da nossa salvação; tu és a esperança de todas as extremidades da terra, e daqueles que estão longe sobre o mar.</verse>
		<verse number="6">O que pela sua força consolida os montes, cingido de fortaleza;</verse>
		<verse number="7">O que aplaca o ruído dos mares, o ruído das suas ondas, e o tumulto dos povos.</verse>
		<verse number="8">E os que habitam nos fins da terra temem os teus sinais; tu fazes alegres as saídas da manhã e da tarde.</verse>
		<verse number="9">Tu visitas a terra, e a refrescas; tu a enriqueces grandemente com o rio de Deus, que está cheio de água; tu lhe preparas o trigo, quando assim a tens preparada.</verse>
		<verse number="10">Enches de água os seus sulcos; tu lhe aplanas as leivas; tu a amoleces com a muita chuva; abençoas as suas novidades.</verse>
		<verse number="11">Coroas o ano com a tua bondade, e as tuas veredas destilam gordura.</verse>
		<verse number="12">Destilam sobre os pastos do deserto, e os outeiros os cingem de alegria.</verse>
		<verse number="13">Os campos se vestem de rebanhos, e os vales se cobrem de trigo; eles se regozijam e cantam.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="66">
		<verse number="1">Celebrai com júbilo a Deus, todas as terras.</verse>
		<verse number="2">Cantai a glória do seu nome; dai glória ao seu louvor.</verse>
		<verse number="3">Dizei a Deus: Quão tremendo és tu nas tuas obras! Pela grandeza do teu poder se submeterão a ti os teus inimigos.</verse>
		<verse number="4">Todos os moradores da terra te adorarão e te cantarão; cantarão o teu nome. (Selá.)</verse>
		<verse number="5">Vinde, e vede as obras de Deus: é tremendo nos seus feitos para com os filhos dos homens.</verse>
		<verse number="6">Converteu o mar em terra seca; passaram o rio a pé; ali nos alegramos nele.</verse>
		<verse number="7">Ele domina eternamente pelo seu poder; os seus olhos estão sobre as nações; não se exaltem os rebeldes. (Selá.)</verse>
		<verse number="8">Bendizei, povos, ao nosso Deus, e fazei ouvir a voz do seu louvor,</verse>
		<verse number="9">Ao que sustenta com vida a nossa alma, e não consente que sejam abalados os nossos pés.</verse>
		<verse number="10">Pois tu, ó Deus, nos provaste; tu nos afinaste como se afina a prata.</verse>
		<verse number="11">Tu nos puseste na rede; afligiste os nossos lombos,</verse>
		<verse number="12">Fizeste com que os homens cavalgassem sobre as nossas cabeças; passamos pelo fogo e pela água; mas nos trouxeste a um lugar espaçoso.</verse>
		<verse number="13">Entrarei em tua casa com holocaustos; pagar-te-ei os meus votos,</verse>
		<verse number="14">Os quais pronunciaram os meus lábios, e falou a minha boca, quando estava na angústia.</verse>
		<verse number="15">Oferecer-te-ei holocaustos gordurosos com incenso de carneiros; oferecerei novilhos com cabritos. (Selá.)</verse>
		<verse number="16">Vinde, e ouvi, todos os que temeis a Deus, e eu contarei o que ele tem feito à minha alma.</verse>
		<verse number="17">A ele clamei com a minha boca, e ele foi exaltado pela minha língua.</verse>
		<verse number="18">Se eu atender à iniqüidade no meu coração, o Senhor não me ouvirá;</verse>
		<verse number="19">Mas, na verdade, Deus me ouviu; atendeu à voz da minha oração.</verse>
		<verse number="20">Bendito seja Deus, que não rejeitou a minha oração, nem desviou de mim a sua misericórdia.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="67">
		<verse number="1">Deus tenha misericórdia de nós e nos abençoe; e faça resplandecer o seu rosto sobre nós (Selá.)</verse>
		<verse number="2">Para que se conheça na terra o teu caminho, e entre todas as nações a tua salvação.</verse>
		<verse number="3">Louvem-te a ti, ó Deus, os povos; louvem-te os povos todos.</verse>
		<verse number="4">Alegrem-se e regozijem-se as nações, pois julgarás os povos com eqüidade, e governarás as nações sobre a terra. (Selá.)</verse>
		<verse number="5">Louvem-te a ti, ó Deus, os povos; louvem-te os povos todos.</verse>
		<verse number="6">Então a terra dará o seu fruto; e Deus, o nosso Deus, nos abençoará.</verse>
		<verse number="7">Deus nos abençoará, e todas as extremidades da terra o temerão.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="68">
		<verse number="1">Levante-se Deus, e sejam dissipados os seus inimigos; fugirão de diante dele os que o odeiam.</verse>
		<verse number="2">Como se impele a fumaça, assim tu os impeles; assim como a cera se derrete diante do fogo, assim pereçam os ímpios diante de Deus.</verse>
		<verse number="3">Mas alegrem-se os justos, e se regozijem na presença de Deus, e folguem de alegria.</verse>
		<verse number="4">Cantai a Deus, cantai louvores ao seu nome; louvai aquele que vai montado sobre os céus, pois o seu nome é Senhor, e exultai diante dele.</verse>
		<verse number="5">Pai de órfãos e juiz de viúvas é Deus, no seu lugar santo.</verse>
		<verse number="6">Deus faz que o solitário viva em família; liberta aqueles que estão presos em grilhões; mas os rebeldes habitam em terra seca.</verse>
		<verse number="7">Ó Deus, quando saías diante do teu povo, quando caminhavas pelo deserto, (Selá.).</verse>
		<verse number="8">A terra abalava-se, e os céus destilavam perante a face de Deus; até o próprio Sinai foi comovido na presença de Deus, do Deus de Israel.</verse>
		<verse number="9">Tu, ó Deus, mandaste a chuva em abundância, confortaste a tua herança, quando estava cansada.</verse>
		<verse number="10">Nela habitava o teu rebanho; tu, ó Deus, fizeste provisão da tua bondade para o pobre.</verse>
		<verse number="11">O Senhor deu a palavra; grande era o exército dos que anunciavam as boas novas.</verse>
		<verse number="12">Reis de exércitos fugiram à pressa; e aquela que ficava em casa repartia os despojos.</verse>
		<verse number="13">Ainda que vos tenhais deitado entre redis, contudo sereis como as asas duma pomba, cobertas de prata, e as suas penas, de ouro amarelo.</verse>
		<verse number="14">Quando o Onipotente ali espalhou os reis, foi como a neve em Salmon.</verse>
		<verse number="15">O monte de Deus é como o monte de Basã, um monte elevado como o monte de Basã.</verse>
		<verse number="16">Por que saltais, ó montes elevados? Este é o monte que Deus desejou para a sua habitação, e o Senhor habitará nele eternamente.</verse>
		<verse number="17">Os carros de Deus são vinte milhares, milhares de milhares. O Senhor está entre eles, como em Sinai, no lugar santo.</verse>
		<verse number="18">Tu subiste ao alto, levaste cativo o cativeiro, recebeste dons para os homens, e até para os rebeldes, para que o Senhor Deus habitasse entre eles.</verse>
		<verse number="19">Bendito seja o Senhor, que de dia em dia nos carrega de benefícios; o Deus que é a nossa salvação. (Selá.).</verse>
		<verse number="20">O nosso Deus é o Deus da salvação; e a DEUS, o Senhor, pertencem os livramentos da morte.</verse>
		<verse number="21">Mas Deus ferirá gravemente a cabeça de seus inimigos e o crânio cabeludo do que anda em suas culpas.</verse>
		<verse number="22">Disse o Senhor: Eu os farei voltar de Basã, farei voltar o meu povo das profundezas do mar;</verse>
		<verse number="23">Para que o teu pé mergulhe no sangue de teus inimigos, e no mesmo a língua dos teus cães.</verse>
		<verse number="24">Ó Deus, eles têm visto os teus caminhos; os caminhos do meu Deus, meu Rei, no santuário.</verse>
		<verse number="25">Os cantores iam adiante, os tocadores de instrumentos atrás; entre eles as donzelas tocando adufes.</verse>
		<verse number="26">Celebrai a Deus nas congregações; ao Senhor, desde a fonte de Israel.</verse>
		<verse number="27">Ali está o pequeno Benjamim, que domina sobre eles, os príncipes de Judá com o seu ajuntamento, os príncipes de Zebulom e os príncipes de Naftali.</verse>
		<verse number="28">O teu Deus ordenou a tua força; fortalece, ó Deus, o que já fizeste para nós.</verse>
		<verse number="29">Por amor do teu templo em Jerusalém, os reis te trarão presentes.</verse>
		<verse number="30">Repreende asperamente as feras dos canaviais, a multidão dos touros, com os novilhos dos povos, até que cada um se submeta com peças de prata; dissipa os povos que desejam a guerra.</verse>
		<verse number="31">Príncipes virão do Egito; a Etiópia cedo estenderá para Deus as suas mãos.</verse>
		<verse number="32">Reinos da terra, cantai a Deus, cantai louvores ao Senhor. (Selá.)</verse>
		<verse number="33">Àquele que vai montado sobre os céus dos céus, que existiam desde a antiguidade; eis que envia a sua voz, dá um brado veemente.</verse>
		<verse number="34">Atribuí a Deus fortaleza; a sua excelência está sobre Israel e a sua fortaleza nas mais altas nuvens.</verse>
		<verse number="35">Ó Deus, tu és tremendo desde os teus santuários; o Deus de Israel é o que dá força e poder ao seu povo. Bendito seja Deus!</verse>
	</chapter>
	<chapter number="69">
		<verse number="1">Livra-me, ó Deus, pois as águas entraram até à minha alma.</verse>
		<verse number="2">Atolei-me em profundo lamaçal, onde se não pode estar em pé; entrei na profundeza das águas, onde a corrente me leva.</verse>
		<verse number="3">Estou cansado de clamar; a minha garganta se secou; os meus olhos desfalecem esperando o meu Deus.</verse>
		<verse number="4">Aqueles que me odeiam sem causa são mais do que os cabelos da minha cabeça; aqueles que procuram destruir-me, sendo injustamente meus inimigos, são poderosos; então restituí o que não furtei.</verse>
		<verse number="5">Tu, ó Deus, bem conheces a minha estultice; e os meus pecados não te são encobertos.</verse>
		<verse number="6">Não sejam envergonhados por minha causa aqueles que esperam em ti, ó Senhor, DEUS dos Exércitos; não sejam confundidos por minha causa aqueles que te buscam, ó Deus de Israel.</verse>
		<verse number="7">Porque por amor de ti tenho suportado afrontas; a confusão cobriu o meu rosto.</verse>
		<verse number="8">Tenho-me tornado um estranho para com meus irmãos, e um desconhecido para com os filhos de minha mãe.</verse>
		<verse number="9">Pois o zelo da tua casa me devorou, e as afrontas dos que te afrontam caíram sobre mim.</verse>
		<verse number="10">Quando chorei, e castiguei com jejum a minha alma, isto se me tornou em afrontas.</verse>
		<verse number="11">Pus por vestido um saco, e me fiz um provérbio para eles.</verse>
		<verse number="12">Aqueles que se assentam à porta falam contra mim; e fui o cântico dos bebedores de bebida forte.</verse>
		<verse number="13">Eu, porém, faço a minha oração a ti, Senhor, num tempo aceitável; ó Deus, ouve-me segundo a grandeza da tua misericórdia, segundo a verdade da tua salvação.</verse>
		<verse number="14">Tira-me do lamaçal, e não me deixes atolar; seja eu livre dos que me odeiam, e das profundezas das águas.</verse>
		<verse number="15">Não me leve a corrente das águas, e não me absorva ao profundo, nem o poço cerre a sua boca sobre mim.</verse>
		<verse number="16">Ouve-me, Senhor, pois boa é a tua misericórdia. Olha para mim segundo a tua muitíssima piedade.</verse>
		<verse number="17">E não escondas o teu rosto do teu servo, porque estou angustiado; ouve-me depressa.</verse>
		<verse number="18">Aproxima-te da minha alma, e resgata-a; livra-me por causa dos meus inimigos.</verse>
		<verse number="19">Bem tens conhecido a minha afronta, e a minha vergonha, e a minha confusão; diante de ti estão todos os meus adversários.</verse>
		<verse number="20">Afrontas me quebrantaram o coração, e estou fraquíssimo; esperei por alguém que tivesse compaixão, mas não houve nenhum; e por consoladores, mas não os achei.</verse>
		<verse number="21">Deram-me fel por mantimento, e na minha sede me deram a beber vinagre.</verse>
		<verse number="22">Torne-se-lhes a sua mesa diante deles em laço, e a prosperidade em armadilha.</verse>
		<verse number="23">Escureçam-se-lhes os seus olhos, para que não vejam, e faze com que os seus lombos tremam constantemente.</verse>
		<verse number="24">Derrama sobre eles a tua indignação, e prenda-os o ardor da tua ira.</verse>
		<verse number="25">Fique desolado o seu palácio; e não haja quem habite nas suas tendas.</verse>
		<verse number="26">Pois perseguem àquele a quem feriste, e conversam sobre a dor daqueles a quem chagaste.</verse>
		<verse number="27">Acrescenta iniqüidade à iniqüidade deles, e não entrem na tua justiça.</verse>
		<verse number="28">Sejam riscados do livro dos vivos, e não sejam inscritos com os justos.</verse>
		<verse number="29">Eu, porém, sou pobre e estou triste; ponha-me a tua salvação, ó Deus, num alto retiro.</verse>
		<verse number="30">Louvarei o nome de Deus com um cântico, e engrandecê-lo-ei com ação de graças.</verse>
		<verse number="31">Isto será mais agradável ao Senhor do que boi, ou bezerro que tem chifres e unhas.</verse>
		<verse number="32">Os mansos verão isto, e se agradarão; o vosso coração viverá, pois que buscais a Deus.</verse>
		<verse number="33">Porque o Senhor ouve os necessitados, e não despreza os seus cativos.</verse>
		<verse number="34">Louvem-no os céus e a terra, os mares e tudo quanto neles se move.</verse>
		<verse number="35">Porque Deus salvará a Sião, e edificará as cidades de Judá; para que habitem ali e a possuam.</verse>
		<verse number="36">E herdá-la-á a semente de seus servos, e os que amam o seu nome habitarão nela.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="70">
		<verse number="1">Apressa-te, ó Deus, em me livrar; SENHOR, apressa-te em ajudar-me.</verse>
		<verse number="2">Fiquem envergonhados e confundidos os que procuram a minha alma; voltem para trás e confundam-se os que me desejam mal.</verse>
		<verse number="3">Virem as costas como recompensa da sua vergonha os que dizem: Ah! Ah!</verse>
		<verse number="4">Folguem e alegrem-se em ti todos os que te buscam; e aqueles que amam a tua salvação digam continuamente: Engrandecido seja Deus.</verse>
		<verse number="5">Eu, porém, estou aflito e necessitado; apressa-te por mim, ó Deus. Tu és o meu auxílio e o meu libertador; Senhor, não te detenhas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="71">
		<verse number="1">Em ti, SENHOR, confio; nunca seja eu confundido.</verse>
		<verse number="2">Livra-me na tua justiça, e faze-me escapar; inclina os teus ouvidos para mim, e salva-me.</verse>
		<verse number="3">Sê tu a minha habitação forte, à qual possa recorrer continuamente. Deste um mandamento que me salva, pois tu és a minha rocha e a minha fortaleza.</verse>
		<verse number="4">Livra-me, meu Deus, das mãos do ímpio, das mãos do homem injusto e cruel.</verse>
		<verse number="5">Pois tu és a minha esperança, Senhor DEUS; tu és a minha confiança desde a minha mocidade.</verse>
		<verse number="6">Por ti tenho sido sustentado desde o ventre; tu és aquele que me tiraste das entranhas de minha mãe; o meu louvor será para ti constantemente.</verse>
		<verse number="7">Sou como um prodígio para muitos, mas tu és o meu refúgio forte.</verse>
		<verse number="8">Encha-se a minha boca do teu louvor e da tua glória todo o dia.</verse>
		<verse number="9">Não me rejeites no tempo da velhice; não me desampares, quando se for acabando a minha força.</verse>
		<verse number="10">Porque os meus inimigos falam contra mim, e os que espiam a minha alma consultam juntos,</verse>
		<verse number="11">Dizendo: Deus o desamparou; persegui-o e tomai-o, pois não há quem o livre.</verse>
		<verse number="12">Ó Deus, não te alongues de mim; meu Deus, apressa-te em ajudar-me.</verse>
		<verse number="13">Sejam confundidos e consumidos os que são adversários da minha alma; cubram-se de opróbrio e de confusão aqueles que procuram o meu mal.</verse>
		<verse number="14">Mas eu esperarei continuamente, e te louvarei cada vez mais.</verse>
		<verse number="15">A minha boca manifestará a tua justiça e a tua salvação todo o dia, pois não conheço o número delas.</verse>
		<verse number="16">Sairei na força do Senhor DEUS, farei menção da tua justiça, e só dela.</verse>
		<verse number="17">Ensinaste-me, ó Deus, desde a minha mocidade; e até aqui tenho anunciado as tuas maravilhas.</verse>
		<verse number="18">Agora também, quando estou velho e de cabelos brancos, não me desampares, ó Deus, até que tenha anunciado a tua força a esta geração, e o teu poder a todos os vindouros.</verse>
		<verse number="19">Também a tua justiça, ó Deus, está muito alta, pois fizeste grandes coisas. Ó Deus, quem é semelhante a ti?</verse>
		<verse number="20">Tu, que me tens feito ver muitos males e angústias, me darás ainda a vida, e me tirarás dos abismos da terra.</verse>
		<verse number="21">Aumentarás a minha grandeza, e de novo me consolarás.</verse>
		<verse number="22">Também eu te louvarei com o saltério, bem como à tua verdade, ó meu Deus; cantarei com harpa a ti, ó Santo de Israel.</verse>
		<verse number="23">Os meus lábios exultarão quando eu te cantar, assim como a minha alma, que tu remiste.</verse>
		<verse number="24">A minha língua falará da tua justiça todo o dia; pois estão confundidos e envergonhados aqueles que procuram o meu mal.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="72">
		<verse number="1">Ó Deus, dá ao rei os teus juízos, e a tua justiça ao filho do rei.</verse>
		<verse number="2">Ele julgará ao teu povo com justiça, e aos teus pobres com juízo.</verse>
		<verse number="3">Os montes trarão paz ao povo, e os outeiros, justiça.</verse>
		<verse number="4">Julgará os aflitos do povo, salvará os filhos do necessitado, e quebrantará o opressor.</verse>
		<verse number="5">Temer-te-ão enquanto durarem o sol e a lua, de geração em geração.</verse>
		<verse number="6">Ele descerá como chuva sobre a erva ceifada, como os chuveiros que umedecem a terra.</verse>
		<verse number="7">Nos seus dias florescerá o justo, e abundância de paz haverá enquanto durar a lua.</verse>
		<verse number="8">Dominará de mar a mar, e desde o rio até às extremidades da terra.</verse>
		<verse number="9">Aqueles que habitam no deserto se inclinarão ante ele, e os seus inimigos lamberão o pó.</verse>
		<verse number="10">Os reis de Társis e das ilhas trarão presentes; os reis de Sabá e de Seba oferecerão dons.</verse>
		<verse number="11">E todos os reis se prostrarão perante ele; todas as nações o servirão.</verse>
		<verse number="12">Porque ele livrará ao necessitado quando clamar, como também ao aflito e ao que não tem quem o ajude.</verse>
		<verse number="13">Compadecer-se-á do pobre e do aflito, e salvará as almas dos necessitados.</verse>
		<verse number="14">Libertará as suas almas do engano e da violência, e precioso será o seu sangue aos olhos dele.</verse>
		<verse number="15">E viverá, e se lhe dará do ouro de Sabá; e continuamente se fará por ele oração; e todos os dias o bendirão.</verse>
		<verse number="16">Haverá um punhado de trigo na terra sobre as cabeças dos montes; o seu fruto se moverá como o Líbano, e os da cidade florescerão como a erva da terra.</verse>
		<verse number="17">O seu nome permanecerá eternamente; o seu nome se irá propagando de pais a filhos enquanto o sol durar, e os homens serão abençoados nele; todas as nações lhe chamarão bem-aventurado.</verse>
		<verse number="18">Bendito seja o Senhor Deus, o Deus de Israel, que só ele faz maravilhas.</verse>
		<verse number="19">E bendito seja para sempre o seu nome glorioso; e encha-se toda a terra da sua glória. Amém e Amém.</verse>
		<verse number="20">Aqui acabam as orações de Davi, filho de Jessé.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="73">
		<verse number="1">Verdadeiramente bom é Deus para com Israel, para com os limpos de coração.</verse>
		<verse number="2">Quanto a mim, os meus pés quase que se desviaram; pouco faltou para que escorregassem os meus passos.</verse>
		<verse number="3">Pois eu tinha inveja dos néscios, quando via a prosperidade dos ímpios.</verse>
		<verse number="4">Porque não há apertos na sua morte, mas firme está a sua força.</verse>
		<verse number="5">Não se acham em trabalhos como outros homens, nem são afligidos como outros homens.</verse>
		<verse number="6">Por isso a soberba os cerca como um colar; vestem-se de violência como de adorno.</verse>
		<verse number="7">Os olhos deles estão inchados de gordura; eles têm mais do que o coração podia desejar.</verse>
		<verse number="8">São corrompidos e tratam maliciosamente de opressão; falam arrogantemente.</verse>
		<verse number="9">Põem as suas bocas contra os céus, e as suas línguas andam pela terra.</verse>
		<verse number="10">Por isso o povo dele volta aqui, e águas de copo cheio se lhes espremem.</verse>
		<verse number="11">E eles dizem: Como o sabe Deus? Há conhecimento no Altíssimo?</verse>
		<verse number="12">Eis que estes são ímpios, e prosperam no mundo; aumentam em riquezas.</verse>
		<verse number="13">Na verdade que em vão tenho purificado o meu coração; e lavei as minhas mãos na inocência.</verse>
		<verse number="14">Pois todo o dia tenho sido afligido, e castigado cada manhã.</verse>
		<verse number="15">Se eu dissesse: Falarei assim; eis que ofenderia a geração de teus filhos.</verse>
		<verse number="16">Quando pensava em entender isto, foi para mim muito doloroso;</verse>
		<verse number="17">Até que entrei no santuário de Deus; então entendi eu o fim deles.</verse>
		<verse number="18">Certamente tu os puseste em lugares escorregadios; tu os lanças em destruição.</verse>
		<verse number="19">Como caem na desolação, quase num momento! Ficam totalmente consumidos de terrores.</verse>
		<verse number="20">Como um sonho, quando se acorda, assim, ó Senhor, quando acordares, desprezarás a aparência deles.</verse>
		<verse number="21">Assim o meu coração se azedou, e sinto picadas nos meus rins.</verse>
		<verse number="22">Assim me embruteci, e nada sabia; fiquei como um animal perante ti.</verse>
		<verse number="23">Todavia estou de contínuo contigo; tu me sustentaste pela minha mão direita.</verse>
		<verse number="24">Guiar-me-ás com o teu conselho, e depois me receberás na glória.</verse>
		<verse number="25">Quem tenho eu no céu senão a ti? e na terra não há quem eu deseje além de ti.</verse>
		<verse number="26">A minha carne e o meu coração desfalecem; mas Deus é a fortaleza do meu coração, e a minha porção para sempre.</verse>
		<verse number="27">Pois eis que os que se alongam de ti, perecerão; tu tens destruído todos aqueles que se desviam de ti.</verse>
		<verse number="28">Mas para mim, bom é aproximar-me de Deus; pus a minha confiança no Senhor DEUS, para anunciar todas as tuas obras.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="74">
		<verse number="1">Ó Deus, por que nos rejeitaste para sempre? Por que se acende a tua ira contra as ovelhas do teu pasto?</verse>
		<verse number="2">Lembra-te da tua congregação, que compraste desde a antiguidade; da vara da tua herança, que remiste; deste monte Sião, em que habitaste.</verse>
		<verse number="3">Levanta os teus pés para as perpétuas assolações, para tudo o que o inimigo tem feito de mal no santuário.</verse>
		<verse number="4">Os teus inimigos bramam no meio dos teus lugares santos; põem neles as suas insígnias por sinais.</verse>
		<verse number="5">Um homem se tornava famoso, conforme houvesse levantado machados, contra a espessura do arvoredo.</verse>
		<verse number="6">Mas agora toda obra entalhada de uma vez quebram com machados e martelos.</verse>
		<verse number="7">Lançaram fogo no teu santuário; profanaram, derrubando-a até ao chão, a morada do teu nome.</verse>
		<verse number="8">Disseram nos seus corações: Despojemo-los duma vez. Queimaram todos os lugares santos de Deus na terra.</verse>
		<verse number="9">Já não vemos os nossos sinais, já não há profeta, nem há entre nós alguém que saiba até quando isto durará.</verse>
		<verse number="10">Até quando, ó Deus, nos afrontará o adversário? Blasfemará o inimigo o teu nome para sempre?</verse>
		<verse number="11">Porque retiras a tua mão, a saber, a tua destra? Tira-a de dentro do teu seio.</verse>
		<verse number="12">Todavia Deus é o meu Rei desde a antiguidade, operando a salvação no meio da terra.</verse>
		<verse number="13">Tu dividiste o mar pela tua força; quebrantaste as cabeças das baleias nas águas.</verse>
		<verse number="14">Fizeste em pedaços as cabeças do leviatã, e o deste por mantimento aos habitantes do deserto.</verse>
		<verse number="15">Fendeste a fonte e o ribeiro; secaste os rios impetuosos.</verse>
		<verse number="16">Teu é o dia e tua é a noite; preparaste a luz e o sol.</verse>
		<verse number="17">Estabeleceste todos os limites da terra; verão e inverno tu os formaste.</verse>
		<verse number="18">Lembra-te disto: que o inimigo afrontou ao Senhor e que um povo louco blasfemou o teu nome.</verse>
		<verse number="19">Não entregues às feras a alma da tua rola; não te esqueças para sempre da vida dos teus aflitos.</verse>
		<verse number="20">Atende a tua aliança; pois os lugares tenebrosos da terra estão cheios de moradas de crueldade.</verse>
		<verse number="21">Oh, não volte envergonhado o oprimido; louvem o teu nome o aflito e o necessitado.</verse>
		<verse number="22">Levanta-te, ó Deus, pleiteia a tua própria causa; lembra-te da afronta que o louco te faz cada dia.</verse>
		<verse number="23">Não te esqueças dos gritos dos teus inimigos; o tumulto daqueles que se levantam contra ti aumenta continuamente.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="75">
		<verse number="1">A ti, ó Deus, glorificamos, a ti damos louvor, pois o teu nome está perto, as tuas maravilhas o declaram.</verse>
		<verse number="2">Quando eu ocupar o lugar determinado, julgarei retamente.</verse>
		<verse number="3">A terra e todos os seus moradores estão dissolvidos, mas eu fortaleci as suas colunas. (Selá.)</verse>
		<verse number="4">Disse eu aos loucos: Não enlouqueçais, e aos ímpios: Não levanteis a fronte;</verse>
		<verse number="5">Não levanteis a vossa fronte altiva, nem faleis com cerviz dura.</verse>
		<verse number="6">Porque nem do oriente, nem do ocidente, nem do deserto vem a exaltação.</verse>
		<verse number="7">Mas Deus é o Juiz: a um abate, e a outro exalta.</verse>
		<verse number="8">Porque na mão do Senhor há um cálice cujo vinho é tinto; está cheio de mistura; e dá a beber dele; mas as escórias dele todos os ímpios da terra as sorverão e beberão.</verse>
		<verse number="9">E eu o declararei para sempre; cantarei louvores ao Deus de Jacó.</verse>
		<verse number="10">E quebrarei todas as forças dos ímpios, mas as forças dos justos serão exaltadas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="76">
		<verse number="1">Conhecido é Deus em Judá; grande é o seu nome em Israel.</verse>
		<verse number="2">E em Salém está o seu tabernáculo, e a sua morada em Sião.</verse>
		<verse number="3">Ali quebrou as flechas do arco; o escudo, e a espada, e a guerra. (Selá.)</verse>
		<verse number="4">Tu és mais ilustre e glorioso do que os montes de caça.</verse>
		<verse number="5">Os que são ousados de coração são despojados; dormiram o seu sono; e nenhum dos homens de força achou as próprias mãos.</verse>
		<verse number="6">À tua repreensão, ó Deus de Jacó, carros e cavalos são lançados num sono profundo.</verse>
		<verse number="7">Tu, tu és temível; e quem subsistirá à tua vista, uma vez que te irares?</verse>
		<verse number="8">Desde os céus fizeste ouvir o teu juízo; a terra tremeu e se aquietou,</verse>
		<verse number="9">Quando Deus se levantou para fazer juízo, para livrar a todos os mansos da terra. (Selá.)</verse>
		<verse number="10">Certamente a cólera do homem redundará em teu louvor; o restante da cólera tu o restringirás.</verse>
		<verse number="11">Fazei votos, e pagai ao Senhor vosso Deus; tragam presentes, os que estão em redor dele, àquele que é temível.</verse>
		<verse number="12">Ele ceifará o espírito dos príncipes; é tremendo para com os reis da terra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="77">
		<verse number="1">Clamei a Deus com a minha voz, a Deus levantei a minha voz, e ele inclinou para mim os ouvidos.</verse>
		<verse number="2">No dia da minha angústia busquei ao Senhor; a minha mão se estendeu de noite, e não cessava; a minha alma recusava ser consolada.</verse>
		<verse number="3">Lembrava-me de Deus, e me perturbei; queixava-me, e o meu espírito desfalecia. (Selá.)</verse>
		<verse number="4">Sustentaste os meus olhos acordados; estou tão perturbado que não posso falar.</verse>
		<verse number="5">Considerava os dias da antiguidade, os anos dos tempos antigos.</verse>
		<verse number="6">De noite chamei à lembrança o meu cântico; meditei em meu coração, e o meu espírito esquadrinhou.</verse>
		<verse number="7">Rejeitará o Senhor para sempre e não tornará a ser favorável?</verse>
		<verse number="8">Cessou para sempre a sua benignidade? Acabou-se já a promessa de geração em geração?</verse>
		<verse number="9">Esqueceu-se Deus de ter misericórdia? Ou encerrou ele as suas misericórdias na sua ira? (Selá.)</verse>
		<verse number="10">E eu disse: Isto é enfermidade minha; mas eu me lembrarei dos anos da destra do Altíssimo.</verse>
		<verse number="11">Eu me lembrarei das obras do Senhor; certamente que eu me lembrarei das tuas maravilhas da antiguidade.</verse>
		<verse number="12">Meditarei também em todas as tuas obras, e falarei dos teus feitos.</verse>
		<verse number="13">O teu caminho, ó Deus, está no santuário. Quem é Deus tão grande como o nosso Deus?</verse>
		<verse number="14">Tu és o Deus que fazes maravilhas; tu fizeste notória a tua força entre os povos.</verse>
		<verse number="15">Com o teu braço remiste o teu povo, os filhos de Jacó e de José. (Selá.)</verse>
		<verse number="16">As águas te viram, ó Deus, as águas te viram, e tremeram; os abismos também se abalaram.</verse>
		<verse number="17">As nuvens lançaram água, os céus deram um som; as tuas flechas correram duma para outra parte.</verse>
		<verse number="18">A voz do teu trovão estava no céu; os relâmpagos iluminaram o mundo; a terra se abalou e tremeu.</verse>
		<verse number="19">O teu caminho é no mar, e as tuas veredas nas águas grandes, e os teus passos não são conhecidos.</verse>
		<verse number="20">Guiaste o teu povo, como a um rebanho, pela mão de Moisés e de Arão.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="78">
		<verse number="1">Escutai a minha lei, povo meu; inclinai os vossos ouvidos às palavras da minha boca.</verse>
		<verse number="2">Abrirei a minha boca numa parábola; falarei enigmas da antiguidade.</verse>
		<verse number="3">Os quais temos ouvido e sabido, e nossos pais no-los têm contado.</verse>
		<verse number="4">Não os encobriremos aos seus filhos, mostrando à geração futura os louvores do Senhor, assim como a sua força e as maravilhas que fez.</verse>
		<verse number="5">Porque ele estabeleceu um testemunho em Jacó, e pôs uma lei em Israel, a qual deu aos nossos pais para que a fizessem conhecer a seus filhos;</verse>
		<verse number="6">Para que a geração vindoura a soubesse, os filhos que nascessem, os quais se levantassem e a contassem a seus filhos;</verse>
		<verse number="7">Para que pusessem em Deus a sua esperança, e se não esquecessem das obras de Deus, mas guardassem os seus mandamentos.</verse>
		<verse number="8">E não fossem como seus pais, geração contumaz e rebelde, geração que não regeu o seu coração, e cujo espírito não foi fiel a Deus.</verse>
		<verse number="9">Os filhos de Efraim, armados e trazendo arcos, viraram as costas no dia da peleja.</verse>
		<verse number="10">Não guardaram a aliança de Deus, e recusaram andar na sua lei;</verse>
		<verse number="11">E esqueceram-se das suas obras e das maravilhas que lhes fizera ver.</verse>
		<verse number="12">Maravilhas que ele fez à vista de seus pais na terra do Egito, no campo de Zoã.</verse>
		<verse number="13">Dividiu o mar, e os fez passar por ele; fez com que as águas parassem como num montão.</verse>
		<verse number="14">De dia os guiou por uma nuvem, e toda a noite por uma luz de fogo.</verse>
		<verse number="15">Fendeu as penhas no deserto; e deu-lhes de beber como de grandes abismos.</verse>
		<verse number="16">Fez sair fontes da rocha, e fez correr as águas como rios.</verse>
		<verse number="17">E ainda prosseguiram em pecar contra ele, provocando ao Altíssimo na solidão.</verse>
		<verse number="18">E tentaram a Deus nos seus corações, pedindo carne para o seu apetite.</verse>
		<verse number="19">E falaram contra Deus, e disseram: Acaso pode Deus prepararnos uma mesa no deserto?</verse>
		<verse number="20">Eis que feriu a penha, e águas correram dela: rebentaram ribeiros em abundância. Poderá também dar-nos pão, ou preparar carne para o seu povo?</verse>
		<verse number="21">Portanto o Senhor os ouviu, e se indignou; e acendeu um fogo contra Jacó, e furor também subiu contra Israel;</verse>
		<verse number="22">Porquanto não creram em Deus, nem confiaram na sua salvação;</verse>
		<verse number="23">Ainda que mandara às altas nuvens, e abriu as portas dos céus,</verse>
		<verse number="24">E chovera sobre eles o maná para comerem, e lhes dera do trigo do céu.</verse>
		<verse number="25">O homem comeu o pão dos anjos; ele lhes mandou comida a fartar.</verse>
		<verse number="26">Fez soprar o vento do oriente nos céus, e o trouxe do sul com a sua força.</verse>
		<verse number="27">E choveu sobre eles carne como pó, e aves de asas como a areia do mar.</verse>
		<verse number="28">E as fez cair no meio do seu arraial, ao redor de suas habitações.</verse>
		<verse number="29">Então comeram e se fartaram bem; pois lhes cumpriu o seu desejo.</verse>
		<verse number="30">Não refrearam o seu apetite. Ainda lhes estava a comida na boca,</verse>
		<verse number="31">Quando a ira de Deus desceu sobre eles, e matou os mais robustos deles, e feriu os escolhidos de Israel.</verse>
		<verse number="32">Com tudo isto ainda pecaram, e não deram crédito às suas maravilhas.</verse>
		<verse number="33">Por isso consumiu os seus dias na vaidade e os seus anos na angústia.</verse>
		<verse number="34">Quando os matava, então o procuravam; e voltavam, e de madrugada buscavam a Deus.</verse>
		<verse number="35">E se lembravam de que Deus era a sua rocha, e o Deus Altíssimo o seu Redentor.</verse>
		<verse number="36">Todavia lisonjeavam-no com a boca, e com a língua lhe mentiam.</verse>
		<verse number="37">Porque o seu coração não era reto para com ele, nem foram fiéis na sua aliança.</verse>
		<verse number="38">Ele, porém, que é misericordioso, perdoou a sua iniqüidade; e não os destruiu, antes muitas vezes desviou deles o seu furor, e não despertou toda a sua ira.</verse>
		<verse number="39">Porque se lembrou de que eram de carne, vento que passa e não volta.</verse>
		<verse number="40">Quantas vezes o provocaram no deserto, e o entristeceram na solidão!</verse>
		<verse number="41">Voltaram atrás, e tentaram a Deus, e limitaram o Santo de Israel.</verse>
		<verse number="42">Não se lembraram da sua mão, nem do dia em que os livrou do adversário;</verse>
		<verse number="43">Como operou os seus sinais no Egito, e as suas maravilhas no campo de Zoã;</verse>
		<verse number="44">E converteu os seus rios em sangue, e as suas correntes, para que não pudessem beber.</verse>
		<verse number="45">Enviou entre eles enxames de moscas que os consumiram, e rãs que os destruíram.</verse>
		<verse number="46">Deu também ao pulgão a sua novidade, e o seu trabalho aos gafanhotos.</verse>
		<verse number="47">Destruiu as suas vinhas com saraiva, e os seus sicômoros com pedrisco.</verse>
		<verse number="48">Também entregou o seu gado à saraiva, e os seus rebanhos aos coriscos.</verse>
		<verse number="49">Lançou sobre eles o ardor da sua ira, furor, indignação, e angústia, mandando maus anjos contra eles.</verse>
		<verse number="50">Preparou caminho à sua ira; não poupou as suas almas da morte, mas entregou à pestilência as suas vidas.</verse>
		<verse number="51">E feriu a todo primogênito no Egito, primícias da sua força nas tendas de Cão.</verse>
		<verse number="52">Mas fez com que o seu povo saísse como ovelhas, e os guiou pelo deserto como um rebanho.</verse>
		<verse number="53">E os guiou com segurança, que não temeram; mas o mar cobriu os seus inimigos.</verse>
		<verse number="54">E os trouxe até ao termo do seu santuário, até este monte que a sua destra adquiriu.</verse>
		<verse number="55">E expulsou os gentios de diante deles, e lhes dividiu uma herança por linha, e fez habitar em suas tendas as tribos de Israel.</verse>
		<verse number="56">Contudo tentaram e provocaram o Deus Altíssimo, e não guardaram os seus testemunhos.</verse>
		<verse number="57">Mas retiraram-se para trás, e portaram-se infielmente como seus pais; viraram-se como um arco enganoso.</verse>
		<verse number="58">Pois o provocaram à ira com os seus altos, e moveram o seu zelo com as suas imagens de escultura.</verse>
		<verse number="59">Deus ouviu isto e se indignou; e aborreceu a Israel sobremodo.</verse>
		<verse number="60">Por isso desamparou o tabernáculo em Siló, a tenda que estabeleceu entre os homens.</verse>
		<verse number="61">E deu a sua força ao cativeiro, e a sua glória à mão do inimigo.</verse>
		<verse number="62">E entregou o seu povo à espada, e se enfureceu contra a sua herança.</verse>
		<verse number="63">O fogo consumiu os seus jovens, e as suas moças não foram dadas em casamento.</verse>
		<verse number="64">Os seus sacerdotes caíram à espada, e as suas viúvas não fizeram lamentação.</verse>
		<verse number="65">Então o Senhor despertou, como quem acaba de dormir, como um valente que se alegra com o vinho.</verse>
		<verse number="66">E feriu os seus adversários por detrás, e pô-los em perpétuo desprezo.</verse>
		<verse number="67">Além disto, recusou o tabernáculo de José, e não elegeu a tribo de Efraim.</verse>
		<verse number="68">Antes elegeu a tribo de Judá; o monte Sião, que ele amava.</verse>
		<verse number="69">E edificou o seu santuário como altos palácios, como a terra, que fundou para sempre.</verse>
		<verse number="70">Também elegeu a Davi seu servo, e o tirou dos apriscos das ovelhas;</verse>
		<verse number="71">E o tirou do cuidado das que se acharam prenhes; para apascentar a Jacó, seu povo, e a Israel, sua herança.</verse>
		<verse number="72">Assim os apascentou, segundo a integridade do seu coração, e os guiou pela perícia de suas mãos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="79">
		<verse number="1">Ó Deus, os gentios vieram à tua herança; contaminaram o teu santo templo; reduziram Jerusalém a montões de pedras.</verse>
		<verse number="2">Deram os corpos mortos dos teus servos por comida às aves dos céus, e a carne dos teus santos às feras da terra.</verse>
		<verse number="3">Derramaram o sangue deles como a água ao redor de Jerusalém, e não houve quem os enterrasse.</verse>
		<verse number="4">Somos feitos opróbrio para nossos vizinhos, escárnio e zombaria para os que estão à roda de nós.</verse>
		<verse number="5">Até quando, Senhor? Acaso te indignarás para sempre? Arderá o teu zelo como fogo?</verse>
		<verse number="6">Derrama o teu furor sobre os gentios que não te conhecem, e sobre os reinos que não invocam o teu nome.</verse>
		<verse number="7">Porque devoraram a Jacó, e assolaram as suas moradas.</verse>
		<verse number="8">Não te lembres das nossas iniqüidades passadas; venham ao nosso encontro depressa as tuas misericórdias, pois já estamos muito abatidos.</verse>
		<verse number="9">Ajuda-nos, ó Deus da nossa salvação, pela glória do teu nome; e livra-nos, e perdoa os nossos pecados por amor do teu nome.</verse>
		<verse number="10">Porque diriam os gentios: Onde está o seu Deus? Seja ele conhecido entre os gentios, à nossa vista, pela vingança do sangue dos teus servos, que foi derramado.</verse>
		<verse number="11">Venha perante a tua face o gemido dos presos; segundo a grandeza do teu braço preserva aqueles que estão sentenciados à morte.</verse>
		<verse number="12">E torna aos nossos vizinhos, no seu regaço, sete vezes tanto da sua injúria com a qual te injuriaram, Senhor.</verse>
		<verse number="13">Assim nós, teu povo e ovelhas de teu pasto, te louvaremos eternamente; de geração em geração cantaremos os teus louvores.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="80">
		<verse number="1">Tu, que és pastor de Israel, dá ouvidos; tu, que guias a José como a um rebanho; tu, que te assentas entre os querubins, resplandece.</verse>
		<verse number="2">Perante Efraim, Benjamim e Manassés, desperta o teu poder, e vem salvar-nos.</verse>
		<verse number="3">Faze-nos voltar, ó Deus, e faze resplandecer o teu rosto, e seremos salvos.</verse>
		<verse number="4">Ó Senhor Deus dos Exércitos, até quando te indignarás contra a oração do teu povo?</verse>
		<verse number="5">Tu os sustentas com pão de lágrimas, e lhes dás a beber lágrimas com abundância.</verse>
		<verse number="6">Tu nos pões em contendas com os nossos vizinhos, e os nossos inimigos zombam de nós entre si.</verse>
		<verse number="7">Faze-nos voltar, ó Deus dos Exércitos, e faze resplandecer o teu rosto, e seremos salvos.</verse>
		<verse number="8">Trouxeste uma vinha do Egito; lançaste fora os gentios, e a plantaste.</verse>
		<verse number="9">Preparaste-lhe lugar, e fizeste com que ela deitasse raízes, e encheu a terra.</verse>
		<verse number="10">Os montes foram cobertos da sua sombra, e os seus ramos se fizeram como os formosos cedros.</verse>
		<verse number="11">Ela estendeu a sua ramagem até ao mar, e os seus ramos até ao rio.</verse>
		<verse number="12">Por que quebraste então os seus valados, de modo que todos os que passam por ela a vindimam?</verse>
		<verse number="13">O javali da selva a devasta, e as feras do campo a devoram.</verse>
		<verse number="14">Oh! Deus dos Exércitos, volta-te, nós te rogamos, atende dos céus, e vê, e visita esta vide;</verse>
		<verse number="15">E a videira que a tua destra plantou, e o sarmento que fortificaste para ti.</verse>
		<verse number="16">Está queimada pelo fogo, está cortada; pereceu pela repreensão da tua face.</verse>
		<verse number="17">Seja a tua mão sobre o homem da tua destra, sobre o filho do homem, que fortificaste para ti.</verse>
		<verse number="18">Assim nós não te viraremos as costas; guarda-nos em vida, e invocaremos o teu nome.</verse>
		<verse number="19">Faze-nos voltar, Senhor Deus dos Exércitos; faze resplandecer o teu rosto, e seremos salvos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="81">
		<verse number="1">Exultai a Deus, nossa fortaleza; jubilai ao Deus de Jacó.</verse>
		<verse number="2">Tomai um salmo, e trazei junto o tamborim, a harpa suave e o saltério.</verse>
		<verse number="3">Tocai a trombeta na lua nova, no tempo apontado da nossa solenidade.</verse>
		<verse number="4">Porque isto era um estatuto para Israel, e uma lei do Deus de Jacó.</verse>
		<verse number="5">Ordenou-o em José por testemunho, quando saíra pela terra do Egito, onde ouvi uma língua que não entendia.</verse>
		<verse number="6">Tirei de seus ombros a carga; as suas mãos foram livres dos cestos.</verse>
		<verse number="7">Clamaste na angústia, e te livrei; respondi-te no lugar oculto dos trovões; provei-te nas águas de Meribá. (Selá.)</verse>
		<verse number="8">Ouve-me, povo meu, e eu te atestarei: Ah, Israel, se me ouvires!</verse>
		<verse number="9">Não haverá entre ti deus alheio nem te prostrarás ante um deus estranho.</verse>
		<verse number="10">Eu sou o Senhor teu Deus, que te tirei da terra do Egito; abre bem a tua boca, e ta encherei.</verse>
		<verse number="11">Mas o meu povo não quis ouvir a minha voz, e Israel não me quis.</verse>
		<verse number="12">Portanto eu os entreguei aos desejos dos seus corações, e andaram nos seus próprios conselhos.</verse>
		<verse number="13">Oh! se o meu povo me tivesse ouvido! se Israel andasse nos meus caminhos!</verse>
		<verse number="14">Em breve abateria os seus inimigos, e viraria a minha mão contra os seus adversários.</verse>
		<verse number="15">Os que odeiam ao Senhor ter-se-lhe-iam sujeitado, e o seu tempo seria eterno.</verse>
		<verse number="16">E o sustentaria com o trigo mais fino, e o fartaria com o mel saído da rocha.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="82">
		<verse number="1">Deus está na congregação dos poderosos; julga no meio dos deuses.</verse>
		<verse number="2">Até quando julgareis injustamente, e aceitareis as pessoas dos ímpios? (Selá.)</verse>
		<verse number="3">Fazei justiça ao pobre e ao órfão; justificai o aflito e o necessitado.</verse>
		<verse number="4">Livrai o pobre e o necessitado; tirai-os das mãos dos ímpios.</verse>
		<verse number="5">Eles não conhecem, nem entendem; andam em trevas; todos os fundamentos da terra vacilam.</verse>
		<verse number="6">Eu disse: Vós sois deuses, e todos vós filhos do Altíssimo.</verse>
		<verse number="7">Todavia morrereis como homens, e caireis como qualquer dos príncipes.</verse>
		<verse number="8">Levanta-te, ó Deus, julga a terra, pois tu possuis todas as nações.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="83">
		<verse number="1">Ó Deus, não estejas em silêncio; não te cales, nem te aquietes, ó Deus,</verse>
		<verse number="2">Porque eis que teus inimigos fazem tumulto, e os que te odeiam levantaram a cabeça.</verse>
		<verse number="3">Tomaram astuto conselho contra o teu povo, e consultaram contra os teus escondidos.</verse>
		<verse number="4">Disseram: Vinde, e desarraiguemo-los para que não sejam nação, nem haja mais memória do nome de Israel.</verse>
		<verse number="5">Porque consultaram juntos e unânimes; eles se unem contra ti:</verse>
		<verse number="6">As tendas de Edom, e dos ismaelitas, de Moabe, e dos agarenos,</verse>
		<verse number="7">De Gebal, e de Amom, e de Amaleque, a Filístia, com os moradores de Tiro;</verse>
		<verse number="8">Também a Assíria se ajuntou com eles; foram ajudar aos filhos de Ló. (Selá.)</verse>
		<verse number="9">Faze-lhes como aos midianitas; como a Sísera, como a Jabim na ribeira de Quisom;</verse>
		<verse number="10">Os quais pereceram em Endor; tornaram-se como estrume para a terra.</verse>
		<verse number="11">Faze aos seus nobres como a Orebe, e como a Zeebe; e a todos os seus príncipes, como a Zebá e como a Zalmuna,</verse>
		<verse number="12">Que disseram: Tomemos para nós as casas de Deus em possessão.</verse>
		<verse number="13">Deus meu, faze-os como um tufão, como a aresta diante do vento.</verse>
		<verse number="14">Como o fogo que queima um bosque, e como a chama que incendeia as brenhas,</verse>
		<verse number="15">Assim os persegue com a tua tempestade, e os assombra com o teu torvelinho.</verse>
		<verse number="16">Encham-se de vergonha as suas faces, para que busquem o teu nome, Senhor.</verse>
		<verse number="17">Confundam-se e assombrem-se perpetuamente; envergonhem-se, e pereçam,</verse>
		<verse number="18">Para que saibam que tu, a quem só pertence o nome de Senhor, és o Altíssimo sobre toda a terra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="84">
		<verse number="1">Quão amáveis são os teus tabernáculos, SENHOR dos Exércitos!</verse>
		<verse number="2">A minha alma está desejosa, e desfalece pelos átrios do Senhor; o meu coração e a minha carne clamam pelo Deus vivo.</verse>
		<verse number="3">Até o pardal encontrou casa, e a andorinha ninho para si, onde ponha seus filhos, até mesmo nos teus altares, Senhor dos Exércitos, Rei meu e Deus meu.</verse>
		<verse number="4">Bem-aventurados os que habitam em tua casa; louvar-te-ão continuamente. (Selá.)</verse>
		<verse number="5">Bem-aventurado o homem cuja força está em ti, em cujo coração estão os caminhos aplanados.</verse>
		<verse number="6">Que, passando pelo vale de Baca, faz dele uma fonte; a chuva também enche os tanques.</verse>
		<verse number="7">Vão indo de força em força; cada um deles em Sião aparece perante Deus.</verse>
		<verse number="8">Senhor Deus dos Exércitos, escuta a minha oração; inclina os ouvidos, ó Deus de Jacó! (Selá.)</verse>
		<verse number="9">Olha, ó Deus, escudo nosso, e contempla o rosto do teu ungido.</verse>
		<verse number="10">Porque vale mais um dia nos teus átrios do que mil. Preferiria estar à porta da casa do meu Deus, a habitar nas tendas dos ímpios.</verse>
		<verse number="11">Porque o Senhor Deus é um sol e escudo; o Senhor dará graça e glória; não retirará bem algum aos que andam na retidão.</verse>
		<verse number="12">Senhor dos Exércitos, bem-aventurado o homem que em ti põe a sua confiança.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="85">
		<verse number="1">Abençoaste, SENHOR, a tua terra; fizeste voltar o cativeiro de Jacó.</verse>
		<verse number="2">Perdoaste a iniqüidade do teu povo; cobriste todos os seus pecados. (Selá.)</verse>
		<verse number="3">Fizeste cessar toda a tua indignação; desviaste-te do ardor da tua ira.</verse>
		<verse number="4">Torna-nos a trazer, ó Deus da nossa salvação, e faze cessar a tua ira de sobre nós.</verse>
		<verse number="5">Acaso estarás sempre irado contra nós? Estenderás a tua ira a todas as gerações?</verse>
		<verse number="6">Não tornarás a vivificar-nos, para que o teu povo se alegre em ti?</verse>
		<verse number="7">Mostra-nos, Senhor, a tua misericórdia, e concede-nos a tua salvação.</verse>
		<verse number="8">Escutarei o que Deus, o Senhor, falar; porque falará de paz ao seu povo, e aos santos, para que não voltem à loucura.</verse>
		<verse number="9">Certamente que a salvação está perto daqueles que o temem, para que a glória habite na nossa terra.</verse>
		<verse number="10">A misericórdia e a verdade se encontraram; a justiça e a paz se beijaram.</verse>
		<verse number="11">A verdade brotará da terra, e a justiça olhará desde os céus.</verse>
		<verse number="12">Também o Senhor dará o que é bom, e a nossa terra dará o seu fruto.</verse>
		<verse number="13">A justiça irá adiante dele, e nos porá no caminho das suas pisadas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="86">
		<verse number="1">Inclina, SENHOR, os teus ouvidos, e ouve-me, porque estou necessitado e aflito.</verse>
		<verse number="2">Guarda a minha alma, pois sou santo: ó Deus meu, salva o teu servo, que em ti confia.</verse>
		<verse number="3">Tem misericórdia de mim, ó Senhor, pois a ti clamo todo o dia.</verse>
		<verse number="4">Alegra a alma do teu servo, pois a ti, Senhor, levanto a minha alma.</verse>
		<verse number="5">Pois tu, Senhor, és bom, e pronto a perdoar, e abundante em benignidade para todos os que te invocam.</verse>
		<verse number="6">Dá ouvidos, Senhor, à minha oração e atende à voz das minhas súplicas.</verse>
		<verse number="7">No dia da minha angústia clamo a ti, porquanto me respondes.</verse>
		<verse number="8">Entre os deuses não há semelhante a ti, Senhor, nem há obras como as tuas.</verse>
		<verse number="9">Todas as nações que fizeste virão e se prostrarão perante a tua face, Senhor, e glorificarão o teu nome.</verse>
		<verse number="10">Porque tu és grande e fazes maravilhas; só tu és Deus.</verse>
		<verse number="11">Ensina-me, Senhor, o teu caminho, e andarei na tua verdade; une o meu coração ao temor do teu nome.</verse>
		<verse number="12">Louvar-te-ei, Senhor Deus meu, com todo o meu coração, e glorificarei o teu nome para sempre.</verse>
		<verse number="13">Pois grande é a tua misericórdia para comigo; e livraste a minha alma do inferno mais profundo.</verse>
		<verse number="14">Ó Deus, os soberbos se levantaram contra mim, e as assembléias dos tiranos procuraram a minha alma, e não te puseram perante os seus olhos.</verse>
		<verse number="15">Porém tu, Senhor, és um Deus cheio de compaixão, e piedoso, sofredor, e grande em benignidade e em verdade.</verse>
		<verse number="16">Volta-te para mim, e tem misericórdia de mim; dá a tua fortaleza ao teu servo, e salva ao filho da tua serva.</verse>
		<verse number="17">Mostra-me um sinal para bem, para que o vejam aqueles que me odeiam, e se confundam; porque tu, Senhor, me ajudaste e me consolaste.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="87">
		<verse number="1">O seu fundamento está nos montes santos.</verse>
		<verse number="2">O Senhor ama as portas de Sião, mais do que todas as habitações de Jacó.</verse>
		<verse number="3">Coisas gloriosas se dizem de ti, ó cidade de Deus. (Selá.)</verse>
		<verse number="4">Farei menção de Raabe e de Babilônia àqueles que me conhecem; eis que da Filístia, e de Tiro, e da Etiópia, se dirá: Este homem nasceu ali.</verse>
		<verse number="5">E de Sião se dirá: Este e aquele homem nasceram ali; e o mesmo Altíssimo a estabelecerá.</verse>
		<verse number="6">O Senhor contará na descrição dos povos que este homem nasceu ali. (Selá.)</verse>
		<verse number="7">Assim os cantores como os tocadores de instrumentos estarão lá; todas as minhas fontes estão em ti.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="88">
		<verse number="1">SENHOR Deus da minha salvação, diante de ti tenho clamado de dia e de noite.</verse>
		<verse number="2">Chegue a minha oração perante a tua face, inclina os teus ouvidos ao meu clamor;</verse>
		<verse number="3">Porque a minha alma está cheia de angústia, e a minha vida se aproxima da sepultura.</verse>
		<verse number="4">Estou contado com aqueles que descem ao abismo; estou como homem sem forças,</verse>
		<verse number="5">Livre entre os mortos, como os feridos de morte que jazem na sepultura, dos quais te não lembras mais, e estão cortados da tua mão.</verse>
		<verse number="6">Puseste-me no abismo mais profundo, em trevas e nas profundezas.</verse>
		<verse number="7">Sobre mim pesa o teu furor; tu me afligiste com todas as tuas ondas. (Selá.)</verse>
		<verse number="8">Alongaste de mim os meus conhecidos, puseste-me em extrema abominação para com eles. Estou fechado, e não posso sair.</verse>
		<verse number="9">A minha vista desmaia por causa da aflição. Senhor, tenho clamado a ti todo o dia, tenho estendido para ti as minhas mãos.</verse>
		<verse number="10">Mostrarás, tu, maravilhas aos mortos, ou os mortos se levantarão e te louvarão? (Selá.)</verse>
		<verse number="11">Será anunciada a tua benignidade na sepultura, ou a tua fidelidade na perdição?</verse>
		<verse number="12">Saber-se-ão as tuas maravilhas nas trevas, e a tua justiça na terra do esquecimento?</verse>
		<verse number="13">Eu, porém, Senhor, tenho clamado a ti, e de madrugada te esperará a minha oração.</verse>
		<verse number="14">Senhor, porque rejeitas a minha alma? Por que escondes de mim a tua face?</verse>
		<verse number="15">Estou aflito, e prestes tenho estado a morrer desde a minha mocidade; enquanto sofro os teus terrores, estou perturbado.</verse>
		<verse number="16">A tua ardente indignação sobre mim vai passando; os teus terrores me têm retalhado.</verse>
		<verse number="17">Eles me rodeiam todo o dia como água; eles juntos me sitiam.</verse>
		<verse number="18">Desviaste para longe de mim amigos e companheiros, e os meus conhecidos estão em trevas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="89">
		<verse number="1">As benignidades do SENHOR cantarei perpetuamente; com a minha boca manifestarei a tua fidelidade de geração em geração.</verse>
		<verse number="2">Pois disse eu: A tua benignidade será edificada para sempre; tu confirmarás a tua fidelidade até nos céus, dizendo:</verse>
		<verse number="3">Fiz uma aliança com o meu escolhido, e jurei ao meu servo Davi, dizendo:</verse>
		<verse number="4">A tua semente estabelecerei para sempre, e edificarei o teu trono de geração em geração. (Selá.)</verse>
		<verse number="5">E os céus louvarão as tuas maravilhas, ó Senhor, a tua fidelidade também na congregação dos santos.</verse>
		<verse number="6">Pois quem no céu se pode igualar ao Senhor? Quem entre os filhos dos poderosos pode ser semelhante ao Senhor?</verse>
		<verse number="7">Deus é muito formidável na assembléia dos santos, e para ser reverenciado por todos os que o cercam.</verse>
		<verse number="8">Ó Senhor Deus dos Exércitos, quem é poderoso como tu, Senhor, com a tua fidelidade ao redor de ti?</verse>
		<verse number="9">Tu dominas o ímpeto do mar; quando as suas ondas se levantam, tu as fazes aquietar.</verse>
		<verse number="10">Tu quebraste a Raabe como se fora ferida de morte; espalhaste os teus inimigos com o teu braço forte.</verse>
		<verse number="11">Teus são os céus, e tua é a terra; o mundo e a sua plenitude tu os fundaste.</verse>
		<verse number="12">O norte e o sul tu os criaste; Tabor e Hermom jubilam em teu nome.</verse>
		<verse number="13">Tu tens um braço poderoso; forte é a tua mão, e alta está a tua destra.</verse>
		<verse number="14">Justiça e juízo são a base do teu trono; misericórdia e verdade irão adiante do teu rosto.</verse>
		<verse number="15">Bem-aventurado o povo que conhece o som alegre; andará, ó Senhor, na luz da tua face.</verse>
		<verse number="16">Em teu nome se alegrará todo o dia, e na tua justiça se exaltará.</verse>
		<verse number="17">Pois tu és a glória da sua força; e no teu favor será exaltado o nosso poder.</verse>
		<verse number="18">Porque o Senhor é a nossa defesa, e o Santo de Israel o nosso Rei.</verse>
		<verse number="19">Então falaste em visão ao teu santo, e disseste: Pus o socorro sobre um que é poderoso; exaltei a um eleito do povo.</verse>
		<verse number="20">Achei a Davi, meu servo; com santo óleo o ungi,</verse>
		<verse number="21">Com o qual a minha mão ficará firme, e o meu braço o fortalecerá.</verse>
		<verse number="22">O inimigo não o importunará, nem o filho da perversidade o afligirá.</verse>
		<verse number="23">E eu derrubarei os seus inimigos perante a sua face, e ferirei aos que o odeiam.</verse>
		<verse number="24">E a minha fidelidade e a minha benignidade estarão com ele; e em meu nome será exaltado o seu poder.</verse>
		<verse number="25">Porei também a sua mão no mar, e a sua direita nos rios.</verse>
		<verse number="26">Ele me chamará, dizendo: Tu és meu pai, meu Deus, e a rocha da minha salvação.</verse>
		<verse number="27">Também o farei meu primogênito mais elevado do que os reis da terra.</verse>
		<verse number="28">A minha benignidade lhe conservarei eu para sempre, e a minha aliança lhe será firme,</verse>
		<verse number="29">E conservarei para sempre a sua semente, e o seu trono como os dias do céu.</verse>
		<verse number="30">Se os seus filhos deixarem a minha lei, e não andarem nos meus juízos,</verse>
		<verse number="31">Se profanarem os meus preceitos, e não guardarem os meus mandamentos,</verse>
		<verse number="32">Então visitarei a sua transgressão com a vara, e a sua iniqüidade com açoites.</verse>
		<verse number="33">Mas não retirarei totalmente dele a minha benignidade, nem faltarei à minha fidelidade.</verse>
		<verse number="34">Não quebrarei a minha aliança, não alterarei o que saiu dos meus lábios.</verse>
		<verse number="35">Uma vez jurei pela minha santidade que não mentirei a Davi.</verse>
		<verse number="36">A sua semente durará para sempre, e o seu trono, como o sol diante de mim.</verse>
		<verse number="37">Será estabelecido para sempre como a lua e como uma testemunha fiel no céu. (Selá.)</verse>
		<verse number="38">Mas tu rejeitaste e aborreceste; tu te indignaste contra o teu ungido.</verse>
		<verse number="39">Abominaste a aliança do teu servo; profanaste a sua coroa, lançando-a por terra.</verse>
		<verse number="40">Derrubaste todos os seus muros; arruinaste as suas fortificações.</verse>
		<verse number="41">Todos os que passam pelo caminho o despojam; é um opróbrio para os seus vizinhos.</verse>
		<verse number="42">Exaltaste a destra dos seus adversários; fizeste com que todos os seus inimigos se regozijassem.</verse>
		<verse number="43">Também embotaste o fio da sua espada, e não o sustentaste na peleja.</verse>
		<verse number="44">Fizeste cessar a sua glória, e deitaste por terra o seu trono.</verse>
		<verse number="45">Abreviaste os dias da sua mocidade; cobriste-o de vergonha. (Selá.)</verse>
		<verse number="46">Até quando, Senhor? Acaso te esconderás para sempre? Arderá a tua ira como fogo?</verse>
		<verse number="47">Lembra-te de quão breves são os meus dias; por que criarias debalde todos os filhos dos homens?</verse>
		<verse number="48">Que homem há, que viva, e não veja a morte? Livrará ele a sua alma do poder da sepultura? (Selá.)</verse>
		<verse number="49">Senhor, onde estão as tuas antigas benignidades que juraste a Davi pela tua verdade?</verse>
		<verse number="50">Lembra-te, Senhor, do opróbrio dos teus servos; como eu trago no meu peito o opróbrio de todos os povos poderosos,</verse>
		<verse number="51">Com o qual, Senhor, os teus inimigos têm difamado, com o qual têm difamado as pisadas do teu ungido.</verse>
		<verse number="52">Bendito seja o Senhor para sempre. Amém, e Amém.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="90">
		<verse number="1">SENHOR, tu tens sido o nosso refúgio, de geração em geração.</verse>
		<verse number="2">Antes que os montes nascessem, ou que tu formasses a terra e o mundo, mesmo de eternidade a eternidade, tu és Deus.</verse>
		<verse number="3">Tu reduzes o homem à destruição; e dizes: Tornai-vos, filhos dos homens.</verse>
		<verse number="4">Porque mil anos são aos teus olhos como o dia de ontem que passou, e como a vigília da noite.</verse>
		<verse number="5">Tu os levas como uma corrente de água; são como um sono; de manhã são como a erva que cresce.</verse>
		<verse number="6">De madrugada floresce e cresce; à tarde corta-se e seca.</verse>
		<verse number="7">Pois somos consumidos pela tua ira, e pelo teu furor somos angustiados.</verse>
		<verse number="8">Diante de ti puseste as nossas iniqüidades, os nossos pecados ocultos, à luz do teu rosto.</verse>
		<verse number="9">Pois todos os nossos dias vão passando na tua indignação; passamos os nossos anos como um conto que se conta.</verse>
		<verse number="10">Os dias da nossa vida chegam a setenta anos, e se alguns, pela sua robustez, chegam a oitenta anos, o orgulho deles é canseira e enfado, pois cedo se corta e vamos voando.</verse>
		<verse number="11">Quem conhece o poder da tua ira? Segundo és tremendo, assim é o teu furor.</verse>
		<verse number="12">Ensina-nos a contar os nossos dias, de tal maneira que alcancemos corações sábios.</verse>
		<verse number="13">Volta-te para nós, Senhor; até quando? Aplaca-te para com os teus servos.</verse>
		<verse number="14">Farta-nos de madrugada com a tua benignidade, para que nos regozijemos, e nos alegremos todos os nossos dias.</verse>
		<verse number="15">Alegra-nos pelos dias em que nos afligiste, e pelos anos em que vimos o mal.</verse>
		<verse number="16">Apareça a tua obra aos teus servos, e a tua glória sobre seus filhos.</verse>
		<verse number="17">E seja sobre nós a formosura do Senhor nosso Deus, e confirma sobre nós a obra das nossas mãos; sim, confirma a obra das nossas mãos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="91">
		<verse number="1">Aquele que habita no esconderijo do Altíssimo, à sombra do Onipotente descansará.</verse>
		<verse number="2">Direi do Senhor: Ele é o meu Deus, o meu refúgio, a minha fortaleza, e nele confiarei.</verse>
		<verse number="3">Porque ele te livrará do laço do passarinheiro, e da peste perniciosa.</verse>
		<verse number="4">Ele te cobrirá com as suas penas, e debaixo das suas asas te confiarás; a sua verdade será o teu escudo e broquel.</verse>
		<verse number="5">Não terás medo do terror de noite nem da seta que voa de dia,.</verse>
		<verse number="6">Nem da peste que anda na escuridão, nem da mortandade que assola ao meio-dia.</verse>
		<verse number="7">Mil cairão ao teu lado, e dez mil à tua direita, mas não chegará a ti.</verse>
		<verse number="8">Somente com os teus olhos contemplarás, e verás a recompensa dos ímpios.</verse>
		<verse number="9">Porque tu, ó Senhor, és o meu refúgio. No Altíssimo fizeste a tua habitação.</verse>
		<verse number="10">Nenhum mal te sucederá, nem praga alguma chegará à tua tenda.</verse>
		<verse number="11">Porque aos seus anjos dará ordem a teu respeito, para te guardarem em todos os teus caminhos.</verse>
		<verse number="12">Eles te sustentarão nas suas mãos, para que não tropeces com o teu pé em pedra.</verse>
		<verse number="13">Pisarás o leão e a cobra; calcarás aos pés o filho do leão e a serpente.</verse>
		<verse number="14">Porquanto tão encarecidamente me amou, também eu o livrarei; pô-lo-ei em retiro alto, porque conheceu o meu nome.</verse>
		<verse number="15">Ele me invocará, e eu lhe responderei; estarei com ele na angústia; dela o retirarei, e o glorificarei.</verse>
		<verse number="16">Fartá-lo-ei com longura de dias, e lhe mostrarei a minha salvação.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="92">
		<verse number="1">Bom é louvar ao SENHOR, e cantar louvores ao teu nome, ó Altíssimo;</verse>
		<verse number="2">Para de manhã anunciar a tua benignidade, e todas as noites a tua fidelidade;</verse>
		<verse number="3">Sobre um instrumento de dez cordas, e sobre o saltério; sobre a harpa com som solene.</verse>
		<verse number="4">Pois tu, Senhor, me alegraste pelos teus feitos; exultarei nas obras das tuas mãos.</verse>
		<verse number="5">Quão grandes são, Senhor, as tuas obras! Mui profundos são os teus pensamentos.</verse>
		<verse number="6">O homem brutal não conhece, nem o louco entende isto.</verse>
		<verse number="7">Quando o ímpio crescer como a erva, e quando florescerem todos os que praticam a iniqüidade, é que serão destruídos perpetuamente.</verse>
		<verse number="8">Mas tu, Senhor, és o Altíssimo para sempre.</verse>
		<verse number="9">Pois eis que os teus inimigos, Senhor, eis que os teus inimigos perecerão; serão dispersos todos os que praticam a iniqüidade.</verse>
		<verse number="10">Porém tu exaltarás o meu poder, como o do boi selvagem. Serei ungido com óleo fresco.</verse>
		<verse number="11">Os meus olhos verão o meu desejo sobre os meus inimigos, e os meus ouvidos ouvirão o meu desejo acerca dos malfeitores que se levantam contra mim.</verse>
		<verse number="12">O justo florescerá como a palmeira; crescerá como o cedro no Líbano.</verse>
		<verse number="13">Os que estão plantados na casa do Senhor florescerão nos átrios do nosso Deus.</verse>
		<verse number="14">Na velhice ainda darão frutos; serão viçosos e vigorosos,</verse>
		<verse number="15">Para anunciar que o Senhor é reto. Ele é a minha rocha e nele não há injustiça.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="93">
		<verse number="1">O SENHOR reina; está vestido de majestade. O SENHOR se revestiu e cingiu de poder; o mundo também está firmado, e não poderá vacilar.</verse>
		<verse number="2">O teu trono está firme desde então; tu és desde a eternidade.</verse>
		<verse number="3">Os rios levantam, ó Senhor, os rios levantam o seu ruído, os rios levantam as suas ondas.</verse>
		<verse number="4">Mas o Senhor nas alturas é mais poderoso do que o ruído das grandes águas e do que as grandes ondas do mar.</verse>
		<verse number="5">Mui fiéis são os teus testemunhos; a santidade convém à tua casa, Senhor, para sempre.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="94">
		<verse number="1">Ó Senhor Deus, a quem a vingança pertence, ó Deus, a quem a vingança pertence, mostra-te resplandecente.</verse>
		<verse number="2">Exalta-te, tu, que és juiz da terra; dá a paga aos soberbos.</verse>
		<verse number="3">Até quando os ímpios, Senhor, até quando os ímpios saltarão de prazer?</verse>
		<verse number="4">Até quando proferirão, e falarão coisas duras, e se gloriarão todos os que praticam a iniqüidade?</verse>
		<verse number="5">Reduzem a pedaços o teu povo, ó Senhor, e afligem a tua herança.</verse>
		<verse number="6">Matam a viúva e o estrangeiro, e ao órfão tiram a vida.</verse>
		<verse number="7">Contudo dizem: O Senhor não o verá; nem para isso atenderá o Deus de Jacó.</verse>
		<verse number="8">Atendei, ó brutais dentre o povo; e vós, loucos, quando sereis sábios?</verse>
		<verse number="9">Aquele que fez o ouvido não ouvirá? E o que formou o olho, não verá?</verse>
		<verse number="10">Aquele que argüi os gentios não castigará? E o que ensina ao homem o conhecimento, não saberá?</verse>
		<verse number="11">O Senhor conhece os pensamentos do homem, que são vaidade.</verse>
		<verse number="12">Bem-aventurado é o homem a quem tu castigas, ó Senhor, e a quem ensinas a tua lei;</verse>
		<verse number="13">Para lhe dares descanso dos dias maus, até que se abra a cova para o ímpio.</verse>
		<verse number="14">Pois o Senhor não rejeitará o seu povo, nem desamparará a sua herança.</verse>
		<verse number="15">Mas o juízo voltará à retidão, e segui-lo-ão todos os retos de coração.</verse>
		<verse number="16">Quem será por mim contra os malfeitores? Quem se porá por mim contra os que praticam a iniqüidade?</verse>
		<verse number="17">Se o Senhor não tivera ido em meu auxílio, a minha alma quase que teria ficado no silêncio.</verse>
		<verse number="18">Quando eu disse: O meu pé vacila; a tua benignidade, Senhor, me susteve.</verse>
		<verse number="19">Na multidão dos meus pensamentos dentro de mim, as tuas consolações recrearam a minha alma.</verse>
		<verse number="20">Porventura o trono de iniqüidade te acompanha, o qual forja o mal por uma lei?</verse>
		<verse number="21">Eles se ajuntam contra a alma do justo, e condenam o sangue inocente.</verse>
		<verse number="22">Mas o Senhor é a minha defesa; e o meu Deus é a rocha do meu refúgio.</verse>
		<verse number="23">E trará sobre eles a sua própria iniqüidade; e os destruirá na sua própria malícia; o Senhor nosso Deus os destruirá.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="95">
		<verse number="1">Vinde, cantemos ao SENHOR; jubilemos à rocha da nossa salvação.</verse>
		<verse number="2">Apresentemo-nos ante a sua face com louvores, e celebremo-lo com salmos.</verse>
		<verse number="3">Porque o Senhor é Deus grande, e Rei grande sobre todos os deuses.</verse>
		<verse number="4">Nas suas mãos estão as profundezas da terra, e as alturas dos montes são suas.</verse>
		<verse number="5">Seu é o mar, e ele o fez, e as suas mãos formaram a terra seca.</verse>
		<verse number="6">Ó, vinde, adoremos e prostremo-nos; ajoelhemos diante do Senhor que nos criou.</verse>
		<verse number="7">Porque ele é o nosso Deus, e nós povo do seu pasto e ovelhas da sua mão. Se hoje ouvirdes a sua voz,</verse>
		<verse number="8">Não endureçais os vossos corações, assim como na provocação e como no dia da tentação no deserto;</verse>
		<verse number="9">Quando vossos pais me tentaram, me provaram, e viram a minha obra.</verse>
		<verse number="10">Quarenta anos estive desgostado com esta geração, e disse: É um povo que erra de coração, e não tem conhecido os meus caminhos.</verse>
		<verse number="11">A quem jurei na minha ira que não entrarão no meu repouso.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="96">
		<verse number="1">Cantai ao SENHOR um cântico novo, cantai ao SENHOR toda a terra.</verse>
		<verse number="2">Cantai ao Senhor, bendizei o seu nome; anunciai a sua salvação de dia em dia.</verse>
		<verse number="3">Anunciai entre as nações a sua glória; entre todos os povos as suas maravilhas.</verse>
		<verse number="4">Porque grande é o Senhor, e digno de louvor, mais temível do que todos os deuses.</verse>
		<verse number="5">Porque todos os deuses dos povos são ídolos, mas o Senhor fez os céus.</verse>
		<verse number="6">Glória e majestade estão ante a sua face, força e formosura no seu santuário.</verse>
		<verse number="7">Dai ao Senhor, ó famílias dos povos, dai ao Senhor glória e força.</verse>
		<verse number="8">Dai ao Senhor a glória devida ao seu nome; trazei oferenda, e entrai nos seus átrios.</verse>
		<verse number="9">Adorai ao Senhor na beleza da santidade; tremei diante dele toda a terra.</verse>
		<verse number="10">Dizei entre os gentios que o Senhor reina. O mundo também se firmará para que se não abale; julgará os povos com retidão.</verse>
		<verse number="11">Alegrem-se os céus, e regozije-se a terra; brame o mar e a sua plenitude.</verse>
		<verse number="12">Alegre-se o campo com tudo o que há nele; então se regozijarão todas as árvores do bosque,</verse>
		<verse number="13">Ante a face do Senhor, porque vem, porque vem a julgar a terra; julgará o mundo com justiça e os povos com a sua verdade.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="97">
		<verse number="1">O SENHOR reina; regozije-se a terra; alegrem-se as muitas ilhas.</verse>
		<verse number="2">Nuvens e escuridão estão ao redor dele; justiça e juízo são a base do seu trono.</verse>
		<verse number="3">Um fogo vai adiante dele, e abrasa os seus inimigos em redor.</verse>
		<verse number="4">Os seus relâmpagos iluminam o mundo; a terra viu e tremeu.</verse>
		<verse number="5">Os montes derretem como cera na presença do Senhor, na presença do Senhor de toda a terra.</verse>
		<verse number="6">Os céus anunciam a sua justiça, e todos os povos vêem a sua glória.</verse>
		<verse number="7">Confundidos sejam todos os que servem imagens de escultura, que se gloriam de ídolos; prostrai-vos diante dele todos os deuses.</verse>
		<verse number="8">Sião ouviu e se alegrou; e os filhos de Judá se alegraram por causa da tua justiça, ó Senhor.</verse>
		<verse number="9">Pois tu, Senhor, és o mais alto sobre toda a terra; tu és muito mais exaltado do que todos os deuses.</verse>
		<verse number="10">Vós, que amais ao Senhor, odiai o mal. Ele guarda as almas dos seus santos; ele os livra das mãos dos ímpios.</verse>
		<verse number="11">A luz semeia-se para o justo, e a alegria para os retos de coração.</verse>
		<verse number="12">Alegrai-vos, ó justos, no Senhor, e dai louvores à memória da sua santidade.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="98">
		<verse number="1">Cantai ao SENHOR um cântico novo, porque fez maravilhas; a sua destra e o seu braço santo lhe alcançaram a salvação.</verse>
		<verse number="2">O Senhor fez notória a sua salvação, manifestou a sua justiça perante os olhos dos gentios.</verse>
		<verse number="3">Lembrou-se da sua benignidade e da sua verdade para com a casa de Israel; todas as extremidades da terra viram a salvação do nosso Deus.</verse>
		<verse number="4">Exultai no Senhor toda a terra; exclamai e alegrai-vos de prazer, e cantai louvores.</verse>
		<verse number="5">Cantai louvores ao Senhor com a harpa; com a harpa e a voz do canto.</verse>
		<verse number="6">Com trombetas e som de cornetas, exultai perante a face do Senhor, do Rei.</verse>
		<verse number="7">Brame o mar e a sua plenitude; o mundo, e os que nele habitam.</verse>
		<verse number="8">Os rios batam as palmas; regozijem-se também as montanhas,</verse>
		<verse number="9">Perante a face do Senhor, porque vem a julgar a terra; com justiça julgará o mundo, e o povo com eqüidade.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="99">
		<verse number="1">O SENHOR reina; tremam os povos. Ele está assentado entre os querubins; comova-se a terra.</verse>
		<verse number="2">O Senhor é grande em Sião, e mais alto do que todos os povos.</verse>
		<verse number="3">Louvem o teu nome, grande e tremendo, pois é santo.</verse>
		<verse number="4">Também o poder do Rei ama o juízo; tu firmas a eqüidade, fazes juízo e justiça em Jacó.</verse>
		<verse number="5">Exaltai ao Senhor nosso Deus, e prostrai-vos diante do escabelo de seus pés, pois é santo.</verse>
		<verse number="6">Moisés e Arão, entre os seus sacerdotes, e Samuel entre os que invocam o seu nome, clamavam ao Senhor, e Ele lhes respondia.</verse>
		<verse number="7">Na coluna de nuvem lhes falava; eles guardaram os seus testemunhos, e os estatutos que lhes dera.</verse>
		<verse number="8">Tu os escutaste, Senhor nosso Deus: tu foste um Deus que lhes perdoaste, ainda que tomaste vingança dos seus feitos.</verse>
		<verse number="9">Exaltai ao Senhor nosso Deus e adorai-o no seu monte santo, pois o Senhor nosso Deus é santo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="100">
		<verse number="1">Celebrai com júbilo ao SENHOR, todas as terras.</verse>
		<verse number="2">Servi ao Senhor com alegria; e entrai diante dele com canto.</verse>
		<verse number="3">Sabei que o Senhor é Deus; foi ele que nos fez, e não nós a nós mesmos; somos povo seu e ovelhas do seu pasto.</verse>
		<verse number="4">Entrai pelas portas dele com gratidão, e em seus átrios com louvor; louvai-o, e bendizei o seu nome.</verse>
		<verse number="5">Porque o Senhor é bom, e eterna a sua misericórdia; e a sua verdade dura de geração em geração.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="101">
		<verse number="1">Cantarei a misericórdia e o juízo; a ti, SENHOR, cantarei.</verse>
		<verse number="2">Portar-me-ei com inteligência no caminho reto. Quando virás a mim? Andarei em minha casa com um coração sincero.</verse>
		<verse number="3">Não porei coisa má diante dos meus olhos. Odeio a obra daqueles que se desviam; não se me pegará a mim.</verse>
		<verse number="4">Um coração perverso se apartará de mim; não conhecerei o homem mau.</verse>
		<verse number="5">Aquele que murmura do seu próximo às escondidas, eu o destruirei; aquele que tem olhar altivo e coração soberbo, não suportarei.</verse>
		<verse number="6">Os meus olhos estarão sobre os fiéis da terra, para que se assentem comigo; o que anda num caminho reto, esse me servirá.</verse>
		<verse number="7">O que usa de engano não ficará dentro da minha casa; o que fala mentiras não estará firme perante os meus olhos.</verse>
		<verse number="8">Pela manhã destruirei todos os ímpios da terra, para desarraigar da cidade do Senhor todos os que praticam a iniqüidade.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="102">
		<verse number="1">SENHOR, ouve a minha oração, e chegue a ti o meu clamor.</verse>
		<verse number="2">Não escondas de mim o teu rosto no dia da minha angústia, inclina para mim os teus ouvidos; no dia em que eu clamar, ouve-me depressa.</verse>
		<verse number="3">Porque os meus dias se consomem como a fumaça, e os meus ossos ardem como lenha.</verse>
		<verse number="4">O meu coração está ferido e seco como a erva, por isso me esqueço de comer o meu pão.</verse>
		<verse number="5">Por causa da voz do meu gemido os meus ossos se apegam à minha pele.</verse>
		<verse number="6">Sou semelhante ao pelicano no deserto; sou como um mocho nas solidões.</verse>
		<verse number="7">Vigio, sou como o pardal solitário no telhado.</verse>
		<verse number="8">Os meus inimigos me afrontam todo o dia; os que se enfurecem contra mim têm jurado contra mim.</verse>
		<verse number="9">Pois tenho comido cinza como pão, e misturado com lágrimas a minha bebida,</verse>
		<verse number="10">Por causa da tua ira e da tua indignação, pois tu me levantaste e me arremessaste.</verse>
		<verse number="11">Os meus dias são como a sombra que declina, e como a erva me vou secando.</verse>
		<verse number="12">Mas tu, Senhor, permanecerás para sempre, a tua memória de geração em geração.</verse>
		<verse number="13">Tu te levantarás e terás piedade de Sião; pois o tempo de te compadeceres dela, o tempo determinado, já chegou.</verse>
		<verse number="14">Porque os teus servos têm prazer nas suas pedras, e se compadecem do seu pó.</verse>
		<verse number="15">Então os gentios temerão o nome do Senhor, e todos os reis da terra a tua glória.</verse>
		<verse number="16">Quando o Senhor edificar a Sião, aparecerá na sua glória.</verse>
		<verse number="17">Ele atenderá à oração do desamparado, e não desprezará a sua oração.</verse>
		<verse number="18">Isto se escreverá para a geração futura; e o povo que se criar louvará ao Senhor.</verse>
		<verse number="19">Pois olhou desde o alto do seu santuário, desde os céus o Senhor contemplou a terra,</verse>
		<verse number="20">Para ouvir o gemido dos presos, para soltar os sentenciados à morte;</verse>
		<verse number="21">Para anunciarem o nome do Senhor em Sião, e o seu louvor em Jerusalém,</verse>
		<verse number="22">Quando os povos se ajuntarem, e os reinos, para servirem ao Senhor.</verse>
		<verse number="23">Abateu a minha força no caminho; abreviou os meus dias.</verse>
		<verse number="24">Dizia eu: Meu Deus, não me leves no meio dos meus dias, os teus anos são por todas as gerações.</verse>
		<verse number="25">Desde a antiguidade fundaste a terra, e os céus são obra das tuas mãos.</verse>
		<verse number="26">Eles perecerão, mas tu permanecerás; todos eles se envelhecerão como um vestido; como roupa os mudarás, e ficarão mudados.</verse>
		<verse number="27">Porém tu és o mesmo, e os teus anos nunca terão fim.</verse>
		<verse number="28">Os filhos dos teus servos continuarão, e a sua semente ficará firmada perante ti.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="103">
		<verse number="1">Bendize, ó minha alma, ao SENHOR, e tudo o que há em mim bendiga o seu santo nome.</verse>
		<verse number="2">Bendize, ó minha alma, ao Senhor, e não te esqueças de nenhum de seus benefícios.</verse>
		<verse number="3">Ele é o que perdoa todas as tuas iniqüidades, que sara todas as tuas enfermidades,</verse>
		<verse number="4">Que redime a tua vida da perdição; que te coroa de benignidade e de misericórdia,</verse>
		<verse number="5">Que farta a tua boca de bens, de sorte que a tua mocidade se renova como a da águia.</verse>
		<verse number="6">O Senhor faz justiça e juízo a todos os oprimidos.</verse>
		<verse number="7">Fez conhecidos os seus caminhos a Moisés, e os seus feitos aos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="8">Misericordioso e piedoso é o Senhor; longânimo e grande em benignidade.</verse>
		<verse number="9">Não reprovará perpetuamente, nem para sempre reterá a sua ira.</verse>
		<verse number="10">Não nos tratou segundo os nossos pecados, nem nos recompensou segundo as nossas iniqüidades.</verse>
		<verse number="11">Pois assim como o céu está elevado acima da terra, assim é grande a sua misericórdia para com os que o temem.</verse>
		<verse number="12">Assim como está longe o oriente do ocidente, assim afasta de nós as nossas transgressões.</verse>
		<verse number="13">Assim como um pai se compadece de seus filhos, assim o Senhor se compadece daqueles que o temem.</verse>
		<verse number="14">Pois ele conhece a nossa estrutura; lembra-se de que somos pó.</verse>
		<verse number="15">Quanto ao homem, os seus dias são como a erva, como a flor do campo assim floresce.</verse>
		<verse number="16">Passando por ela o vento, logo se vai, e o seu lugar não será mais conhecido.</verse>
		<verse number="17">Mas a misericórdia do Senhor é desde a eternidade e até a eternidade sobre aqueles que o temem, e a sua justiça sobre os filhos dos filhos;</verse>
		<verse number="18">Sobre aqueles que guardam a sua aliança, e sobre os que se lembram dos seus mandamentos para os cumprir.</verse>
		<verse number="19">O Senhor tem estabelecido o seu trono nos céus, e o seu reino domina sobre tudo.</verse>
		<verse number="20">Bendizei ao Senhor, todos os seus anjos, vós que excedeis em força, que guardais os seus mandamentos, obedecendo à voz da sua palavra.</verse>
		<verse number="21">Bendizei ao Senhor, todos os seus exércitos, vós ministros seus, que executais o seu beneplácito.</verse>
		<verse number="22">Bendizei ao Senhor, todas as suas obras, em todos os lugares do seu domínio; bendize, ó minha alma, ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="104">
		<verse number="1">Bendize, ó minha alma, ao SENHOR! SENHOR Deus meu, tu és magnificentíssimo; estás vestido de glória e de majestade.</verse>
		<verse number="2">Ele se cobre de luz como de um vestido, estende os céus como uma cortina.</verse>
		<verse number="3">Põe nas águas as vigas das suas câmaras; faz das nuvens o seu carro, anda sobre as asas do vento.</verse>
		<verse number="4">Faz dos seus anjos espíritos, dos seus ministros um fogo abrasador.</verse>
		<verse number="5">Lançou os fundamentos da terra; ela não vacilará em tempo algum.</verse>
		<verse number="6">Tu a cobriste com o abismo, como com um vestido; as águas estavam sobre os montes.</verse>
		<verse number="7">À tua repreensão fugiram; à voz do teu trovão se apressaram.</verse>
		<verse number="8">Subiram aos montes, desceram aos vales, até ao lugar que para elas fundaste.</verse>
		<verse number="9">Termo lhes puseste, que não ultrapassarão, para que não tornem mais a cobrir a terra.</verse>
		<verse number="10">Tu, que fazes sair as fontes nos vales, as quais correm entre os montes.</verse>
		<verse number="11">Dão de beber a todo o animal do campo; os jumentos monteses matam a sua sede.</verse>
		<verse number="12">Junto delas as aves do céu terão a sua habitação, cantando entre os ramos.</verse>
		<verse number="13">Ele rega os montes desde as suas câmaras; a terra farta-se do fruto das suas obras.</verse>
		<verse number="14">Faz crescer a erva para o gado, e a verdura para o serviço do homem, para fazer sair da terra o pão,</verse>
		<verse number="15">E o vinho que alegra o coração do homem, e o azeite que faz reluzir o seu rosto, e o pão que fortalece o coração do homem.</verse>
		<verse number="16">As árvores do Senhor fartam-se de seiva, os cedros do Líbano que ele plantou,</verse>
		<verse number="17">Onde as aves se aninham; quanto à cegonha, a sua casa é nas faias.</verse>
		<verse number="18">Os altos montes são para as cabras monteses, e os rochedos são refúgio para os coelhos.</verse>
		<verse number="19">Designou a lua para as estações; o sol conhece o seu ocaso.</verse>
		<verse number="20">Ordenas a escuridão, e faz-se noite, na qual saem todos os animais da selva.</verse>
		<verse number="21">Os leõezinhos bramam pela presa, e de Deus buscam o seu sustento.</verse>
		<verse number="22">Nasce o sol e logo se acolhem, e se deitam nos seus covis.</verse>
		<verse number="23">Então sai o homem à sua obra e ao seu trabalho, até à tarde.</verse>
		<verse number="24">Ó Senhor, quão variadas são as tuas obras! Todas as coisas fizeste com sabedoria; cheia está a terra das tuas riquezas.</verse>
		<verse number="25">Assim é este mar grande e muito espaçoso, onde há seres sem número, animais pequenos e grandes.</verse>
		<verse number="26">Ali andam os navios; e o leviatã que formaste para nele folgar.</verse>
		<verse number="27">Todos esperam de ti, que lhes dês o seu sustento em tempo oportuno.</verse>
		<verse number="28">Dando-lho tu, eles o recolhem; abres a tua mão, e se enchem de bens.</verse>
		<verse number="29">Escondes o teu rosto, e ficam perturbados; se lhes tiras o fôlego, morrem, e voltam para o seu pó.</verse>
		<verse number="30">Envias o teu Espírito, e são criados, e assim renovas a face da terra.</verse>
		<verse number="31">A glória do Senhor durará para sempre; o Senhor se alegrará nas suas obras.</verse>
		<verse number="32">Olhando ele para a terra, ela treme; tocando nos montes, logo fumegam.</verse>
		<verse number="33">Cantarei ao Senhor enquanto eu viver; cantarei louvores ao meu Deus, enquanto eu tiver existência.</verse>
		<verse number="34">A minha meditação acerca dele será suave; eu me alegrarei no Senhor.</verse>
		<verse number="35">Desapareçam da terra os pecadores, e os ímpios não sejam mais. Bendize, ó minha alma, ao Senhor. Louvai ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="105">
		<verse number="1">Louvai ao SENHOR, e invocai o seu nome; fazei conhecidas as suas obras entre os povos.</verse>
		<verse number="2">Cantai-lhe, cantai-lhe salmos; falai de todas as suas maravilhas.</verse>
		<verse number="3">Gloriai-vos no seu santo nome; alegre-se o coração daqueles que buscam ao Senhor.</verse>
		<verse number="4">Buscai ao Senhor e a sua força; buscai a sua face continuamente.</verse>
		<verse number="5">Lembrai-vos das maravilhas que fez, dos seus prodígios e dos juízos da sua boca;</verse>
		<verse number="6">Vós, semente de Abraão, seu servo, vós, filhos de Jacó, seus escolhidos.</verse>
		<verse number="7">Ele é o Senhor nosso Deus; os seus juízos estão em toda a terra.</verse>
		<verse number="8">Lembrou-se da sua aliança para sempre, da palavra que mandou a milhares de gerações.</verse>
		<verse number="9">A qual aliança fez com Abraão, e o seu juramento a Isaque.</verse>
		<verse number="10">E confirmou o mesmo a Jacó por lei, e a Israel por aliança eterna,</verse>
		<verse number="11">Dizendo: A ti darei a terra de Canaã, a região da vossa herança.</verse>
		<verse number="12">Quando eram poucos homens em número, sim, mui poucos, e estrangeiros nela;</verse>
		<verse number="13">Quando andavam de nação em nação e dum reino para outro povo;</verse>
		<verse number="14">Não permitiu a ninguém que os oprimisse, e por amor deles repreendeu a reis, dizendo:</verse>
		<verse number="15">Não toqueis os meus ungidos, e não maltrateis os meus profetas.</verse>
		<verse number="16">Chamou a fome sobre a terra, quebrantou todo o sustento do pão.</verse>
		<verse number="17">Mandou perante eles um homem, José, que foi vendido por escravo;</verse>
		<verse number="18">Cujos pés apertaram com grilhões; foi posto em ferros;</verse>
		<verse number="19">Até ao tempo em que chegou a sua palavra; a palavra do Senhor o provou.</verse>
		<verse number="20">Mandou o rei, e o fez soltar; o governador dos povos, e o soltou.</verse>
		<verse number="21">Fê-lo senhor da sua casa, e governador de toda a sua fazenda;</verse>
		<verse number="22">Para sujeitar os seus príncipes a seu gosto, e instruir os seus anciãos.</verse>
		<verse number="23">Então Israel entrou no Egito, e Jacó peregrinou na terra de Cão.</verse>
		<verse number="24">E aumentou o seu povo em grande maneira, e o fez mais poderoso do que os seus inimigos.</verse>
		<verse number="25">Virou o coração deles para que odiassem o seu povo, para que tratassem astutamente aos seus servos.</verse>
		<verse number="26">Enviou Moisés, seu servo, e Arão, a quem escolhera.</verse>
		<verse number="27">Mostraram entre eles os seus sinais e prodígios, na terra de Cão.</verse>
		<verse number="28">Mandou trevas, e a fez escurecer; e não foram rebeldes à sua palavra.</verse>
		<verse number="29">Converteu as suas águas em sangue, e matou os seus peixes.</verse>
		<verse number="30">A sua terra produziu rãs em abundância, até nas câmaras dos seus reis.</verse>
		<verse number="31">Falou ele, e vieram enxames de moscas e piolhos em todo o seu termo.</verse>
		<verse number="32">Converteu as suas chuvas em saraiva, e fogo abrasador na sua terra.</verse>
		<verse number="33">Feriu as suas vinhas e os seus figueirais, e quebrou as árvores dos seus termos.</verse>
		<verse number="34">Falou ele e vieram gafanhotos e pulgão sem número.</verse>
		<verse number="35">E comeram toda a erva da sua terra, e devoraram o fruto dos seus campos.</verse>
		<verse number="36">Feriu também a todos os primogênitos da sua terra, as primícias de todas as suas forças.</verse>
		<verse number="37">E tirou-os para fora com prata e ouro, e entre as suas tribos não houve um só fraco.</verse>
		<verse number="38">O Egito se alegrou quando eles saíram, porque o seu temor caíra sobre eles.</verse>
		<verse number="39">Estendeu uma nuvem por coberta, e um fogo para iluminar de noite.</verse>
		<verse number="40">Oraram, e ele fez vir codornizes, e os fartou de pão do céu.</verse>
		<verse number="41">Abriu a penha, e dela correram águas; correram pelos lugares secos, como um rio.</verse>
		<verse number="42">Porque se lembrou da sua santa palavra, e de Abraão, seu servo.</verse>
		<verse number="43">E tirou dali o seu povo com alegria, e os seus escolhidos com regozijo.</verse>
		<verse number="44">E deu-lhes as terras dos gentios; e herdaram o trabalho dos povos;</verse>
		<verse number="45">Para que guardassem os seus preceitos, e observassem as suas leis. Louvai ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="106">
		<verse number="1">Louvai ao SENHOR. Louvai ao SENHOR, porque ele é bom, porque a sua misericórdia dura para sempre.</verse>
		<verse number="2">Quem pode contar as obras poderosas do Senhor? Quem anunciará os seus louvores?</verse>
		<verse number="3">Bem-aventurados os que guardam o juízo, o que pratica justiça em todos os tempos.</verse>
		<verse number="4">Lembra-te de mim, Senhor, segundo a tua boa vontade para com o teu povo; visita-me com a tua salvação.</verse>
		<verse number="5">Para que eu veja os bens de teus escolhidos, para que eu me alegre com a alegria da tua nação, para que me glorie com a tua herança.</verse>
		<verse number="6">Nós pecamos como os nossos pais, cometemos a iniqüidade, andamos perversamente.</verse>
		<verse number="7">Nossos pais não entenderam as tuas maravilhas no Egito; não se lembraram da multidão das tuas misericórdias; antes o provocaram no mar, sim no Mar Vermelho.</verse>
		<verse number="8">Não obstante, ele os salvou por amor do seu nome, para fazer conhecido o seu poder.</verse>
		<verse number="9">Repreendeu, também, o Mar Vermelho, e este se secou, e os fez caminhar pelos abismos como pelo deserto.</verse>
		<verse number="10">E os livrou da mão daquele que os odiava, e os remiu da mão do inimigo.</verse>
		<verse number="11">E as águas cobriram os seus adversários; nem um só deles ficou.</verse>
		<verse number="12">Então creram nas suas palavras, e cantaram os seus louvores.</verse>
		<verse number="13">Porém cedo se esqueceram das suas obras; não esperaram o seu conselho.</verse>
		<verse number="14">Mas deixaram-se levar à cobiça no deserto, e tentaram a Deus na solidão.</verse>
		<verse number="15">E ele lhes cumpriu o seu desejo, mas enviou magreza às suas almas.</verse>
		<verse number="16">E invejaram a Moisés no campo, e a Arão, o santo do Senhor.</verse>
		<verse number="17">Abriu-se a terra, e engoliu a Datã, e cobriu o grupo de Abirão.</verse>
		<verse number="18">E um fogo se acendeu no seu grupo; a chama abrasou os ímpios.</verse>
		<verse number="19">Fizeram um bezerro em Horebe e adoraram a imagem fundida.</verse>
		<verse number="20">E converteram a sua glória na figura de um boi que come erva.</verse>
		<verse number="21">Esqueceram-se de Deus, seu Salvador, que fizera grandezas no Egito,</verse>
		<verse number="22">Maravilhas na terra de Cão, coisas tremendas no Mar Vermelho.</verse>
		<verse number="23">Por isso disse que os destruiria, não houvesse Moisés, seu escolhido, ficado perante ele na brecha, para desviar a sua indignação, a fim de não os destruir.</verse>
		<verse number="24">Também desprezaram a terra aprazível; não creram na sua palavra.</verse>
		<verse number="25">Antes murmuraram nas suas tendas, e não deram ouvidos à voz do Senhor.</verse>
		<verse number="26">Por isso levantou a sua mão contra eles, para os derrubar no deserto;</verse>
		<verse number="27">Para derrubar também a sua semente entre as nações, e espalhá-los pelas terras.</verse>
		<verse number="28">Também se juntaram com Baal-Peor, e comeram os sacrifícios dos mortos.</verse>
		<verse number="29">Assim o provocaram à ira com as suas invenções; e a peste rebentou entre eles.</verse>
		<verse number="30">Então se levantou Finéias, e fez juízo, e cessou aquela peste.</verse>
		<verse number="31">E isto lhe foi contado como justiça, de geração em geração, para sempre.</verse>
		<verse number="32">Indignaram-no também junto às águas da contenda, de sorte que sucedeu mal a Moisés, por causa deles;</verse>
		<verse number="33">Porque irritaram o seu espírito, de modo que falou imprudentemente com seus lábios.</verse>
		<verse number="34">Não destruíram os povos, como o Senhor lhes dissera.</verse>
		<verse number="35">Antes se misturaram com os gentios, e aprenderam as suas obras.</verse>
		<verse number="36">E serviram aos seus ídolos, que vieram a ser-lhes um laço.</verse>
		<verse number="37">Demais disto, sacrificaram seus filhos e suas filhas aos demônios,</verse>
		<verse number="38">E derramaram sangue inocente, o sangue de seus filhos e de suas filhas que sacrificaram aos ídolos de Canaã; e a terra foi manchada com sangue.</verse>
		<verse number="39">Assim se contaminaram com as suas obras, e se corromperam com os seus feitos.</verse>
		<verse number="40">Então se acendeu a ira do Senhor contra o seu povo, de modo que abominou a sua herança.</verse>
		<verse number="41">E os entregou nas mãos dos gentios; e aqueles que os odiavam se assenhorearam deles.</verse>
		<verse number="42">E os seus inimigos os oprimiram, e foram humilhados debaixo das suas mãos.</verse>
		<verse number="43">Muitas vezes os livrou, mas o provocaram com o seu conselho, e foram abatidos pela sua iniqüidade.</verse>
		<verse number="44">Contudo, atendeu à sua aflição, ouvindo o seu clamor.</verse>
		<verse number="45">E se lembrou da sua aliança, e se arrependeu segundo a multidão das suas misericórdias.</verse>
		<verse number="46">Assim, também fez com que deles tivessem misericórdia os que os levaram cativos.</verse>
		<verse number="47">Salva-nos, Senhor nosso Deus, e congrega-nos dentre os gentios, para que louvemos o teu nome santo, e nos gloriemos no teu louvor.</verse>
		<verse number="48">Bendito seja o Senhor Deus de Israel, de eternidade em eternidade, e todo o povo diga: Amém. Louvai ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="107">
		<verse number="1">Louvai ao SENHOR, porque ele é bom, porque a sua benignidade dura para sempre.</verse>
		<verse number="2">Digam-no os remidos do Senhor, os que remiu da mão do inimigo,</verse>
		<verse number="3">E os que congregou das terras do oriente e do ocidente, do norte e do sul.</verse>
		<verse number="4">Andaram desgarrados pelo deserto, por caminhos solitários; não acharam cidade para habitarem.</verse>
		<verse number="5">Famintos e sedentos, a sua alma neles desfalecia.</verse>
		<verse number="6">E clamaram ao Senhor na sua angústia, e os livrou das suas dificuldades.</verse>
		<verse number="7">E os levou por caminho direito, para irem a uma cidade de habitação.</verse>
		<verse number="8">Louvem ao Senhor pela sua bondade, e pelas suas maravilhas para com os filhos dos homens.</verse>
		<verse number="9">Pois fartou a alma sedenta, e encheu de bens a alma faminta.</verse>
		<verse number="10">Tal como a que se assenta nas trevas e sombra da morte, presa em aflição e em ferro;</verse>
		<verse number="11">Porquanto se rebelaram contra as palavras de Deus, e desprezaram o conselho do Altíssimo.</verse>
		<verse number="12">Portanto, lhes abateu o coração com trabalho; tropeçaram, e não houve quem os ajudasse.</verse>
		<verse number="13">Então clamaram ao Senhor na sua angústia, e os livrou das suas dificuldades.</verse>
		<verse number="14">Tirou-os das trevas e sombra da morte; e quebrou as suas prisões.</verse>
		<verse number="15">Louvem ao Senhor pela sua bondade, e pelas suas maravilhas para com os filhos dos homens.</verse>
		<verse number="16">Pois quebrou as portas de bronze, e despedaçou os ferrolhos de ferro.</verse>
		<verse number="17">Os loucos, por causa da sua transgressão, e por causa das suas iniqüidades, são aflitos.</verse>
		<verse number="18">A sua alma aborreceu toda a comida, e chegaram até às portas da morte.</verse>
		<verse number="19">Então clamaram ao Senhor na sua angústia, e ele os livrou das suas dificuldades.</verse>
		<verse number="20">Enviou a sua palavra, e os sarou; e os livrou da sua destruição.</verse>
		<verse number="21">Louvem ao Senhor pela sua bondade, e pelas suas maravilhas para com os filhos dos homens.</verse>
		<verse number="22">E ofereçam os sacrifícios de louvor, e relatem as suas obras com regozijo.</verse>
		<verse number="23">Os que descem ao mar em navios, mercando nas grandes águas.</verse>
		<verse number="24">Esses vêem as obras do Senhor, e as suas maravilhas no profundo.</verse>
		<verse number="25">Pois ele manda, e se levanta o vento tempestuoso que eleva as suas ondas.</verse>
		<verse number="26">Sobem aos céus; descem aos abismos, e a sua alma se derrete em angústias.</verse>
		<verse number="27">Andam e cambaleiam como ébrios, e perderam todo o tino.</verse>
		<verse number="28">Então clamam ao Senhor na sua angústia; e ele os livra das suas dificuldades.</verse>
		<verse number="29">Faz cessar a tormenta, e acalmam-se as suas ondas.</verse>
		<verse number="30">Então se alegram, porque se aquietaram; assim os leva ao seu porto desejado.</verse>
		<verse number="31">Louvem ao Senhor pela sua bondade, e pelas suas maravilhas para com os filhos dos homens.</verse>
		<verse number="32">Exaltem-no na congregação do povo, e glorifiquem-no na assembléia dos anciãos.</verse>
		<verse number="33">Ele converte os rios em um deserto, e as fontes em terra sedenta;</verse>
		<verse number="34">A terra frutífera em estéril, pela maldade dos que nela habitam.</verse>
		<verse number="35">Converte o deserto em lagoa, e a terra seca em fontes.</verse>
		<verse number="36">E faz habitar ali os famintos, para que edifiquem cidade para habitação;</verse>
		<verse number="37">E semeiam os campos e plantam vinhas, que produzem fruto abundante.</verse>
		<verse number="38">Também os abençoa, de modo que se multiplicam muito; e o seu gado não diminui.</verse>
		<verse number="39">Depois se diminuem e se abatem, pela opressão, e aflição e tristeza.</verse>
		<verse number="40">Derrama o desprezo sobre os príncipes, e os faz andar desgarrados pelo deserto, onde não há caminho.</verse>
		<verse number="41">Porém livra ao necessitado da opressão, em um lugar alto, e multiplica as famílias como rebanhos.</verse>
		<verse number="42">Os retos o verão, e se alegrarão, e toda a iniqüidade tapará a boca.</verse>
		<verse number="43">Quem é sábio observará estas coisas, e eles compreenderão as benignidades do Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="108">
		<verse number="1">Preparado está o meu coração, ó Deus; cantarei e darei louvores até com a minha glória.</verse>
		<verse number="2">Despertai, saltério e harpa; eu mesmo despertarei ao romper da alva.</verse>
		<verse number="3">Louvar-te-ei entre os povos, Senhor, e a ti cantarei louvores entre as nações.</verse>
		<verse number="4">Porque a tua benignidade se estende até aos céus, e a tua verdade chega até às mais altas nuvens.</verse>
		<verse number="5">Exalta-te sobre os céus, ó Deus, e a tua glória sobre toda a terra.</verse>
		<verse number="6">Para que sejam livres os teus amados, salva-nos com a tua destra, e ouve-nos.</verse>
		<verse number="7">Deus falou na sua santidade; eu me regozijarei; repartirei a Siquém, e medirei o vale de Sucote.</verse>
		<verse number="8">Meu é Gileade, meu é Manassés; e Efraim a força da minha cabeça, Judá o meu legislador.</verse>
		<verse number="9">Moabe a minha bacia de lavar; sobre Edom lançarei o meu sapato, sobre a Filístia jubilarei.</verse>
		<verse number="10">Quem me levará à cidade forte? Quem me guiará até Edom?</verse>
		<verse number="11">Porventura não serás tu, ó Deus, que nos rejeitaste? E não sairás, ó Deus, com os nossos exércitos?</verse>
		<verse number="12">Dá-nos auxílio para sair da angústia, porque vão é o socorro da parte do homem.</verse>
		<verse number="13">Em Deus faremos proezas, pois ele calcará aos pés os nossos inimigos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="109">
		<verse number="1">Ó Deus do meu louvor, não te cales,</verse>
		<verse number="2">Pois a boca do ímpio e a boca do enganador estão abertas contra mim. Têm falado contra mim com uma língua mentirosa.</verse>
		<verse number="3">Eles me cercaram com palavras odiosas, e pelejaram contra mim sem causa.</verse>
		<verse number="4">Em recompensa do meu amor são meus adversários; mas eu faço oração.</verse>
		<verse number="5">E me deram mal pelo bem, e ódio pelo meu amor.</verse>
		<verse number="6">Põe sobre ele um ímpio, e Satanás esteja à sua direita.</verse>
		<verse number="7">Quando for julgado, saia condenado; e a sua oração se lhe torne em pecado.</verse>
		<verse number="8">Sejam poucos os seus dias, e outro tome o seu ofício.</verse>
		<verse number="9">Sejam órfãos os seus filhos, e viúva sua mulher.</verse>
		<verse number="10">Sejam vagabundos e pedintes os seus filhos, e busquem pão fora dos seus lugares desolados.</verse>
		<verse number="11">Lance o credor mão de tudo quanto tenha, e despojem os estranhos o seu trabalho.</verse>
		<verse number="12">Não haja ninguém que se compadeça dele, nem haja quem favoreça os seus órfãos.</verse>
		<verse number="13">Desapareça a sua posteridade, o seu nome seja apagado na seguinte geração.</verse>
		<verse number="14">Esteja na memória do Senhor a iniqüidade de seus pais, e não se apague o pecado de sua mãe.</verse>
		<verse number="15">Antes estejam sempre perante o Senhor, para que faça desaparecer a sua memória da terra.</verse>
		<verse number="16">Porquanto não se lembrou de fazer misericórdia; antes perseguiu ao homem aflito e ao necessitado, para que pudesse até matar o quebrantado de coração.</verse>
		<verse number="17">Visto que amou a maldição, ela lhe sobrevenha, e assim como não desejou a bênção, ela se afaste dele.</verse>
		<verse number="18">Assim como se vestiu de maldição, como sua roupa assim penetre ela nas suas entranhas, como água, e em seus ossos como azeite.</verse>
		<verse number="19">Seja para ele como a roupa que o cobre, e como cinto que o cinja sempre.</verse>
		<verse number="20">Seja este o galardão dos meus contrários, da parte do Senhor, e dos que falam mal contra a minha alma.</verse>
		<verse number="21">Mas tu, ó DEUS o Senhor, trata comigo por amor do teu nome, porque a tua misericórdia é boa, livra-me,</verse>
		<verse number="22">Pois estou aflito e necessitado, e o meu coração está ferido dentro de mim.</verse>
		<verse number="23">Vou-me como a sombra que declina; sou sacudido como o gafanhoto.</verse>
		<verse number="24">De jejuar estão enfraquecidos os meus joelhos, e a minha carne emagrece.</verse>
		<verse number="25">E ainda lhes sou opróbrio; quando me contemplam, movem as cabeças.</verse>
		<verse number="26">Ajuda-me, ó Senhor meu Deus, salva-me segundo a tua misericórdia.</verse>
		<verse number="27">Para que saibam que esta é a tua mão, e que tu, Senhor, o fizeste.</verse>
		<verse number="28">Amaldiçoem eles, mas abençoa tu; quando se levantarem fiquem confundidos; e alegre-se o teu servo.</verse>
		<verse number="29">Vistam-se os meus adversários de vergonha, e cubram-se com a sua própria confusão como com uma capa.</verse>
		<verse number="30">Louvarei grandemente ao Senhor com a minha boca; louvá-lo-ei entre a multidão.</verse>
		<verse number="31">Pois se porá à direita do pobre, para o livrar dos que condenam a sua alma.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="110">
		<verse number="1">Disse o SENHOR ao meu Senhor: Assenta-te à minha mão direita, até que ponha os teus inimigos por escabelo dos teus pés.</verse>
		<verse number="2">O Senhor enviará o cetro da tua fortaleza desde Sião, dizendo: Domina no meio dos teus inimigos.</verse>
		<verse number="3">O teu povo será mui voluntário no dia do teu poder; nos ornamentos de santidade, desde a madre da alva, tu tens o orvalho da tua mocidade.</verse>
		<verse number="4">Jurou o Senhor, e não se arrependerá: tu és um sacerdote eterno, segundo a ordem de Melquisedeque.</verse>
		<verse number="5">O Senhor, à tua direita, ferirá os reis no dia da sua ira.</verse>
		<verse number="6">Julgará entre os gentios; tudo encherá de corpos mortos; ferirá os cabeças de muitos países.</verse>
		<verse number="7">Beberá do ribeiro no caminho, por isso exaltará a cabeça.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="111">
		<verse number="1">Louvai ao SENHOR. Louvarei ao SENHOR de todo o meu coração, na assembléia dos justos e na congregação.</verse>
		<verse number="2">Grandes são as obras do Senhor, procuradas por todos os que nelas tomam prazer.</verse>
		<verse number="3">A sua obra tem glória e majestade, e a sua justiça permanece para sempre.</verse>
		<verse number="4">Fez com que as suas maravilhas fossem lembradas; piedoso e misericordioso é o Senhor.</verse>
		<verse number="5">Deu mantimento aos que o temem; lembrar-se-á sempre da sua aliança.</verse>
		<verse number="6">Anunciou ao seu povo o poder das suas obras, para lhe dar a herança dos gentios.</verse>
		<verse number="7">As obras das suas mãos são verdade e juízo, seguros todos os seus mandamentos.</verse>
		<verse number="8">Permanecem firmes para todo o sempre; e são feitos em verdade e retidão.</verse>
		<verse number="9">Redenção enviou ao seu povo; ordenou a sua aliança para sempre; santo e tremendo é o seu nome.</verse>
		<verse number="10">O temor do Senhor é o princípio da sabedoria; bom entendimento têm todos os que cumprem os seus mandamentos; o seu louvor permanece para sempre.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="112">
		<verse number="1">Louvai ao SENHOR. Bem-aventurado o homem que teme ao SENHOR, que em seus mandamentos tem grande prazer.</verse>
		<verse number="2">A sua semente será poderosa na terra; a geração dos retos será abençoada.</verse>
		<verse number="3">Prosperidade e riquezas haverá na sua casa, e a sua justiça permanece para sempre.</verse>
		<verse number="4">Aos justos nasce luz nas trevas; ele é piedoso, misericordioso e justo.</verse>
		<verse number="5">O homem bom se compadece, e empresta; disporá as suas coisas com juízo;</verse>
		<verse number="6">Porque nunca será abalado; o justo estará em memória eterna.</verse>
		<verse number="7">Não temerá maus rumores; o seu coração está firme, confiando no Senhor.</verse>
		<verse number="8">O seu coração está bem confirmado, ele não temerá, até que veja o seu desejo sobre os seus inimigos.</verse>
		<verse number="9">Ele espalhou, deu aos necessitados; a sua justiça permanece para sempre, e a sua força se exaltará em glória.</verse>
		<verse number="10">O ímpio o verá, e se entristecerá; rangerá os dentes, e se consumirá; o desejo dos ímpios perecerá.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="113">
		<verse number="1">Louvai ao SENHOR. Louvai, servos do SENHOR, louvai o nome do SENHOR.</verse>
		<verse number="2">Seja bendito o nome do Senhor, desde agora para sempre.</verse>
		<verse number="3">Desde o nascimento do sol até ao ocaso, seja louvado o nome do Senhor.</verse>
		<verse number="4">Exaltado está o Senhor acima de todas as nações, e a sua glória sobre os céus.</verse>
		<verse number="5">Quem é como o Senhor nosso Deus, que habita nas alturas?</verse>
		<verse number="6">O qual se inclina, para ver o que está nos céus e na terra!</verse>
		<verse number="7">Levanta o pobre do pó e do monturo levanta o necessitado,</verse>
		<verse number="8">Para o fazer assentar com os príncipes, mesmo com os príncipes do seu povo.</verse>
		<verse number="9">Faz com que a mulher estéril habite em casa, e seja alegre mãe de filhos. Louvai ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="114">
		<verse number="1">Quando Israel saiu do Egito, e a casa de Jacó de um povo de língua estranha,</verse>
		<verse number="2">Judá foi seu santuário, e Israel seu domínio.</verse>
		<verse number="3">O mar viu isto, e fugiu; o Jordão voltou para trás.</verse>
		<verse number="4">Os montes saltaram como carneiros, e os outeiros como cordeiros.</verse>
		<verse number="5">Que tiveste tu, ó mar, que fugiste, e tu, ó Jordão, que voltaste para trás?</verse>
		<verse number="6">Montes, que saltastes como carneiros, e outeiros, como cordeiros?</verse>
		<verse number="7">Treme, terra, na presença do Senhor, na presença do Deus de Jacó.</verse>
		<verse number="8">O qual converteu o rochedo em lago de águas, e o seixo em fonte de água.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="115">
		<verse number="1">Não a nós, SENHOR, não a nós, mas ao teu nome dá glória, por amor da tua benignidade e da tua verdade.</verse>
		<verse number="2">Porque dirão os gentios: Onde está o seu Deus?</verse>
		<verse number="3">Mas o nosso Deus está nos céus; fez tudo o que lhe agradou.</verse>
		<verse number="4">Os ídolos deles são prata e ouro, obra das mãos dos homens.</verse>
		<verse number="5">Têm boca, mas não falam; olhos têm, mas não vêem.</verse>
		<verse number="6">Têm ouvidos, mas não ouvem; narizes têm, mas não cheiram.</verse>
		<verse number="7">Têm mãos, mas não apalpam; pés têm, mas não andam; nem som algum sai da sua garganta.</verse>
		<verse number="8">A eles se tornem semelhantes os que os fazem, assim como todos os que neles confiam.</verse>
		<verse number="9">Israel, confia no Senhor; ele é o seu auxílio e o seu escudo.</verse>
		<verse number="10">Casa de Arão, confia no Senhor; ele é o seu auxílio e o seu escudo.</verse>
		<verse number="11">Vós, os que temeis ao Senhor, confiai no Senhor; ele é o seu auxílio e o seu escudo.</verse>
		<verse number="12">O Senhor se lembrou de nós; ele nos abençoará; abençoará a casa de Israel; abençoará a casa de Arão.</verse>
		<verse number="13">Abençoará os que temem ao Senhor, tanto pequenos como grandes.</verse>
		<verse number="14">O Senhor vos aumentará cada vez mais, a vós e a vossos filhos.</verse>
		<verse number="15">Sois benditos do Senhor, que fez os céus e a terra.</verse>
		<verse number="16">Os céus são os céus do Senhor; mas a terra a deu aos filhos dos homens.</verse>
		<verse number="17">Os mortos não louvam ao Senhor, nem os que descem ao silêncio.</verse>
		<verse number="18">Mas nós bendiremos ao Senhor, desde agora e para sempre. Louvai ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="116">
		<verse number="1">Amo ao SENHOR, porque ele ouviu a minha voz e a minha súplica.</verse>
		<verse number="2">Porque inclinou a mim os seus ouvidos; portanto, o invocarei enquanto viver.</verse>
		<verse number="3">Os cordéis da morte me cercaram, e angústias do inferno se apoderaram de mim; encontrei aperto e tristeza.</verse>
		<verse number="4">Então invoquei o nome do Senhor, dizendo: Ó Senhor, livra a minha alma.</verse>
		<verse number="5">Piedoso é o Senhor e justo; o nosso Deus tem misericórdia.</verse>
		<verse number="6">O Senhor guarda aos símplices; fui abatido, mas ele me livrou.</verse>
		<verse number="7">Volta, minha alma, para o teu repouso, pois o Senhor te fez bem.</verse>
		<verse number="8">Porque tu livraste a minha alma da morte, os meus olhos das lágrimas, e os meus pés da queda.</verse>
		<verse number="9">Andarei perante a face do Senhor na terra dos viventes.</verse>
		<verse number="10">Cri, por isso falei. Estive muito aflito.</verse>
		<verse number="11">Dizia na minha pressa: Todos os homens são mentirosos.</verse>
		<verse number="12">Que darei eu ao Senhor, por todos os benefícios que me tem feito?</verse>
		<verse number="13">Tomarei o cálice da salvação, e invocarei o nome do Senhor.</verse>
		<verse number="14">Pagarei os meus votos ao Senhor, agora, na presença de todo o seu povo.</verse>
		<verse number="15">Preciosa é à vista do Senhor a morte dos seus santos.</verse>
		<verse number="16">Ó Senhor, deveras sou teu servo; sou teu servo, filho da tua serva; soltaste as minhas ataduras.</verse>
		<verse number="17">Oferecer-te-ei sacrifícios de louvor, e invocarei o nome do Senhor.</verse>
		<verse number="18">Pagarei os meus votos ao Senhor, na presença de todo o meu povo,</verse>
		<verse number="19">Nos átrios da casa do Senhor, no meio de ti, ó Jerusalém. Louvai ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="117">
		<verse number="1">Louvai ao SENHOR todas as nações, louvai-o todos os povos.</verse>
		<verse number="2">Porque a sua benignidade é grande para conosco, e a verdade do Senhor dura para sempre. Louvai ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="118">
		<verse number="1">Louvai ao SENHOR, porque ele é bom, porque a sua benignidade dura para sempre.</verse>
		<verse number="2">Diga agora Israel que a sua benignidade dura para sempre.</verse>
		<verse number="3">Diga agora a casa de Arão que a sua benignidade dura para sempre.</verse>
		<verse number="4">Digam agora os que temem ao Senhor que a sua benignidade dura para sempre.</verse>
		<verse number="5">Invoquei o Senhor na angústia; o Senhor me ouviu, e me tirou para um lugar largo.</verse>
		<verse number="6">O Senhor está comigo; não temerei o que me pode fazer o homem.</verse>
		<verse number="7">O Senhor está comigo entre aqueles que me ajudam; por isso verei cumprido o meu desejo sobre os que me odeiam.</verse>
		<verse number="8">É melhor confiar no Senhor do que confiar no homem.</verse>
		<verse number="9">É melhor confiar no Senhor do que confiar nos príncipes.</verse>
		<verse number="10">Todas as nações me cercaram, mas no nome do Senhor as despedaçarei.</verse>
		<verse number="11">Cercaram-me, e tornaram a cercar-me; mas no nome do Senhor eu as despedaçarei.</verse>
		<verse number="12">Cercaram-me como abelhas; porém apagaram-se como o fogo de espinhos; pois no nome do Senhor as despedaçarei.</verse>
		<verse number="13">Com força me impeliste para me fazeres cair, porém o Senhor me ajudou.</verse>
		<verse number="14">O Senhor é a minha força e o meu cântico; e se fez a minha salvação.</verse>
		<verse number="15">Nas tendas dos justos há voz de júbilo e de salvação; a destra do Senhor faz proezas.</verse>
		<verse number="16">A destra do Senhor se exalta; a destra do Senhor faz proezas.</verse>
		<verse number="17">Não morrerei, mas viverei; e contarei as obras do Senhor.</verse>
		<verse number="18">O Senhor me castigou muito, mas não me entregou à morte.</verse>
		<verse number="19">Abri-me as portas da justiça; entrarei por elas, e louvarei ao Senhor.</verse>
		<verse number="20">Esta é a porta do Senhor, pela qual os justos entrarão.</verse>
		<verse number="21">Louvar-te-ei, pois me escutaste, e te fizeste a minha salvação.</verse>
		<verse number="22">A pedra que os edificadores rejeitaram tornou-se a cabeça da esquina.</verse>
		<verse number="23">Da parte do Senhor se fez isto; maravilhoso é aos nossos olhos.</verse>
		<verse number="24">Este é o dia que fez o Senhor; regozijemo-nos, e alegremo-nos nele.</verse>
		<verse number="25">Salva-nos, agora, te pedimos, ó Senhor; ó Senhor, te pedimos, prospera-nos.</verse>
		<verse number="26">Bendito aquele que vem em nome do Senhor; nós vos bendizemos desde a casa do Senhor.</verse>
		<verse number="27">Deus é o Senhor que nos mostrou a luz; atai a vítima da festa com cordas, até às pontas do altar.</verse>
		<verse number="28">Tu és o meu Deus, e eu te louvarei; tu és o meu Deus, e eu te exaltarei.</verse>
		<verse number="29">Louvai ao Senhor, porque ele é bom; porque a sua benignidade dura para sempre.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="119">
		<verse number="1">Bem-aventurados os retos em seus caminhos, que andam na lei do Senhor.</verse>
		<verse number="2">Bem-aventurados os que guardam os seus testemunhos, e que o buscam com todo o coração.</verse>
		<verse number="3">E não praticam iniqüidade, mas andam nos seus caminhos.</verse>
		<verse number="4">Tu ordenaste os teus mandamentos, para que diligentemente os observássemos.</verse>
		<verse number="5">Quem dera que os meus caminhos fossem dirigidos a observar os teus mandamentos.</verse>
		<verse number="6">Então não ficaria confundido, atentando eu para todos os teus mandamentos.</verse>
		<verse number="7">Louvar-te-ei com retidão de coração quando tiver aprendido os teus justos juízos.</verse>
		<verse number="8">Observarei os teus estatutos; não me desampares totalmente.</verse>
		<verse number="9">Com que purificará o jovem o seu caminho? Observando-o conforme a tua palavra.</verse>
		<verse number="10">Com todo o meu coração te busquei; não me deixes desviar dos teus mandamentos.</verse>
		<verse number="11">Escondi a tua palavra no meu coração, para eu não pecar contra ti.</verse>
		<verse number="12">Bendito és tu, ó Senhor; ensina-me os teus estatutos.</verse>
		<verse number="13">Com os meus lábios declarei todos os juízos da tua boca.</verse>
		<verse number="14">Folguei tanto no caminho dos teus testemunhos, como em todas as riquezas.</verse>
		<verse number="15">Meditarei nos teus preceitos, e terei respeito aos teus caminhos.</verse>
		<verse number="16">Recrear-me-ei nos teus estatutos; não me esquecerei da tua palavra.</verse>
		<verse number="17">Faze bem ao teu servo, para que viva e observe a tua palavra.</verse>
		<verse number="18">Abre tu os meus olhos, para que veja as maravilhas da tua lei.</verse>
		<verse number="19">Sou peregrino na terra; não escondas de mim os teus mandamentos.</verse>
		<verse number="20">A minha alma está quebrantada de desejar os teus juízos em todo o tempo.</verse>
		<verse number="21">Tu repreendeste asperamente os soberbos que são amaldiçoa-dos, que se desviam dos teus mandamentos.</verse>
		<verse number="22">Tira de sobre mim o opróbrio e o desprezo, pois guardei os teus testemunhos.</verse>
		<verse number="23">Príncipes também se assentaram, e falaram contra mim, mas o teu servo meditou nos teus estatutos.</verse>
		<verse number="24">Também os teus testemunhos são o meu prazer e os meus conselheiros.</verse>
		<verse number="25">A minha alma está pegada ao pó; vivifica-me segundo a tua palavra.</verse>
		<verse number="26">Eu te contei os meus caminhos, e tu me ouviste; ensina-me os teus estatutos.</verse>
		<verse number="27">Faze-me entender o caminho dos teus preceitos; assim falarei das tuas maravilhas.</verse>
		<verse number="28">A minha alma consome-se de tristeza; fortalece-me segundo a tua palavra.</verse>
		<verse number="29">Desvia de mim o caminho da falsidade, e concede-me piedosamente a tua lei.</verse>
		<verse number="30">Escolhi o caminho da verdade; propus-me seguir os teus juízos.</verse>
		<verse number="31">Apego-me aos teus testemunhos; ó Senhor, não me confundas.</verse>
		<verse number="32">Correrei pelo caminho dos teus mandamentos, quando dilatares o meu coração.</verse>
		<verse number="33">Ensina-me, ó Senhor, o caminho dos teus estatutos, e guardá-lo-ei até o fim.</verse>
		<verse number="34">Dá-me entendimento, e guardarei a tua lei, e observá-la-ei de todo o meu coração.</verse>
		<verse number="35">Faze-me andar na vereda dos teus mandamentos, porque nela tenho prazer.</verse>
		<verse number="36">Inclina o meu coração aos teus testemunhos, e não à cobiça.</verse>
		<verse number="37">Desvia os meus olhos de contemplarem a vaidade, e vivifica-me no teu caminho.</verse>
		<verse number="38">Confirma a tua palavra ao teu servo, que é dedicado ao teu temor.</verse>
		<verse number="39">Desvia de mim o opróbrio que temo, pois os teus juízos são bons.</verse>
		<verse number="40">Eis que tenho desejado os teus preceitos; vivifica-me na tua justiça.</verse>
		<verse number="41">Venham sobre mim também as tuas misericórdias, ó Senhor, e a tua salvação segundo a tua palavra.</verse>
		<verse number="42">Assim terei que responder ao que me afronta, pois confio na tua palavra.</verse>
		<verse number="43">E não tires totalmente a palavra de verdade da minha boca, pois tenho esperado nos teus juízos.</verse>
		<verse number="44">Assim observarei de contínuo a tua lei para sempre e eternamente.</verse>
		<verse number="45">E andarei em liberdade; pois busco os teus preceitos.</verse>
		<verse number="46">Também falarei dos teus testemunhos perante os reis, e não me envergonharei.</verse>
		<verse number="47">E recrear-me-ei em teus mandamentos, que tenho amado.</verse>
		<verse number="48">Também levantarei as minhas mãos para os teus mandamentos, que amei, e meditarei nos teus estatutos.</verse>
		<verse number="49">Lembra-te da palavra dada ao teu servo, na qual me fizeste esperar.</verse>
		<verse number="50">Isto é a minha consolação na minha aflição, porque a tua palavra me vivificou.</verse>
		<verse number="51">Os soberbos zombaram grandemente de mim; contudo não me desviei da tua lei.</verse>
		<verse number="52">Lembrei-me dos teus juízos antiqüíssimos, ó Senhor, e assim me consolei.</verse>
		<verse number="53">Grande indignação se apoderou de mim por causa dos ímpios que abandonam a tua lei.</verse>
		<verse number="54">Os teus estatutos têm sido os meus cânticos na casa da minha peregrinação.</verse>
		<verse number="55">Lembrei-me do teu nome, ó Senhor, de noite, e observei a tua lei.</verse>
		<verse number="56">Isto fiz eu, porque guardei os teus mandamentos.</verse>
		<verse number="57">O Senhor é a minha porção; eu disse que observaria as tuas palavras.</verse>
		<verse number="58">Roguei deveras o teu favor com todo o meu coração; tem piedade de mim, segundo a tua palavra.</verse>
		<verse number="59">Considerei os meus caminhos, e voltei os meus pés para os teus testemunhos.</verse>
		<verse number="60">Apressei-me, e não me detive, a observar os teus mandamentos.</verse>
		<verse number="61">Bandos de ímpios me despojaram, mas eu não me esqueci da tua lei.</verse>
		<verse number="62">À meia-noite me levantarei para te louvar, pelos teus justos juízos.</verse>
		<verse number="63">Companheiro sou de todos os que te temem e dos que guardam os teus preceitos.</verse>
		<verse number="64">A terra, ó Senhor, está cheia da tua benignidade; ensina-me os teus estatutos.</verse>
		<verse number="65">Fizeste bem ao teu servo, Senhor, segundo a tua palavra.</verse>
		<verse number="66">Ensina-me bom juízo e ciência, pois cri nos teus mandamentos.</verse>
		<verse number="67">Antes de ser afligido andava errado; mas agora tenho guardado a tua palavra.</verse>
		<verse number="68">Tu és bom e fazes bem; ensina-me os teus estatutos.</verse>
		<verse number="69">Os soberbos forjaram mentiras contra mim; mas eu com todo o meu coração guardarei os teus preceitos.</verse>
		<verse number="70">Engrossa-se-lhes o coração como gordura, mas eu me recreio na tua lei.</verse>
		<verse number="71">Foi-me bom ter sido afligido, para que aprendesse os teus estatutos.</verse>
		<verse number="72">Melhor é para mim a lei da tua boca do que milhares de ouro ou prata.</verse>
		<verse number="73">As tuas mãos me fizeram e me formaram; dá-me inteligência para entender os teus mandamentos.</verse>
		<verse number="74">Os que te temem alegraram-se quando me viram, porque tenho esperado na tua palavra.</verse>
		<verse number="75">Bem sei eu, ó Senhor, que os teus juízos são justos, e que segundo a tua fidelidade me afligiste.</verse>
		<verse number="76">Sirva pois a tua benignidade para me consolar, segundo a palavra que deste ao teu servo.</verse>
		<verse number="77">Venham sobre mim as tuas misericórdias, para que viva, pois a tua lei é a minha delícia.</verse>
		<verse number="78">Confundam-se os soberbos, pois me trataram duma maneira perversa, sem causa; mas eu meditarei nos teus preceitos.</verse>
		<verse number="79">Voltem-se para mim os que te temem, e aqueles que têm conhecido os teus testemunhos.</verse>
		<verse number="80">Seja reto o meu coração nos teus estatutos, para que não seja confundido.</verse>
		<verse number="81">Desfalece a minha alma pela tua salvação, mas espero na tua palavra.</verse>
		<verse number="82">Os meus olhos desfalecem pela tua palavra; entrementes dizia: Quando me consolarás tu?</verse>
		<verse number="83">Pois estou como odre na fumaça; contudo não me esqueço dos teus estatutos.</verse>
		<verse number="84">Quantos serão os dias do teu servo? Quando me farás justiça contra os que me perseguem?</verse>
		<verse number="85">Os soberbos me cavaram covas, o que não é conforme a tua lei.</verse>
		<verse number="86">Todos os teus mandamentos são verdade. Com mentiras me perseguem; ajuda-me.</verse>
		<verse number="87">Quase que me têm consumido sobre a terra, mas eu não deixei os teus preceitos.</verse>
		<verse number="88">Vivifica-me segundo a tua benignidade; assim guardarei o testemunho da tua boca.</verse>
		<verse number="89">Para sempre, ó Senhor, a tua palavra permanece no céu.</verse>
		<verse number="90">A tua fidelidade dura de geração em geração; tu firmaste a terra, e ela permanece firme.</verse>
		<verse number="91">Eles continuam até ao dia de hoje, segundo as tuas ordenações; porque todos são teus servos.</verse>
		<verse number="92">Se a tua lei não fora toda a minha recreação, há muito que pereceria na minha aflição.</verse>
		<verse number="93">Nunca me esquecerei dos teus preceitos; pois por eles me tens vivificado.</verse>
		<verse number="94">Sou teu, salva-me; pois tenho buscado os teus preceitos.</verse>
		<verse number="95">Os ímpios me esperam para me destruírem, mas eu considerarei os teus testemunhos.</verse>
		<verse number="96">Tenho visto fim a toda a perfeição, mas o teu mandamento é amplíssimo.</verse>
		<verse number="97">Oh! quanto amo a tua lei! É a minha meditação em todo o dia.</verse>
		<verse number="98">Tu, pelos teus mandamentos, me fazes mais sábio do que os meus inimigos; pois estão sempre comigo.</verse>
		<verse number="99">Tenho mais entendimento do que todos os meus mestres, porque os teus testemunhos são a minha meditação.</verse>
		<verse number="100">Entendo mais do que os antigos; porque guardo os teus preceitos.</verse>
		<verse number="101">Desviei os meus pés de todo caminho mau, para guardar a tua palavra.</verse>
		<verse number="102">Não me apartei dos teus juízos, pois tu me ensinaste.</verse>
		<verse number="103">Oh! quão doces são as tuas palavras ao meu paladar, mais doces do que o mel à minha boca.</verse>
		<verse number="104">Pelos teus mandamentos alcancei entendimento; por isso odeio todo falso caminho.</verse>
		<verse number="105">Lâmpada para os meus pés é tua palavra, e luz para o meu caminho.</verse>
		<verse number="106">Jurei, e o cumprirei, que guardarei os teus justos juízos.</verse>
		<verse number="107">Estou aflitíssimo; vivifica-me, ó Senhor, segundo a tua palavra.</verse>
		<verse number="108">Aceita, eu te rogo, as oferendas voluntárias da minha boca, ó Senhor; ensina-me os teus juízos.</verse>
		<verse number="109">A minha alma está de contínuo nas minhas mãos; todavia não me esqueço da tua lei.</verse>
		<verse number="110">Os ímpios me armaram laço; contudo não me desviei dos teus preceitos.</verse>
		<verse number="111">Os teus testemunhos tenho eu tomado por herança para sempre, pois são o gozo do meu coração.</verse>
		<verse number="112">Inclinei o meu coração a guardar os teus estatutos, para sempre, até ao fim.</verse>
		<verse number="113">Odeio os pensamentos vãos, mas amo a tua lei.</verse>
		<verse number="114">Tu és o meu refúgio e o meu escudo; espero na tua palavra.</verse>
		<verse number="115">Apartai-vos de mim, malfeitores, pois guardarei os mandamentos do meu Deus.</verse>
		<verse number="116">Sustenta-me conforme a tua palavra, para que viva, e não me deixes envergonhado da minha esperança.</verse>
		<verse number="117">Sustenta-me, e serei salvo, e de contínuo terei respeito aos teus estatutos.</verse>
		<verse number="118">Tu tens pisado aos pés todos os que se desviam dos teus estatutos, pois o engano deles é falsidade.</verse>
		<verse number="119">Tu tiraste da terra todos os ímpios, como a escória, por isso amo os teus testemunhos.</verse>
		<verse number="120">O meu corpo se arrepiou com temor de ti, e temi os teus juízos.</verse>
		<verse number="121">Fiz juízo e justiça; não me entregues aos meus opressores.</verse>
		<verse number="122">Fica por fiador do teu servo para o bem; não deixes que os soberbos me oprimam.</verse>
		<verse number="123">Os meus olhos desfaleceram pela tua salvação e pela promessa da tua justiça.</verse>
		<verse number="124">Usa com o teu servo segundo a tua benignidade, e ensina-me os teus estatutos.</verse>
		<verse number="125">Sou teu servo; dá-me inteligência, para entender os teus testemunhos.</verse>
		<verse number="126">Já é tempo de operares, ó Senhor, pois eles têm quebrantado a tua lei.</verse>
		<verse number="127">Por isso am</verse>
		<verse number="128">Por isso estimo todos os teus preceitos acerca de tudo, como retos, e odeio toda falsa vereda.</verse>
		<verse number="129">Maravilhosos são os teus testemunhos; portanto, a minha alma os guarda.</verse>
		<verse number="130">A entrada das tuas palavras dá luz, dá entendimento aos símplices.</verse>
		<verse number="131">Abri a minha boca, e respirei, pois que desejei os teus mandamentos.</verse>
		<verse number="132">Olha para mim, e tem piedade de mim, conforme usas com os que amam o teu nome.</verse>
		<verse number="133">Ordena os meus passos na tua palavra, e não se apodere de mim iniqüidade alguma.</verse>
		<verse number="134">Livra-me da opressão do homem; assim guardarei os teus preceitos.</verse>
		<verse number="135">Faze resplandecer o teu rosto sobre o teu servo, e ensina-me os teus estatutos.</verse>
		<verse number="136">Rios de águas correm dos meus olhos, porque não guardam a tua lei.</verse>
		<verse number="137">Justo és, ó Senhor, e retos são os teus juízos.</verse>
		<verse number="138">Os teus testemunhos que ordenaste são retos e muito fiéis.</verse>
		<verse number="139">O meu zelo me consumiu, porque os meus inimigos se esqueceram da tua palavra.</verse>
		<verse number="140">A tua palavra é muito pura; portanto, o teu servo a ama.</verse>
		<verse number="141">Pequeno sou e desprezado, porém não me esqueço dos teus mandamentos.</verse>
		<verse number="142">A tua justiça é uma justiça eterna, e a tua lei é a verdade.</verse>
		<verse number="143">Aflição e angústia se apoderam de mim; contudo os teus mandamentos são o meu prazer.</verse>
		<verse number="144">A justiça dos teus testemunhos é eterna; dá-me inteligência, e viverei.</verse>
		<verse number="145">Clamei de todo o meu coração; escuta-me, Senhor, e guardarei os teus estatutos.</verse>
		<verse number="146">A ti te invoquei; salva-me, e guardarei os teus testemunhos.</verse>
		<verse number="147">Antecipei o cair da noite, e clamei; esperei na tua palavra.</verse>
		<verse number="148">Os meus olhos anteciparam as vigílias da noite, para meditar na tua palavra.</verse>
		<verse number="149">Ouve a minha voz, segundo a tua benignidade; vivifica-me, ó Senhor, segundo o teu juízo.</verse>
		<verse number="150">Aproximam-se os que se dão a maus tratos; afastam-se da tua lei.</verse>
		<verse number="151">Tu estás perto, ó Senhor, e todos os teus mandamentos são a verdade.</verse>
		<verse number="152">Acerca dos teus testemunhos soube, desde a antiguidade, que tu os fundaste para sempre.</verse>
		<verse number="153">Olha para a minha aflição, e livra-me, pois não me esqueci da tua lei.</verse>
		<verse number="154">Pleiteia a minha causa, e livra-me; vivifica-me segundo a tua palavra.</verse>
		<verse number="155">A salvação está longe dos ímpios, pois não buscam os teus estatutos.</verse>
		<verse number="156">Muitas são, ó Senhor, as tuas misericórdias; vivifica-me segundo os teus juízos.</verse>
		<verse number="157">Muitos são os meus perseguidores e os meus inimigos; mas não me desvio dos teus testemunhos.</verse>
		<verse number="158">Vi os transgressores, e me afligi, porque não observam a tua palavra.</verse>
		<verse number="159">Considera como amo os teus preceitos; vivifica-me, ó Senhor, segundo a tua benignidade.</verse>
		<verse number="160">A tua palavra é a verdade desde o princípio, e cada um dos teus juízos dura para sempre.</verse>
		<verse number="161">Príncipes me perseguiram sem causa, mas o meu coração temeu a tua palavra.</verse>
		<verse number="162">Folgo com a tua palavra, como aquele que acha um grande despojo.</verse>
		<verse number="163">Abomino e odeio a mentira; mas amo a tua lei.</verse>
		<verse number="164">Sete vezes no dia te louvo pelos juízos da tua justiça.</verse>
		<verse number="165">Muita paz têm os que amam a tua lei, e para eles não há tropeço.</verse>
		<verse number="166">Senhor, tenho esperado na tua salvação, e tenho cumprido os teus mandamentos.</verse>
		<verse number="167">A minha alma tem observado os teus testemunhos; amo-os excessivamente.</verse>
		<verse number="168">Tenho observado os teus preceitos, e os teus testemunhos, porque todos os meus caminhos estão diante de ti.</verse>
		<verse number="169">Chegue a ti o meu clamor, ó Senhor; dá-me entendimento conforme a tua palavra.</verse>
		<verse number="170">Chegue a minha súplica perante a tua face; livra-me segundo a tua palavra.</verse>
		<verse number="171">Os meus lábios proferiram o louvor, quando me ensinaste os teus estatutos.</verse>
		<verse number="172">A minha língua falará da tua palavra, pois todos os teus mandamentos são justiça.</verse>
		<verse number="173">Venha a tua mão socorrer-me, pois escolhi os teus preceitos.</verse>
		<verse number="174">Tenho desejado a tua salvação, ó Senhor; a tua lei é todo o meu prazer.</verse>
		<verse number="175">Viva a minha alma, e louvar-te-á; ajudem-me os teus juízos.</verse>
		<verse number="176">Desgarrei-me como a ovelha perdida; busca o teu servo, pois não me esqueci dos teus mandamentos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="120">
		<verse number="1">Na minha angústia clamei ao SENHOR, e me ouviu.</verse>
		<verse number="2">Senhor, livra a minha alma dos lábios mentirosos e da língua enganadora.</verse>
		<verse number="3">Que te será dado, ou que te será acrescentado, língua enganadora?</verse>
		<verse number="4">Flechas agudas do poderoso, com brasas vivas de zimbro.</verse>
		<verse number="5">Ai de mim, que peregrino em Meseque, e habito nas tendas de Quedar.</verse>
		<verse number="6">A minha alma bastante tempo habitou com os que detestam a paz.</verse>
		<verse number="7">Pacífico sou, mas quando eu falo já eles procuram a guerra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="121">
		<verse number="1">Levantarei os meus olhos para os montes, de onde vem o meu socorro.</verse>
		<verse number="2">O meu socorro vem do Senhor que fez o céu e a terra.</verse>
		<verse number="3">Não deixará vacilar o teu pé; aquele que te guarda não tosquenejará.</verse>
		<verse number="4">Eis que não tosquenejará nem dormirá o guarda de Israel.</verse>
		<verse number="5">O Senhor é quem te guarda; o Senhor é a tua sombra à tua direita.</verse>
		<verse number="6">O sol não te molestará de dia nem a lua de noite.</verse>
		<verse number="7">O Senhor te guardará de todo o mal; guardará a tua alma.</verse>
		<verse number="8">O Senhor guardará a tua entrada e a tua saída, desde agora e para sempre.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="122">
		<verse number="1">Alegrei-me quando me disseram: Vamos à casa do Senhor.</verse>
		<verse number="2">Os nossos pés estão dentro das tuas portas, ó Jerusalém.</verse>
		<verse number="3">Jerusalém está edificada como uma cidade que é compacta.</verse>
		<verse number="4">Onde sobem as tribos, as tribos do Senhor, até ao testemunho de Israel, para darem graças ao nome do Senhor.</verse>
		<verse number="5">Pois ali estão os tronos do juízo, os tronos da casa de Davi.</verse>
		<verse number="6">Orai pela paz de Jerusalém; prosperarão aqueles que te amam.</verse>
		<verse number="7">Haja paz dentro de teus muros, e prosperidade dentro dos teus palácios.</verse>
		<verse number="8">Por causa dos meus irmãos e amigos, direi: Paz esteja em ti.</verse>
		<verse number="9">Por causa da casa do Senhor nosso Deus, buscarei o teu bem.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="123">
		<verse number="1">A ti levanto os meus olhos, ó tu que habitas nos céus.</verse>
		<verse number="2">Assim como os olhos dos servos atentam para as mãos dos seus senhores, e os olhos da serva para as mãos de sua senhora, assim os nossos olhos atentam para o SENHOR nosso Deus, até que tenha piedade de nós.</verse>
		<verse number="3">Tem piedade de nós, ó Senhor, tem piedade de nós, pois estamos assaz fartos de desprezo.</verse>
		<verse number="4">A nossa alma está extremamente farta da zombaria daqueles que estão à sua vontade e do desprezo dos soberbos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="124">
		<verse number="1">Se não fora o Senhor, que esteve ao nosso lado, ora diga Israel;</verse>
		<verse number="2">Se não fora o Senhor, que esteve ao nosso lado, quando os homens se levantaram contra nós,</verse>
		<verse number="3">Eles então nos teriam engolido vivos, quando a sua ira se acendeu contra nós.</verse>
		<verse number="4">Então as águas teriam transbordado sobre nós, e a corrente teria passado sobre a nossa alma;</verse>
		<verse number="5">Então as águas altivas teriam passado sobre a nossa alma;</verse>
		<verse number="6">Bendito seja o Senhor, que não nos deu por presa aos seus dentes.</verse>
		<verse number="7">A nossa alma escapou, como um pássaro do laço dos passarinheiros; o laço quebrou-se, e nós escapamos.</verse>
		<verse number="8">O nosso socorro está no nome do Senhor, que fez o céu e a terra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="125">
		<verse number="1">Os que confiam no SENHOR serão como o monte de Sião, que não se abala, mas permanece para sempre.</verse>
		<verse number="2">Assim como estão os montes à roda de Jerusalém, assim o Senhor está em volta do seu povo desde agora e para sempre.</verse>
		<verse number="3">Porque o cetro da impiedade não permanecerá sobre a sorte dos justos, para que o justo não estenda as suas mãos para a iniqüidade.</verse>
		<verse number="4">Faze bem, ó Senhor, aos bons e aos que são retos de coração.</verse>
		<verse number="5">Quanto àqueles que se desviam para os seus caminhos tortuosos, levá-los-á o SENHOR com os que praticam a maldade; paz haverá sobre Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="126">
		<verse number="1">Quando o SENHOR trouxe do cativeiro os que voltaram a Sião, estávamos como os que sonham.</verse>
		<verse number="2">Então a nossa boca se encheu de riso e a nossa língua de cântico; então se dizia entre os gentios: Grandes coisas fez o Senhor a estes.</verse>
		<verse number="3">Grandes coisas fez o Senhor por nós, pelas quais estamos alegres.</verse>
		<verse number="4">Traze-nos outra vez, ó Senhor, do cativeiro, como as correntes das águas no sul.</verse>
		<verse number="5">Os que semeiam em lágrimas segarão com alegria.</verse>
		<verse number="6">Aquele que leva a preciosa semente, andando e chorando, voltará, sem dúvida, com alegria, trazendo consigo os seus molhos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="127">
		<verse number="1">Se o SENHOR não edificar a casa, em vão trabalham os que a edificam; se o SENHOR não guardar a cidade, em vão vigia a sentinela.</verse>
		<verse number="2">Inútil vos será levantar de madrugada, repousar tarde, comer o pão de dores, pois assim dá ele aos seus amados o sono.</verse>
		<verse number="3">Eis que os filhos são herança do Senhor, e o fruto do ventre o seu galardão.</verse>
		<verse number="4">Como flechas na mão de um homem poderoso, assim são os filhos da mocidade.</verse>
		<verse number="5">Bem-aventurado o homem que enche deles a sua aljava; não serão confundidos, mas falarão com os seus inimigos à porta.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="128">
		<verse number="1">Bem-aventurado aquele que teme ao SENHOR e anda nos seus caminhos.</verse>
		<verse number="2">Pois comerás do trabalho das tuas mãos; feliz serás, e te irá bem.</verse>
		<verse number="3">A tua mulher será como a videira frutífera aos lados da tua casa; os teus filhos como plantas de oliveira à roda da tua mesa.</verse>
		<verse number="4">Eis que assim será abençoado o homem que teme ao Senhor.</verse>
		<verse number="5">O Senhor te abençoará desde Sião, e tu verás o bem de Jerusalém em todos os dias da tua vida.</verse>
		<verse number="6">E verás os filhos de teus filhos, e a paz sobre Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="129">
		<verse number="1">Muitas vezes me angustiaram desde a minha mocidade, diga agora Israel;</verse>
		<verse number="2">Muitas vezes me angustiaram desde a minha mocidade; todavia não prevaleceram contra mim.</verse>
		<verse number="3">Os lavradores araram sobre as minhas costas; compridos fizeram os seus sulcos.</verse>
		<verse number="4">O Senhor é justo; cortou as cordas dos ímpios.</verse>
		<verse number="5">Sejam confundidos, e voltem para trás todos os que odeiam a Sião.</verse>
		<verse number="6">Sejam como a erva dos telhados que se seca antes que a arranquem.</verse>
		<verse number="7">Com a qual o segador não enche a sua mão, nem o que ata os feixes enche o seu braço.</verse>
		<verse number="8">Nem tampouco os que passam dizem: A bênção do Senhor seja sobre vós; nós vos abençoamos em nome do Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="130">
		<verse number="1">Das profundezas a ti clamo, ó SENHOR.</verse>
		<verse number="2">Senhor, escuta a minha voz; sejam os teus ouvidos atentos à voz das minhas súplicas.</verse>
		<verse number="3">Se tu, Senhor, observares as iniqüidades, Senhor, quem subsistirá?</verse>
		<verse number="4">Mas contigo está o perdão, para que sejas temido.</verse>
		<verse number="5">Aguardo ao Senhor; a minha alma o aguarda, e espero na sua palavra.</verse>
		<verse number="6">A minha alma anseia pelo Senhor, mais do que os guardas pela manhã, mais do que aqueles que guardam pela manhã.</verse>
		<verse number="7">Espere Israel no Senhor, porque no Senhor há misericórdia, e nele há abundante redenção.</verse>
		<verse number="8">E ele remirá a Israel de todas as suas iniqüidades.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="131">
		<verse number="1">SENHOR, o meu coração não se elevou nem os meus olhos se levantaram; não me exercito em grandes matérias, nem em coisas muito elevadas para mim.</verse>
		<verse number="2">Certamente que me tenho portado e sossegado como uma criança desmamada de sua mãe; a minha alma está como uma criança desmamada.</verse>
		<verse number="3">Espere Israel no Senhor, desde agora e para sempre.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="132">
		<verse number="1">Lembra-te, SENHOR, de Davi, e de todas as suas aflições.</verse>
		<verse number="2">Como jurou ao Senhor, e fez votos ao poderoso Deus de Jacó, dizendo:</verse>
		<verse number="3">Certamente que não entrarei na tenda de minha casa, nem subirei à minha cama,</verse>
		<verse number="4">Não darei sono aos meus olhos, nem repouso às minhas pálpebras,</verse>
		<verse number="5">Enquanto não achar lugar para o Senhor, uma morada para o poderoso Deus de Jacó.</verse>
		<verse number="6">Eis que ouvimos falar dela em Efrata, e a achamos no campo do bosque.</verse>
		<verse number="7">Entraremos nos seus tabernáculos; prostrar-nos-emos ante o escabelo de seus pés.</verse>
		<verse number="8">Levanta-te, Senhor, ao teu repouso, tu e a arca da tua força.</verse>
		<verse number="9">Vistam-se os teus sacerdotes de justiça, e alegrem-se os teus santos.</verse>
		<verse number="10">Por amor de Davi, teu servo, não faças virar o rosto do teu ungido.</verse>
		<verse number="11">O Senhor jurou com verdade a Davi, e não se apartará dela: Do fruto do teu ventre porei sobre o teu trono.</verse>
		<verse number="12">Se os teus filhos guardarem a minha aliança, e os meus testemunhos, que eu lhes hei de ensinar, também os seus filhos se assentarão perpetuamente no teu trono.</verse>
		<verse number="13">Porque o Senhor escolheu a Sião; desejou-a para a sua habitação, dizendo:</verse>
		<verse number="14">Este é o meu repouso para sempre; aqui habitarei, pois o desejei.</verse>
		<verse number="15">Abençoarei abundantemente o seu mantimento; fartarei de pão os seus necessitados.</verse>
		<verse number="16">Também vestirei os seus sacerdotes de salvação, e os seus santos saltarão de prazer.</verse>
		<verse number="17">Ali farei brotar a força de Davi; preparei uma lâmpada para o meu ungido.</verse>
		<verse number="18">Vestirei os seus inimigos de vergonha; mas sobre ele florescerá a sua coroa.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="133">
		<verse number="1">Oh! quão bom e quão suave é que os irmãos vivam em união.</verse>
		<verse number="2">É como o óleo precioso sobre a cabeça, que desce sobre a barba, a barba de Arão, e que desce à orla das suas vestes.</verse>
		<verse number="3">Como o orvalho de Hermom, e como o que desce sobre os montes de Sião, porque ali o Senhor ordena a bênção e a vida para sempre.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="134">
		<verse number="1">Eis aqui, bendizei ao SENHOR todos vós, servos do SENHOR, que assistis na casa do SENHOR todas as noites.</verse>
		<verse number="2">Levantai as vossas mãos no santuário, e bendizei ao Senhor.</verse>
		<verse number="3">O Senhor que fez o céu e a terra te abençoe desde Sião.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="135">
		<verse number="1">Louvai ao SENHOR. Louvai o nome do SENHOR; louvai-o, servos do SENHOR.</verse>
		<verse number="2">Vós que assistis na casa do Senhor, nos átrios da casa do nosso Deus.</verse>
		<verse number="3">Louvai ao Senhor, porque o Senhor é bom; cantai louvores ao seu nome, porque é agradável.</verse>
		<verse number="4">Porque o Senhor escolheu para si a Jacó, e a Israel para seu próprio tesouro.</verse>
		<verse number="5">Porque eu conheço que o Senhor é grande e que o nosso Senhor está acima de todos os deuses.</verse>
		<verse number="6">Tudo o que o Senhor quis, fez, nos céus e na terra, nos mares e em todos os abismos.</verse>
		<verse number="7">Faz subir os vapores das extremidades da terra; faz os relâmpagos para a chuva; tira os ventos dos seus tesouros.</verse>
		<verse number="8">O que feriu os primogênitos do Egito, desde os homens até os animais;</verse>
		<verse number="9">O que enviou sinais e prodígios no meio de ti, ó Egito, contra Faraó e contra os seus servos;</verse>
		<verse number="10">O que feriu muitas nações, e matou poderosos reis:</verse>
		<verse number="11">A Siom, rei dos amorreus, e a Ogue, rei de Basã, e a todos os reinos de Canaã;</verse>
		<verse number="12">E deu a sua terra em herança, em herança a Israel, seu povo.</verse>
		<verse number="13">O teu nome, ó Senhor, dura perpetuamente, e a tua memória, ó Senhor, de geração em geração.</verse>
		<verse number="14">Pois o Senhor julgará o seu povo, e se arrependerá com respeito aos seus servos.</verse>
		<verse number="15">Os ídolos dos gentios são prata e ouro, obra das mãos dos homens.</verse>
		<verse number="16">Têm boca, mas não falam; têm olhos, e não vêem,</verse>
		<verse number="17">Têm ouvidos, mas não ouvem, nem há respiro algum nas suas bocas.</verse>
		<verse number="18">Semelhantes a eles se tornem os que os fazem, e todos os que confiam neles.</verse>
		<verse number="19">Casa de Israel, bendizei ao Senhor; casa de Arão, bendizei ao Senhor;</verse>
		<verse number="20">Casa de Levi, bendizei ao Senhor; vós os que temeis ao Senhor, louvai ao Senhor.</verse>
		<verse number="21">Bendito seja o Senhor desde Sião, que habita em Jerusalém. Louvai ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="136">
		<verse number="1">Louvai ao SENHOR, porque ele é bom; porque a sua benignidade dura para sempre.</verse>
		<verse number="2">Louvai ao Deus dos deuses; porque a sua benignidade dura para sempre.</verse>
		<verse number="3">Louvai ao Senhor dos senhores; porque a sua benignidade dura para sempre.</verse>
		<verse number="4">Aquele que só faz maravilhas; porque a sua benignidade dura para sempre.</verse>
		<verse number="5">Aquele que por entendimento fez os céus; porque a sua benignidade dura para sempre.</verse>
		<verse number="6">Aquele que estendeu a terra sobre as águas; porque a sua benignidade dura para sempre.</verse>
		<verse number="7">Aquele que fez os grandes luminares; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="8">O sol para governar de dia; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="9">A lua e as estrelas para presidirem à noite; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="10">O que feriu o Egito nos seus primogênitos; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="11">E tirou a Israel do meio deles; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="12">Com mão forte, e com braço estendido; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="13">Aquele que dividiu o Mar Vermelho em duas partes; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="14">E fez passar Israel pelo meio dele; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="15">Mas derrubou a Faraó com o seu exército no Mar Vermelho; porque a sua benignidade dura para sempre.</verse>
		<verse number="16">Aquele que guiou o seu povo pelo deserto; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="17">Aquele que feriu os grandes reis; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="18">E matou reis famosos; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="19">Siom, rei dos amorreus; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="20">E Ogue, rei de Basã; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="21">E deu a terra deles em herança; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="22">E mesmo em herança a Israel, seu servo; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="23">Que se lembrou da nossa baixeza; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="24">E nos remiu dos nossos inimigos; porque a sua benignidade dura para sempre;</verse>
		<verse number="25">O que dá mantimento a toda a carne; porque a sua benignidade dura para sempre.</verse>
		<verse number="26">Louvai ao Deus dos céus; porque a sua benignidade dura para sempre.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="137">
		<verse number="1">Junto aos rios da Babilônia, ali nos assentamos e choramos, quando nos lembramos de Sião.</verse>
		<verse number="2">Sobre os salgueiros que há no meio dela, penduramos as nossas harpas.</verse>
		<verse number="3">Pois lá aqueles que nos levaram cativos nos pediam uma canção; e os que nos destruíram, que os alegrássemos, dizendo: Cantai-nos uma das canções de Sião.</verse>
		<verse number="4">Como cantaremos a canção do Senhor em terra estranha?</verse>
		<verse number="5">Se eu me esquecer de ti, ó Jerusalém, esqueça-se a minha direita da sua destreza.</verse>
		<verse number="6">Se me não lembrar de ti, apegue-se-me a língua ao meu paladar; se não preferir Jerusalém à minha maior alegria.</verse>
		<verse number="7">Lembra-te, Senhor, dos filhos de Edom no dia de Jerusalém, que diziam: Descobri-a, descobri-a até aos seus alicerces.</verse>
		<verse number="8">Ah! filha de babilônia, que vais ser assolada; feliz aquele que te retribuir o pago que tu nos pagaste a nós.</verse>
		<verse number="9">Feliz aquele que pegar em teus filhos e der com eles nas pedras.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="138">
		<verse number="1">Eu te louvarei, de todo o meu coração; na presença dos deuses a ti cantarei louvores.</verse>
		<verse number="2">Inclinar-me-ei para o teu santo templo, e louvarei o teu nome pela tua benignidade, e pela tua verdade; pois engrandeceste a tua palavra acima de todo o teu nome.</verse>
		<verse number="3">No dia em que eu clamei, me escutaste; e alentaste com força a minha alma.</verse>
		<verse number="4">Todos os reis da terra te louvarão, ó Senhor, quando ouvirem as palavras da tua boca;</verse>
		<verse number="5">E cantarão os caminhos do Senhor; pois grande é a glória do Senhor.</verse>
		<verse number="6">Ainda que o Senhor é excelso, atenta todavia para o humilde; mas ao soberbo conhece-o de longe.</verse>
		<verse number="7">Andando eu no meio da angústia, tu me reviverás; estenderás a tua mão contra a ira dos meus inimigos, e a tua destra me salvará.</verse>
		<verse number="8">O Senhor aperfeiçoará o que me toca; a tua benignidade, ó Senhor, dura para sempre; não desampares as obras das tuas mãos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="139">
		<verse number="1">SENHOR, tu me sondaste, e me conheces.</verse>
		<verse number="2">Tu sabes o meu assentar e o meu levantar; de longe entendes o meu pensamento.</verse>
		<verse number="3">Cercas o meu andar, e o meu deitar; e conheces todos os meus caminhos.</verse>
		<verse number="4">Não havendo ainda palavra alguma na minha língua, eis que logo, ó Senhor, tudo conheces.</verse>
		<verse number="5">Tu me cercaste por detrás e por diante, e puseste sobre mim a tua mão.</verse>
		<verse number="6">Tal ciência é para mim maravilhosíssima; tão alta que não a posso atingir.</verse>
		<verse number="7">Para onde me irei do teu espírito, ou para onde fugirei da tua face?</verse>
		<verse number="8">Se subir ao céu, lá tu estás; se fizer no inferno a minha cama, eis que tu ali estás também.</verse>
		<verse number="9">Se tomar as asas da alva, se habitar nas extremidades do mar,</verse>
		<verse number="10">Até ali a tua mão me guiará e a tua destra me susterá.</verse>
		<verse number="11">Se disser: Decerto que as trevas me encobrirão; então a noite será luz à roda de mim.</verse>
		<verse number="12">Nem ainda as trevas me encobrem de ti; mas a noite resplandece como o dia; as trevas e a luz são para ti a mesma coisa;</verse>
		<verse number="13">Pois possuíste os meus rins; cobriste-me no ventre de minha mãe.</verse>
		<verse number="14">Eu te louvarei, porque de um modo assombroso, e tão maravilhoso fui feito; maravilhosas são as tuas obras, e a minha alma o sabe muito bem.</verse>
		<verse number="15">Os meus ossos não te foram encobertos, quando no oculto fui feito, e entretecido nas profundezas da terra.</verse>
		<verse number="16">Os teus olhos viram o meu corpo ainda informe; e no teu livro todas estas coisas foram escritas; as quais em continuação foram formadas, quando nem ainda uma delas havia.</verse>
		<verse number="17">E quão preciosos me são, ó Deus, os teus pensamentos! Quão grandes são as somas deles!</verse>
		<verse number="18">Se as contasse, seriam em maior número do que a areia; quando acordo ainda estou contigo.</verse>
		<verse number="19">Ó Deus, tu matarás decerto o ímpio; apartai-vos portanto de mim, homens de sangue.</verse>
		<verse number="20">Pois falam malvadamente contra ti; e os teus inimigos tomam o teu nome em vão.</verse>
		<verse number="21">Não odeio eu, ó Senhor, aqueles que te odeiam, e não me aflijo por causa dos que se levantam contra ti?</verse>
		<verse number="22">Odeio-os com ódio perfeito; tenho-os por inimigos.</verse>
		<verse number="23">Sonda-me, ó Deus, e conhece o meu coração; prova-me, e conhece os meus pensamentos.</verse>
		<verse number="24">E vê se há em mim algum caminho mau, e guia-me pelo caminho eterno.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="140">
		<verse number="1">Livra-me, ó SENHOR, do homem mau; guarda-me do homem violento,</verse>
		<verse number="2">Que pensa o mal no coração; continuamente se ajuntam para a guerra.</verse>
		<verse number="3">Aguçaram as línguas como a serpente; o veneno das víboras está debaixo dos seus lábios. (Selá.)</verse>
		<verse number="4">Guarda-me, ó Senhor, das mãos do ímpio; guarda-me do homem violento; os quais se propuseram transtornar os meus passos.</verse>
		<verse number="5">Os soberbos armaram-me laços e cordas; estenderam a rede ao lado do caminho; armaram-me laços corrediços. (Selá.)</verse>
		<verse number="6">Eu disse ao Senhor: Tu és o meu Deus; ouve a voz das minhas súplicas, ó Senhor.</verse>
		<verse number="7">Ó Deus o Senhor, fortaleza da minha salvação, tu cobriste a minha cabeça no dia da batalha.</verse>
		<verse number="8">Não concedas, ó Senhor, ao ímpio os seus desejos; não promovas o seu mau propósito, para que não se exalte. (Selá.)</verse>
		<verse number="9">Quanto à cabeça dos que me cercam, cubra-os a maldade dos seus lábios.</verse>
		<verse number="10">Caiam sobre eles brasas vivas; sejam lançados no fogo, em covas profundas, para que se não tornem a levantar.</verse>
		<verse number="11">Não terá firmeza na terra o homem de má língua; o mal perseguirá o homem violento até que seja desterrado.</verse>
		<verse number="12">Sei que o Senhor sustentará a causa do oprimido, e o direito do necessitado.</verse>
		<verse number="13">Assim os justos louvarão o teu nome; os retos habitarão na tua presença.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="141">
		<verse number="1">SENHOR, a ti clamo, escuta-me; inclina os teus ouvidos à minha voz, quando a ti clamar.</verse>
		<verse number="2">Suba a minha oração perante a tua face como incenso, e as minhas mãos levantadas sejam como o sacrifício da tarde.</verse>
		<verse number="3">Põe, ó Senhor, uma guarda à minha boca; guarda a porta dos meus lábios.</verse>
		<verse number="4">Não inclines o meu coração a coisas más, a praticar obras más, com aqueles que praticam a iniqüidade; e não coma das suas delícias.</verse>
		<verse number="5">Fira-me o justo, será isso uma benignidade; e repreenda-me, será um excelente óleo, que não me quebrará a cabeça; pois a minha oração também ainda continuará nas suas próprias calamidades.</verse>
		<verse number="6">Quando os seus juízes forem derrubados pelos lados da rocha, ouvirão as minhas palavras, pois são agradáveis.</verse>
		<verse number="7">Os nossos ossos são espalhados à boca da sepultura como se alguém fendera e partira lenha na terra.</verse>
		<verse number="8">Mas os meus olhos te contemplam, ó DEUS o Senhor; em ti confio; não desnudes a minha alma.</verse>
		<verse number="9">Guarda-me dos laços que me armaram; e dos laços corrediços dos que praticam a iniqüidade.</verse>
		<verse number="10">Caiam os ímpios nas suas próprias redes, até que eu tenha escapado inteiramente.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="142">
		<verse number="1">Com a minha voz clamei ao SENHOR; com a minha voz supliquei ao SENHOR.</verse>
		<verse number="2">Derramei a minha queixa perante a sua face; expus-lhe a minha angústia.</verse>
		<verse number="3">Quando o meu espírito estava angustiado em mim, então conheceste a minha vereda. No caminho em que eu andava, esconderam-me um laço.</verse>
		<verse number="4">Olhei para a minha direita, e vi; mas não havia quem me conhecesse. Refúgio me faltou; ninguém cuidou da minha alma.</verse>
		<verse number="5">A ti, ó Senhor, clamei; eu disse: Tu és o meu refúgio, e a minha porção na terra dos viventes.</verse>
		<verse number="6">Atende ao meu clamor; porque estou muito abatido. Livra-me dos meus perseguidores; porque são mais fortes do que eu.</verse>
		<verse number="7">Tira a minha alma da prisão, para que louve o teu nome; os justos me rodearão, pois me fizeste bem.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="143">
		<verse number="1">Ó Senhor, ouve a minha oração, inclina os ouvidos às minhas súplicas; escuta-me segundo a tua verdade, e segundo a tua justiça.</verse>
		<verse number="2">E não entres em juízo com o teu servo, porque à tua vista não se achará justo nenhum vivente.</verse>
		<verse number="3">Pois o inimigo perseguiu a minha alma; atropelou-me até ao chão; fez-me habitar na escuridão, como aqueles que morreram há muito.</verse>
		<verse number="4">Pois que o meu espírito se angustia em mim; e o meu coração em mim está desolado.</verse>
		<verse number="5">Lembro-me dos dias antigos; considero todos os teus feitos; medito na obra das tuas mãos.</verse>
		<verse number="6">Estendo para ti as minhas mãos; a minha alma tem sede de ti, como terra sedenta. (Selá.)</verse>
		<verse number="7">Ouve-me depressa, ó Senhor; o meu espírito desmaia. Não escondas de mim a tua face, para que não seja semelhante aos que descem à cova.</verse>
		<verse number="8">Faze-me ouvir a tua benignidade pela manhã, pois em ti confio; faze-me saber o caminho que devo seguir, porque a ti levanto a minha alma.</verse>
		<verse number="9">Livra-me, ó Senhor, dos meus inimigos; fujo para ti, para me esconder.</verse>
		<verse number="10">Ensina-me a fazer a tua vontade, pois és o meu Deus. O teu Espírito é bom; guie-me por terra plana.</verse>
		<verse number="11">Vivifica-me, ó Senhor, por amor do teu nome; por amor da tua justiça, tira a minha alma da angústia.</verse>
		<verse number="12">E por tua misericórdia desarraiga os meus inimigos, e destrói a todos os que angustiam a minha alma; pois sou teu servo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="144">
		<verse number="1">Bendito seja o SENHOR, minha rocha, que ensina as minhas mãos para a peleja e os meus dedos para a guerra;</verse>
		<verse number="2">Benignidade minha e fortaleza minha; alto retiro meu e meu libertador és tu; escudo meu, em quem eu confio, e que me sujeita o meu povo.</verse>
		<verse number="3">Senhor, que é o homem, para que o conheças, e o filho do homem, para que o estimes?</verse>
		<verse number="4">O homem é semelhante à vaidade; os seus dias são como a sombra que passa.</verse>
		<verse number="5">Abaixa, ó Senhor, os teus céus, e desce; toca os montes, e fumegarão.</verse>
		<verse number="6">Vibra os teus raios e dissipa-os; envia as tuas flechas, e desbarata-os.</verse>
		<verse number="7">Estende as tuas mãos desde o alto; livra-me, e arrebata-me das muitas águas e das mãos dos filhos estranhos,</verse>
		<verse number="8">Cuja boca fala vaidade, e a sua mão direita é a destra de falsidade.</verse>
		<verse number="9">A ti, ó Deus, cantarei um cântico novo; com o saltério e instrumento de dez cordas te cantarei louvores;</verse>
		<verse number="10">A ti, que dás a salvação aos reis, e que livras a Davi, teu servo, da espada maligna.</verse>
		<verse number="11">Livra-me, e tira-me das mãos dos filhos estranhos, cuja boca fala vaidade, e a sua mão direita é a destra de iniqüidade,</verse>
		<verse number="12">Para que nossos filhos sejam como plantas crescidas na sua mocidade; para que as nossas filhas sejam como pedras de esquina lavradas à moda de palácio;</verse>
		<verse number="13">Para que as nossas despensas se encham de todo provimento; para que os nossos rebanhos produzam a milhares e a dezenas de milhares nas nossas ruas.</verse>
		<verse number="14">Para que os nossos bois sejam fortes para o trabalho; para que não haja nem assaltos, nem saídas, nem gritos nas nossas ruas.</verse>
		<verse number="15">Bem-aventurado o povo ao qual assim acontece; bem-aventurado é o povo cujo Deus é o Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="145">
		<verse number="1">Eu te exaltarei, ó Deus, rei meu, e bendirei o teu nome pelos séculos dos séculos e para sempre.</verse>
		<verse number="2">Cada dia te bendirei, e louvarei o teu nome pelos séculos dos séculos e para sempre.</verse>
		<verse number="3">Grande é o Senhor, e muito digno de louvor, e a sua grandeza inescrutável.</verse>
		<verse number="4">Uma geração louvará as tuas obras à outra geração, e anunciarão as tuas proezas.</verse>
		<verse number="5">Falarei da magnificência gloriosa da tua majestade e das tuas obras maravilhosas.</verse>
		<verse number="6">E se falará da força dos teus feitos terríveis; e contarei a tua grandeza.</verse>
		<verse number="7">Proferirão abundantemente a memória da tua grande bondade, e cantarão a tua justiça.</verse>
		<verse number="8">Piedoso e benigno é o Senhor, sofredor e de grande misericórdia.</verse>
		<verse number="9">O Senhor é bom para todos, e as suas misericórdias são sobre todas as suas obras.</verse>
		<verse number="10">Todas as tuas obras te louvarão, ó Senhor, e os teus santos te bendirão.</verse>
		<verse number="11">Falarão da glória do teu reino, e relatarão o teu poder,</verse>
		<verse number="12">Para fazer saber aos filhos dos homens as tuas proezas e a glória da magnificência do teu reino.</verse>
		<verse number="13">O teu reino é um reino eterno; o teu domínio dura em todas as gerações.</verse>
		<verse number="14">O Senhor sustenta a todos os que caem, e levanta a todos os abatidos.</verse>
		<verse number="15">Os olhos de todos esperam em ti, e lhes dás o seu mantimento a seu tempo.</verse>
		<verse number="16">Abres a tua mão, e fartas os desejos de todos os viventes.</verse>
		<verse number="17">Justo é o Senhor em todos os seus caminhos, e santo em todas as suas obras.</verse>
		<verse number="18">Perto está o Senhor de todos os que o invocam, de todos os que o invocam em verdade.</verse>
		<verse number="19">Ele cumprirá o desejo dos que o temem; ouvirá o seu clamor, e os salvará.</verse>
		<verse number="20">O Senhor guarda a todos os que o amam; mas todos os ímpios serão destruídos.</verse>
		<verse number="21">A minha boca falará o louvor do Senhor, e toda a carne louvará o seu santo nome pelos séculos dos séculos e para sempre.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="146">
		<verse number="1">Louvai ao Senhor. Ó minha alma, louva ao Senhor.</verse>
		<verse number="2">Louvarei ao Senhor durante a minha vida; cantarei louvores ao meu Deus enquanto eu for vivo.</verse>
		<verse number="3">Não confieis em príncipes, nem em filho de homem, em quem não há salvação.</verse>
		<verse number="4">Sai-lhe o espírito, volta para a terra; naquele mesmo dia perecem os seus pensamentos.</verse>
		<verse number="5">Bem-aventurado aquele que tem o Deus de Jacó por seu auxílio, e cuja esperança está posta no Senhor seu Deus.</verse>
		<verse number="6">O que fez os céus e a terra, o mar e tudo quanto há neles, e o que guarda a verdade para sempre;</verse>
		<verse number="7">O que faz justiça aos oprimidos, o que dá pão aos famintos. O Senhor solta os encarcerados.</verse>
		<verse number="8">O Senhor abre os olhos aos cegos; o Senhor levanta os abatidos; o Senhor ama os justos;</verse>
		<verse number="9">O Senhor guarda os estrangeiros; sustém o órfão e a viúva, mas transtorna o caminho dos ímpios.</verse>
		<verse number="10">O Senhor reinará eternamente; o teu Deus, ó Sião, de geração em geração. Louvai ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="147">
		<verse number="1">Louvai ao SENHOR, porque é bom cantar louvores ao nosso Deus, porque é agradável; decoroso é o louvor.</verse>
		<verse number="2">O Senhor edifica a Jerusalém, congrega os dispersos de Israel.</verse>
		<verse number="3">Sara os quebrantados de coração, e lhes ata as suas feridas.</verse>
		<verse number="4">Conta o número das estrelas, chama-as a todas pelos seus nomes.</verse>
		<verse number="5">Grande é o nosso Senhor, e de grande poder; o seu entendimento é infinito.</verse>
		<verse number="6">O Senhor eleva os humildes, e abate os ímpios até à terra.</verse>
		<verse number="7">Cantai ao Senhor em ação de graças; cantai louvores ao nosso Deus sobre a harpa.</verse>
		<verse number="8">Ele é o que cobre o céu de nuvens, o que prepara a chuva para a terra, e o que faz produzir erva sobre os montes;</verse>
		<verse number="9">O que dá aos animais o seu sustento, e aos filhos dos corvos, quando clamam.</verse>
		<verse number="10">Não se deleita na força do cavalo, nem se compraz nas pernas do homem.</verse>
		<verse number="11">O Senhor se agrada dos que o temem e dos que esperam na sua misericórdia.</verse>
		<verse number="12">Louva, ó Jerusalém, ao Senhor; louva, ó Sião, ao teu Deus.</verse>
		<verse number="13">Porque fortaleceu os ferrolhos das tuas portas; abençoa aos teus filhos dentro de ti.</verse>
		<verse number="14">Ele é o que põe em paz os teus termos, e da flor da farinha te farta.</verse>
		<verse number="15">O que envia o seu mandamento à terra; a sua palavra corre velozmente.</verse>
		<verse number="16">O que dá a neve como lã; esparge a geada como cinza;</verse>
		<verse number="17">O que lança o seu gelo em pedaços; quem pode resistir ao seu frio?</verse>
		<verse number="18">Manda a sua palavra, e os faz derreter; faz soprar o vento, e correm as águas.</verse>
		<verse number="19">Mostra a sua palavra a Jacó, os seus estatutos e os seus juízos a Israel.</verse>
		<verse number="20">Não fez assim a nenhuma outra nação; e quanto aos seus juízos, não os conhecem. Louvai ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="148">
		<verse number="1">Louvai ao SENHOR. Louvai ao SENHOR desde os céus, louvai-o nas alturas.</verse>
		<verse number="2">Louvai-o, todos os seus anjos; louvai-o, todos os seus exércitos.</verse>
		<verse number="3">Louvai-o, sol e lua; louvai-o, todas as estrelas luzentes.</verse>
		<verse number="4">Louvai-o, céus dos céus, e as águas que estão sobre os céus.</verse>
		<verse number="5">Louvem o nome do Senhor, pois mandou, e logo foram criados.</verse>
		<verse number="6">E os confirmou eternamente para sempre, e lhes deu um decreto que não ultrapassarão.</verse>
		<verse number="7">Louvai ao Senhor desde a terra: vós, baleias, e todos os abismos;</verse>
		<verse number="8">Fogo e saraiva, neve e vapores, e vento tempestuoso que executa a sua palavra;</verse>
		<verse number="9">Montes e todos os outeiros, árvores frutíferas e todos os cedros;</verse>
		<verse number="10">As feras e todos os gados, répteis e aves voadoras;</verse>
		<verse number="11">Reis da terra e todos os povos, príncipes e todos os juízes da terra;</verse>
		<verse number="12">Moços e moças, velhos e crianças.</verse>
		<verse number="13">Louvem o nome do Senhor, pois só o seu nome é exaltado; a sua glória está sobre a terra e o céu.</verse>
		<verse number="14">Ele também exalta o poder do seu povo, o louvor de todos os seus santos, dos filhos de Israel, um povo que lhe é chegado. Louvai ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="149">
		<verse number="1">Louvai ao SENHOR. Cantai ao SENHOR um cântico novo, e o seu louvor na congregação dos santos.</verse>
		<verse number="2">Alegre-se Israel naquele que o fez, regozijem-se os filhos de Sião no seu Rei.</verse>
		<verse number="3">Louvem o seu nome com danças; cantem-lhe o seu louvor com tamborim e harpa.</verse>
		<verse number="4">Porque o Senhor se agrada do seu povo; ornará os mansos com a salvação.</verse>
		<verse number="5">Exultem os santos na glória; alegrem-se nas suas camas.</verse>
		<verse number="6">Estejam na sua garganta os altos louvores de Deus, e espada de dois fios nas suas mãos,</verse>
		<verse number="7">Para tomarem vingança dos gentios, e darem repreensões aos povos;</verse>
		<verse number="8">Para prenderem os seus reis com cadeias, e os seus nobres com grilhões de ferro;</verse>
		<verse number="9">Para fazerem neles o juízo escrito; esta será a honra de todos os seus santos. Louvai ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="150">
		<verse number="1">Louvai ao SENHOR. Louvai a Deus no seu santuário; louvai-o no firmamento do seu poder.</verse>
		<verse number="2">Louvai-o pelos seus atos poderosos; louvai-o conforme a excelência da sua grandeza.</verse>
		<verse number="3">Louvai-o com o som de trombeta; louvai-o com o saltério e a harpa.</verse>
		<verse number="4">Louvai-o com o tamborim e a dança, louvai-o com instrumentos de cordas e com órgãos.</verse>
		<verse number="5">Louvai-o com os címbalos sonoros; louvai-o com címbalos altissonantes.</verse>
		<verse number="6">Tudo quanto tem fôlego louve ao Senhor. Louvai ao Senhor.</verse>
	</chapter>
</book>