<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Habacuque" abreviatura="hc" capitulos="3">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">O peso que viu o profeta Habacuque.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Até quando, Senhor, clamarei eu, e tu não me escutarás? Gritar-te-ei: Violência! e não salvarás?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Por que razão me mostras a iniqüidade, e me fazes ver a opressão? Pois que a destruição e a violência estão diante de mim, havendo também quem suscite a contenda e o litígio.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Por esta causa a lei se afrouxa, e a justiça nunca se manifesta; porque o ímpio cerca o justo, e a justiça se manifesta distorcida.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Vede entre os gentios e olhai, e maravilhai-vos, e admirai-vos; porque realizarei em vossos dias uma obra que vós não crereis, quando for contada.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque eis que suscito os caldeus, nação amarga e impetuosa, que marcha sobre a largura da terra, para apoderar-se de moradas que não são suas.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Horrível e terrível é; dela mesma sairá o seu juízo e a sua dignidade.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E os seus cavalos são mais ligeiros do que os leopardos, e mais espertos do que os lobos à tarde; os seus cavaleiros espalham-se por toda parte; os seus cavaleiros virão de longe; voarão como águias que se apressam a devorar.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Eles todos virão para fazer violência; os seus rostos buscarão o vento oriental, e reunirão os cativos como areia.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E escarnecerão dos reis, e dos príncipes farão zombaria; eles se rirão de todas as fortalezas, porque amontoarão terra, e as tomarão.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então muda a sua mente, e seguirá, e se fará culpado, atribuindo este seu poder ao seu deus.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Não és tu desde a eternidade, ó Senhor meu Deus, meu Santo? Nós não morreremos. Ó Senhor, para juízo o puseste, e tu, ó Rocha, o fundaste para castigar.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Tu és tão puro de olhos, que não podes ver o mal, e a opressão não podes contemplar. Por que olhas para os que procedem aleivosamente, e te calas quando o ímpio devora aquele que é mais justo do que ele?</versiculo>
		<versiculo numero="14">E por que farias os homens como os peixes do mar, como os répteis, que não têm quem os governe?</versiculo>
		<versiculo numero="15">Ele a todos levantará com o anzol, apanhá-los-á com a sua rede, e os ajuntará na sua rede varredoura; por isso ele se alegrará e se regozijará.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Por isso sacrificará à sua rede, e queimará incenso à sua varredoura; porque com elas engordou a sua porção, e engrossou a sua comida.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porventura por isso esvaziará a sua rede e não terá piedade de matar as nações continuamente?</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Sobre a minha guarda estarei, e sobre a fortaleza me apresentarei e vigiarei, para ver o que falará a mim, e o que eu responderei quando eu for argüido.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então o Senhor me respondeu, e disse: Escreve a visão e torna-a bem legível sobre tábuas, para que a possa ler quem passa correndo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque a visão é ainda para o tempo determinado, mas se apressa para o fim, e não enganará; se tardar, espera-o, porque certamente virá, não tardará.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eis que a sua alma está orgulhosa, não é reta nele; mas o justo pela sua fé viverá.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Tanto mais que, por ser dado ao vinho é desleal; homem soberbo que não permanecerá; que alarga como o inferno a sua alma; e é como a morte que não se farta, e ajunta a si todas as nações, e congrega a si todos os povos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Não levantarão, pois, todos estes contra ele uma parábola e um provérbio sarcástico contra ele? E se dirá: Ai daquele que multiplica o que não é seu! (até quando? ) e daquele que carrega sobre si dívidas!</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porventura não se levantarão de repente os teus extorquiadores, e não despertarão os que te farão tremer, e não lhes servirás tu de despojo?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porquanto despojaste a muitas nações, todos os demais povos te despojarão a ti, por causa do sangue dos homens, e da violência feita à terra, à cidade, e a todos os que nela habitam.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ai daquele que, para a sua casa, ajunta cobiçosamente bens mal adquiridos, para pôr o seu ninho no alto, a fim de se livrar do poder do mal!</versiculo>
		<versiculo numero="10">Vergonha maquinaste para a tua casa; destruindo tu a muitos povos, pecaste contra a tua alma.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque a pedra clamará da parede, e a trave lhe responderá do madeiramento.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ai daquele que edifica a cidade com sangue, e que funda a cidade com iniqüidade!</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porventura não vem do Senhor dos Exércitos que os povos trabalhem pelo fogo e os homens se cansem em vão?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Porque a terra se encherá do conhecimento da glória do Senhor, como as águas cobrem o mar.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Ai daquele que dá de beber ao seu companheiro! Ai de ti, que adicionas à bebida o teu furor, e o embebedas para ver a sua nudez!</versiculo>
		<versiculo numero="16">Serás farto de ignomínia em lugar de honra; bebe tu também, e sê como um incircunciso; o cálice da mão direita do Senhor voltará a ti, e ignomínia cairá sobre a tua glória.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque a violência cometida contra o Líbano te cobrirá, e a destruição das feras te amedrontará, por causa do sangue dos homens, e da violência feita à terra, à cidade, e a todos os que nela habitam.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Que aproveita a imagem de escultura, depois que a esculpiu o seu artífice? Ela é imagem de fundição que ensina mentira, para que quem a formou confie na sua obra, fazendo ídolos mudos?</versiculo>
		<versiculo numero="19">Ai daquele que diz ao pau: Acorda! e à pedra muda: Desperta! Pode isso ensinar? Eis que está coberta de ouro e de prata, mas dentro dela não há espírito algum.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Mas o Senhor está no seu santo templo; cale-se diante dele toda a terra.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Oração do profeta Habacuque sobre Sigionote.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ouvi, Senhor, a tua palavra, e temi; aviva, ó Senhor, a tua obra no meio dos anos, no meio dos anos faze-a conhecida; na tua ira lembra-te da misericórdia.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Deus veio de Temã, e do monte de Parã o Santo (Selá). A sua glória cobriu os céus, e a terra encheu-se do seu louvor.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E o resplendor se fez como a luz, raios brilhantes saíam da sua mão, e ali estava o esconderijo da sua força.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Adiante dele ia a peste, e brasas ardentes saíam dos seus passos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Parou, e mediu a terra; olhou, e separou as nações; e os montes perpétuos foram esmiuçados; os outeiros eternos se abateram, porque os caminhos eternos lhe pertencem.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Vi as tendas de Cusã em aflição; tremiam as cortinas da terra de Midiã.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Acaso é contra os rios, Senhor, que estás irado? É contra os ribeiros a tua ira, ou contra o mar o teu furor, visto que andas montado sobre os teus cavalos, e nos teus carros de salvação?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Descoberto se movimentou o teu arco; os juramentos feitos às tribos foram uma palavra segura. (Selá. ) Tu fendeste a terra com rios.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Os montes te viram, e tremeram; a inundação das águas passou; o abismo deu a sua voz, levantou ao alto as suas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">O sol e a lua pararam nas suas moradas; andaram à luz das tuas flechas, ao resplendor do relâmpago da tua lança.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Com indignação marchaste pela terra, com ira trilhaste os gentios.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Tu saíste para salvação do teu povo, para salvação do teu ungido; tu feriste a cabeça da casa do ímpio, descobrindo o alicerce até ao pescoço. (Selá.)</versiculo>
		<versiculo numero="14">Tu traspassaste com as suas próprias lanças a cabeça das suas vilas; eles me acometeram tempestuosos para me espalharem; alegravam-se, como se estivessem para devorar o pobre em segredo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Tu com os teus cavalos marchaste pelo mar, pela massa de grandes águas.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ouvindo-o eu, o meu ventre se comoveu, à sua voz tremeram os meus lábios; entrou a podridão nos meus ossos, e estremeci dentro de mim; no dia da angústia descansarei, quando subir contra o povo que invadirá com suas tropas.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque ainda que a figueira não floresça, nem haja fruto na vide; ainda que decepcione o produto da oliveira, e os campos não produzam mantimento; ainda que as ovelhas da malhada sejam arrebatadas, e nos currais não haja gado;</versiculo>
		<versiculo numero="18">Todavia eu me alegrarei no Senhor; exultarei no Deus da minha salvação.</versiculo>
		<versiculo numero="19">O Senhor Deus é a minha força, e fará os meus pés como os das cervas, e me fará andar sobre as minhas alturas. (Para o cantor-mor sobre os meus instrumentos de corda).</versiculo>
	</capitulo>
</livro>