<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Levítico" abbrev="lv" chapters="27">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">E chamou o SENHOR a Moisés, e falou com ele da tenda da congregação, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando algum de vós oferecer oferta ao Senhor, oferecerá a sua oferta de gado, isto é, de gado vacum e de ovelha.</verse>
		<verse number="3">Se a sua oferta for holocausto de gado, oferecerá macho sem defeito; à porta da tenda da congregação a oferecerá, de sua própria vontade, perante o Senhor.</verse>
		<verse number="4">E porá a sua mão sobre a cabeça do holocausto, para que seja aceito a favor dele, para a sua expiação.</verse>
		<verse number="5">Depois degolará o bezerro perante o Senhor; e os filhos de Arão, os sacerdotes, oferecerão o sangue, e espargirão o sangue em redor sobre o altar que está diante da porta da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="6">Então esfolará o holocausto, e o partirá nos seus pedaços.</verse>
		<verse number="7">E os filhos de Arão, o sacerdote, porão fogo sobre o altar, pondo em ordem a lenha sobre o fogo.</verse>
		<verse number="8">Também os filhos de Arão, os sacerdotes, porão em ordem os pedaços, a cabeça e o redenho sobre a lenha que está no fogo em cima do altar;</verse>
		<verse number="9">Porém a sua fressura e as suas pernas lavar-se-ão com água; e o sacerdote tudo isso queimará sobre o altar; holocausto é, oferta queimada, de cheiro suave ao Senhor.</verse>
		<verse number="10">E se a sua oferta for de gado miúdo, de ovelhas ou de cabras, para holocausto, oferecerá macho sem defeito.</verse>
		<verse number="11">E o degolará ao lado do altar que dá para o norte, perante o Senhor; e os filhos de Arão, os sacerdotes, espargirão o seu sangue em redor sobre o altar.</verse>
		<verse number="12">Depois o partirá nos seus pedaços, como também a sua cabeça e o seu redenho; e o sacerdote os porá em ordem sobre a lenha que está no fogo sobre o altar;</verse>
		<verse number="13">Porém a fressura e as pernas lavar-se-ão com água; e o sacerdote tudo oferecerá, e o queimará sobre o altar; holocausto é, oferta queimada, de cheiro suave ao Senhor.</verse>
		<verse number="14">E se a sua oferta ao Senhor for holocausto de aves, oferecerá a sua oferta de rolas ou de pombinhos;</verse>
		<verse number="15">E o sacerdote a oferecerá sobre o altar, e tirar-lhe-á a cabeça, e a queimará sobre o altar; e o seu sangue será espremido na parede do altar;</verse>
		<verse number="16">E o seu papo com as suas penas tirará e o lançará junto ao altar, para o lado do oriente, no lugar da cinza;</verse>
		<verse number="17">E fendê-la-á junto às suas asas, porém não a partirá; e o sacerdote a queimará em cima do altar sobre a lenha que está no fogo; holocausto é, oferta queimada de cheiro suave ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">E quando alguma pessoa oferecer oferta de alimentos ao SENHOR, a sua oferta será de flor de farinha, e nela deitará azeite, e porá o incenso sobre ela;</verse>
		<verse number="2">E a trará aos filhos de Arão, os sacerdotes, um dos quais tomará dela um punhado da flor de farinha, e do seu azeite com todo o seu incenso; e o sacerdote queimará como memorial sobre o altar; oferta queimada é, de cheiro suave ao Senhor.</verse>
		<verse number="3">E o que sobejar da oferta de alimentos, será de Arão e de seus filhos; coisa santíssima é, das ofertas queimadas ao Senhor.</verse>
		<verse number="4">E, quando ofereceres oferta de alimentos, cozida no forno, será de bolos ázimos de flor de farinha, amassados com azeite, e coscorões ázimos untados com azeite.</verse>
		<verse number="5">E, se a tua oferta for oferta de alimentos cozida na caçoula, será da flor de farinha sem fermento, amassada com azeite.</verse>
		<verse number="6">Em pedaços a partirás, e sobre ela deitarás azeite; oferta é de alimentos.</verse>
		<verse number="7">E, se a tua oferta for oferta de alimentos de frigideira, far-se-á da flor de farinha com azeite.</verse>
		<verse number="8">Então trarás a oferta de alimentos, que se fará daquilo, ao Senhor; e se apresentará ao sacerdote, o qual a levará ao altar.</verse>
		<verse number="9">E o sacerdote tomará daquela oferta de alimentos como memorial, e a queimará sobre o altar; oferta queimada é de cheiro suave ao Senhor.</verse>
		<verse number="10">E, o que sobejar da oferta de alimentos, será de Arão e de seus filhos; coisa santíssima é, das ofertas queimadas ao Senhor.</verse>
		<verse number="11">Nenhuma oferta de alimentos, que oferecerdes ao Senhor, se fará com fermento; porque de nenhum fermento, nem de mel algum, oferecereis oferta queimada ao Senhor.</verse>
		<verse number="12">Deles oferecereis ao Senhor por oferta das primícias; porém sobre o altar não subirão por cheiro suave.</verse>
		<verse number="13">E todas as tuas ofertas dos teus alimentos temperarás com sal; e não deixarás faltar à tua oferta de alimentos o sal da aliança do teu Deus; em todas as tuas ofertas oferecerás sal.</verse>
		<verse number="14">E, se fizeres ao Senhor oferta de alimentos das primícias, oferecerás como oferta de alimentos das tuas primícias de espigas verdes, tostadas ao fogo; isto é, do grão trilhado de espigas verdes cheias.</verse>
		<verse number="15">E sobre ela deitarás azeite, e porás sobre ela incenso; oferta é de alimentos.</verse>
		<verse number="16">Assim o sacerdote queimará o seu memorial do seu grão trilhado, e do seu azeite, com todo o seu incenso; oferta queimada é ao Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">E se a sua oferta for sacrifício pacífico; se a oferecer de gado, macho ou fêmea, a oferecerá sem defeito diante do SENHOR.</verse>
		<verse number="2">E porá a sua mão sobre a cabeça da sua oferta, e a degolará diante da porta da tenda da congregação; e os filhos de Arão, os sacerdotes, espargirão o sangue sobre o altar em redor.</verse>
		<verse number="3">Depois oferecerá, do sacrifício pacífico, a oferta queimada ao Senhor; a gordura que cobre a fressura, e toda a gordura que está sobre a fressura,</verse>
		<verse number="4">E ambos os rins, e a gordura que está sobre eles, e junto aos lombos, e o redenho que está sobre o fígado com os rins, tirará.</verse>
		<verse number="5">E os filhos de Arão queimarão isso sobre o altar, em cima do holocausto, que estará sobre a lenha que está no fogo; oferta queimada é, de cheiro suave ao Senhor.</verse>
		<verse number="6">E se a sua oferta for de gado miúdo por sacrifício pacífico ao Senhor, seja macho ou fêmea, sem defeito o oferecerá.</verse>
		<verse number="7">Se oferecer um cordeiro por sua oferta, oferecê-lo-á perante o Senhor;</verse>
		<verse number="8">E porá a sua mão sobre a cabeça da sua oferta, e a degolará diante da tenda da congregação; e os filhos de Arão espargirão o seu sangue sobre o altar em redor.</verse>
		<verse number="9">Então, do sacrifício pacífico, oferecerá ao Senhor, por oferta queimada, a sua gordura, a cauda toda, a qual tirará do espinhaço, e a gordura que cobre a fressura, e toda a gordura que está sobre a fressura;</verse>
		<verse number="10">Como também ambos os rins, e a gordura que está sobre eles, e junto aos lombos, e o redenho que está sobre o fígado com os rins, tirá-los-á.</verse>
		<verse number="11">E o sacerdote queimará isso sobre o altar; alimento é da oferta queimada ao Senhor.</verse>
		<verse number="12">Mas, se a sua oferta for uma cabra, perante o Senhor a oferecerá,</verse>
		<verse number="13">E porá a sua mão sobre a sua cabeça, e a degolará diante da tenda da congregação; e os filhos de Arão espargirão o seu sangue sobre o altar em redor.</verse>
		<verse number="14">Depois oferecerá dela a sua oferta por oferta queimada ao Senhor, a gordura que cobre a fressura, e toda a gordura que está sobre a fressura;</verse>
		<verse number="15">Como também ambos os rins, e a gordura que está sobre eles, e junto aos lombos, e o redenho que está sobre o fígado com os rins, tirá-los-á.</verse>
		<verse number="16">E o sacerdote o queimará sobre o altar; alimento é da oferta queimada de cheiro suave. Toda a gordura será do Senhor.</verse>
		<verse number="17">Estatuto perpétuo é pelas vossas gerações, em todas as vossas habitações: nenhuma gordura nem sangue algum comereis.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Fala aos filhos de Israel, dizendo: Quando uma alma pecar, por ignorância, contra alguns dos mandamentos do Senhor, acerca do que não se deve fazer, e proceder contra algum deles;</verse>
		<verse number="3">Se o sacerdote ungido pecar para escândalo do povo, oferecerá ao Senhor, pelo seu pecado, que cometeu, um novilho sem defeito, por expiação do pecado.</verse>
		<verse number="4">E trará o novilho à porta da tenda da congregação, perante o Senhor, e porá a sua mão sobre a cabeça do novilho, e degolará o novilho perante o Senhor.</verse>
		<verse number="5">Então o sacerdote ungido tomará do sangue do novilho, e o trará à tenda da congregação;</verse>
		<verse number="6">E o sacerdote molhará o seu dedo no sangue, e daquele sangue espargirá sete vezes perante o Senhor diante do véu do santuário.</verse>
		<verse number="7">Também o sacerdote porá daquele sangue sobre as pontas do altar do incenso aromático, perante o Senhor que está na tenda da congregação; e todo o restante do sangue do novilho derramará à base do altar do holocausto, que está à porta da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="8">E tirará toda a gordura do novilho da expiação; a gordura que cobre a fressura, e toda a gordura que está sobre a fressura,</verse>
		<verse number="9">E os dois rins, e a gordura que está sobre eles, que está junto aos lombos, e o redenho de sobre o fígado, com os rins, tirá-los-á,</verse>
		<verse number="10">Como se tira do boi do sacrifício pacífico; e o sacerdote os queimará sobre o altar do holocausto.</verse>
		<verse number="11">Mas o couro do novilho, e toda a sua carne, com a sua cabeça e as suas pernas, e as suas entranhas, e o seu esterco,</verse>
		<verse number="12">Enfim, o novilho todo levará fora do arraial a um lugar limpo, onde se lança a cinza, e o queimará com fogo sobre a lenha; onde se lança a cinza se queimará.</verse>
		<verse number="13">Mas, se toda a congregação de Israel pecar por ignorância, e o erro for oculto aos olhos do povo, e se fizerem contra alguns dos mandamentos do Senhor, aquilo que não se deve fazer, e forem culpados,</verse>
		<verse number="14">E quando o pecado que cometeram for conhecido, então a congregação oferecerá um novilho, por expiação do pecado, e o trará diante da tenda da congregação,</verse>
		<verse number="15">E os anciãos da congregação porão as suas mãos sobre a cabeça do novilho perante o Senhor; e degolar-se-á o novilho perante o Senhor.</verse>
		<verse number="16">Então o sacerdote ungido trará do sangue do novilho à tenda da congregação,</verse>
		<verse number="17">E o sacerdote molhará o seu dedo naquele sangue, e o espargirá sete vezes perante o Senhor, diante do véu.</verse>
		<verse number="18">E daquele sangue porá sobre as pontas do altar, que está perante a face do Senhor, na tenda da congregação; e todo o restante do sangue derramará à base do altar do holocausto, que está diante da porta da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="19">E tirará dele toda a sua gordura, e queimá-la-á sobre o altar;</verse>
		<verse number="20">E fará a este novilho, como fez ao novilho da expiação; assim lhe fará, e o sacerdote por eles fará propiciação, e lhes será perdoado o pecado.</verse>
		<verse number="21">Depois levará o novilho fora do arraial, e o queimará como queimou o primeiro novilho; é expiação do pecado da congregação.</verse>
		<verse number="22">Quando um príncipe pecar, e por ignorância proceder contra algum dos mandamentos do Senhor seu Deus, naquilo que não se deve fazer, e assim for culpado;</verse>
		<verse number="23">Ou se o pecado que cometeu lhe for notificado, então trará pela sua oferta um bode tirado das cabras, macho sem defeito;</verse>
		<verse number="24">E porá a sua mão sobre a cabeça do bode, e o degolará no lugar onde se degola o holocausto, perante a face do Senhor; expiação do pecado é.</verse>
		<verse number="25">Depois o sacerdote com o seu dedo tomará do sangue da expiação, e o porá sobre as pontas do altar do holocausto; então o restante do seu sangue derramará à base do altar do holocausto.</verse>
		<verse number="26">Também queimará sobre o altar toda a sua gordura como gordura do sacrifício pacífico; assim o sacerdote por ele fará expiação do seu pecado, e lhe será perdoado.</verse>
		<verse number="27">E, se qualquer pessoa do povo da terra pecar por ignorância, fazendo contra algum dos mandamentos do Senhor, aquilo que não se deve fazer, e assim for culpada;</verse>
		<verse number="28">Ou se o pecado que cometeu lhe for notificado, então trará pela sua oferta uma cabra sem defeito, pelo seu pecado que cometeu,</verse>
		<verse number="29">E porá a sua mão sobre a cabeça da oferta da expiação do pecado, e a degolará no lugar do holocausto.</verse>
		<verse number="30">Depois o sacerdote com o seu dedo tomará do seu sangue, e o porá sobre as pontas do altar do holocausto; e todo o restante do seu sangue derramará à base do altar;</verse>
		<verse number="31">E tirará toda a gordura, como se tira a gordura do sacrifício pacífico; e o sacerdote a queimará sobre o altar, por cheiro suave ao Senhor; e o sacerdote fará expiação por ela, e ser-lhe-á perdoado o pecado.</verse>
		<verse number="32">Mas, se pela sua oferta trouxer uma cordeira para expiação do pecado, sem defeito trará.</verse>
		<verse number="33">E porá a sua mão sobre a cabeça da oferta da expiação do pecado, e a degolará por oferta pelo pecado, no lugar onde se degola o holocausto.</verse>
		<verse number="34">Depois o sacerdote com o seu dedo tomará do sangue da expiação do pecado, e o porá sobre as pontas do altar do holocausto; então todo o restante do seu sangue derramará na base do altar.</verse>
		<verse number="35">E tirará toda a sua gordura, como se tira a gordura do cordeiro do sacrifício pacífico; e o sacerdote a queimará sobre o altar, em cima das ofertas queimadas do Senhor; assim o sacerdote por ele fará expiação dos seus pecados que cometeu, e ele será perdoado.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">E quando alguma pessoa pecar, ouvindo uma voz de blasfêmia, de que for testemunha, seja porque viu, ou porque soube, se o não denunciar, então levará a sua iniqüidade.</verse>
		<verse number="2">Ou, quando alguma pessoa tocar em alguma coisa imunda, seja corpo morto de fera imunda, seja corpo morto de animal imundo, seja corpo morto de réptil imundo, ainda que não soubesse, contudo será ele imundo e culpado.</verse>
		<verse number="3">Ou, quando tocar a imundícia de um homem, seja qualquer que for a sua imundícia, com que se faça imundo, e lhe for oculto, e o souber depois, será culpado.</verse>
		<verse number="4">Ou, quando alguma pessoa jurar, pronunciando temerariamente com os seus lábios, para fazer mal, ou para fazer bem, em tudo o que o homem pronuncia temerariamente com juramento, e lhe for oculto, e o souber depois, culpado será numa destas coisas.</verse>
		<verse number="5">Será, pois, que, culpado sendo numa destas coisas, confessará aquilo em que pecou.</verse>
		<verse number="6">E a sua expiação trará ao Senhor, pelo seu pecado que cometeu: uma fêmea de gado miúdo, uma cordeira, ou uma cabrinha pelo pecado; assim o sacerdote por ela fará expiação do seu pecado.</verse>
		<verse number="7">Mas, se em sua mão não houver recurso para gado miúdo, então trará, para expiação da culpa que cometeu, ao Senhor, duas rolas ou dois pombinhos; um para expiação do pecado, e o outro para holocausto;</verse>
		<verse number="8">E os trará ao sacerdote, o qual primeiro oferecerá aquele que é para expiação do pecado; e com a sua unha lhe fenderá a cabeça junto ao pescoço, mas não o partirá;</verse>
		<verse number="9">E do sangue da expiação do pecado espargirá sobre a parede do altar, porém o que sobejar daquele sangue espremer-se-á à base do altar; expiação do pecado é.</verse>
		<verse number="10">E do outro fará holocausto conforme ao costume; assim o sacerdote por ela fará expiação do seu pecado que cometeu, e ele será perdoado.</verse>
		<verse number="11">Porém, se em sua mão não houver recurso para duas rolas, ou dois pombinhos, então aquele que pecou trará como oferta a décima parte de um efa de flor de farinha, para expiação do pecado; não deitará sobre ela azeite nem lhe porá em cima o incenso, porquanto é expiação do pecado;</verse>
		<verse number="12">E a trará ao sacerdote, e o sacerdote dela tomará a sua mão cheia pelo seu memorial, e a queimará sobre o altar, em cima das ofertas queimadas do Senhor; expiação de pecado é.</verse>
		<verse number="13">Assim o sacerdote por ela fará expiação do seu pecado, que cometeu em alguma destas coisas, e lhe será perdoado; e o restante será do sacerdote, como a oferta de alimentos.</verse>
		<verse number="14">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="15">Quando alguma pessoa cometer uma transgressão, e pecar por ignorância nas coisas sagradas do Senhor, então trará ao Senhor pela expiação, um carneiro sem defeito do rebanho, conforme à tua estimação em siclos de prata, segundo o siclo do santuário, para expiação da culpa.</verse>
		<verse number="16">Assim restituirá o que pecar nas coisas sagradas, e ainda lhe acrescentará a quinta parte, e a dará ao sacerdote; assim o sacerdote, com o carneiro da expiação, fará expiação por ele, e ser-lhe-á perdoado o pecado.</verse>
		<verse number="17">E, se alguma pessoa pecar, e fizer, contra algum dos mandamentos do Senhor, aquilo que não se deve fazer, ainda que o não soubesse, contudo será ela culpada, e levará a sua iniqüidade;</verse>
		<verse number="18">E trará ao sacerdote um carneiro sem defeito do rebanho, conforme à tua estimação, para expiação da culpa, e o sacerdote por ela fará expiação do erro que cometeu sem saber; e ser-lhe-á perdoado.</verse>
		<verse number="19">Expiação de culpa é; certamente se fez culpado diante do Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Quando alguma pessoa pecar, e transgredir contra o Senhor, e negar ao seu próximo o que lhe deu em guarda, ou o que deixou na sua mão, ou o roubo, ou o que reteve violentamente ao seu próximo,</verse>
		<verse number="3">Ou que achou o perdido, e o negar com falso juramento, ou fizer alguma outra coisa de todas em que o homem costuma pecar;</verse>
		<verse number="4">Será pois que, como pecou e tornou-se culpado, restituirá o que roubou, ou o que reteve violentamente, ou o depósito que lhe foi dado em guarda, ou o perdido que achou,</verse>
		<verse number="5">Ou tudo aquilo sobre que jurou falsamente; e o restituirá no seu todo, e ainda sobre isso acrescentará o quinto; àquele de quem é o dará no dia de sua expiação.</verse>
		<verse number="6">E a sua expiação trará ao Senhor: um carneiro sem defeito do rebanho, conforme à tua estimação, para expiação da culpa trará ao sacerdote;</verse>
		<verse number="7">E o sacerdote fará expiação por ela diante do Senhor, e será perdoada de qualquer das coisas que fez, tornando-se culpada.</verse>
		<verse number="8">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="9">Dá ordem a Arão e a seus filhos, dizendo: Esta é a lei do holocausto; o holocausto será queimado sobre o altar toda a noite até pela manhã, e o fogo do altar arderá nele.</verse>
		<verse number="10">E o sacerdote vestirá a sua veste de linho, e vestirá as calças de linho, sobre a sua carne, e levantará a cinza, quando o fogo houver consumido o holocausto sobre o altar, e a porá junto ao altar.</verse>
		<verse number="11">Depois despirá as suas vestes, e vestirá outras vestes; e levará a cinza fora do arraial para um lugar limpo.</verse>
		<verse number="12">O fogo que está sobre o altar arderá nele, não se apagará; mas o sacerdote acenderá lenha nele cada manhã, e sobre ele porá em ordem o holocausto e sobre ele queimará a gordura das ofertas pacíficas.</verse>
		<verse number="13">O fogo arderá continuamente sobre o altar; não se apagará.</verse>
		<verse number="14">E esta é a lei da oferta de alimentos: os filhos de Arão a oferecerão perante o Senhor diante do altar.</verse>
		<verse number="15">E dela tomará um punhado da flor de farinha, da oferta e do seu azeite, e todo o incenso que estiver sobre a oferta de alimentos; então o acenderá sobre o altar, cheiro suave é isso, por ser memorial ao Senhor.</verse>
		<verse number="16">E o restante dela comerão Arão e seus filhos; ázimo se comerá no lugar santo, no pátio da tenda da congregação o comerão.</verse>
		<verse number="17">Levedado não se cozerá; sua porção é que lhes dei das minhas ofertas queimadas; coisa santíssima é, como a expiação do pecado e como a expiação da culpa.</verse>
		<verse number="18">Todo o homem entre os filhos de Arão comerá dela; estatuto perpétuo será para as vossas gerações das ofertas queimadas do Senhor; todo o que as tocar será santo.</verse>
		<verse number="19">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="20">Esta é a oferta de Arão e de seus filhos, a qual oferecerão ao Senhor no dia em que ele for ungido; a décima parte de um efa de flor de farinha pela oferta de alimentos contínua; a metade dela pela manhã, e a outra metade à tarde.</verse>
		<verse number="21">Numa caçoula se fará com azeite; cozida a trarás; e os pedaços cozidos da oferta oferecerás em cheiro suave ao Senhor.</verse>
		<verse number="22">Também o sacerdote, que de entre seus filhos for ungido em seu lugar, fará o mesmo; por estatuto perpétuo será ela toda queimada ao Senhor.</verse>
		<verse number="23">Assim toda a oferta do sacerdote será totalmente queimada; não se comerá.</verse>
		<verse number="24">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="25">Fala a Arão e a seus filhos, dizendo: Esta é a lei da expiação do pecado; no lugar onde se degola o holocausto se degolará a expiação do pecado perante o Senhor; coisa santíssima é.</verse>
		<verse number="26">O sacerdote que a oferecer pelo pecado a comerá; no lugar santo se comerá, no pátio da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="27">Tudo o que tocar a carne da oferta será santo; se o seu sangue for espargido sobre as vestes de alguém, lavarás em lugar santo aquilo sobre o que caiu.</verse>
		<verse number="28">E o vaso de barro em que for cozida será quebrado; porém, se for cozida num vaso de cobre, esfregar-se-á e lavar-se-á na água.</verse>
		<verse number="29">Todo o homem entre os sacerdotes a comerá; coisa santíssima é.</verse>
		<verse number="30">Porém, não se comerá nenhuma oferta pelo pecado, cujo sangue se traz à tenda da congregação, para expiar no santuário; no fogo será queimada.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">E esta é a lei da expiação da culpa; coisa santíssima é.</verse>
		<verse number="2">No lugar onde degolam o holocausto, degolarão a oferta pela expiação da culpa, e o seu sangue se espargirá sobre o altar em redor.</verse>
		<verse number="3">E dela se oferecerá toda a sua gordura; a cauda, e a gordura que cobre a fressura.</verse>
		<verse number="4">Também ambos os rins, e a gordura que neles há, que está junto aos lombos, e o redenho sobre o fígado, com os rins se tirará;</verse>
		<verse number="5">E o sacerdote os queimará sobre o altar em oferta queimada ao Senhor; expiação da culpa é.</verse>
		<verse number="6">Todo o varão entre os sacerdotes a comerá; no lugar santo se comerá; coisa santíssima é.</verse>
		<verse number="7">Como a expiação pelo pecado, assim será a expiação da culpa; uma mesma lei haverá para elas; será do sacerdote que houver feito propiciação com ela.</verse>
		<verse number="8">Também o sacerdote, que oferecer o holocausto de alguém, terá para si o couro do holocausto que oferecer.</verse>
		<verse number="9">Como também toda a oferta que se cozer no forno, com tudo que se preparar na frigideira e na caçoula, será do sacerdote que a oferecer.</verse>
		<verse number="10">Também toda a oferta amassada com azeite, ou seca, será de todos os filhos de Arão, assim de um como de outro.</verse>
		<verse number="11">E esta é a lei do sacrifício pacífico que se oferecerá ao Senhor:</verse>
		<verse number="12">Se o oferecer por oferta de ação de graças, com o sacrifício de ação de graças, oferecerá bolos ázimos amassados com azeite; e coscorões ázimos amassados com azeite; e os bolos amassados com azeite serão fritos, de flor de farinha.</verse>
		<verse number="13">Com os bolos oferecerá por sua oferta pão levedado, com o sacrifício de ação de graças da sua oferta pacífica.</verse>
		<verse number="14">E de toda a oferta oferecerá uma parte por oferta alçada ao Senhor, que será do sacerdote que espargir o sangue da oferta pacífica.</verse>
		<verse number="15">Mas a carne do sacrifício de ação de graças da sua oferta pacífica se comerá no dia do seu oferecimento; nada se deixará dela até à manhã.</verse>
		<verse number="16">E, se o sacrifício da sua oferta for voto, ou oferta voluntária, no dia em que oferecer o seu sacrifício se comerá; e o que dele ficar também se comerá no dia seguinte;</verse>
		<verse number="17">E o que ainda ficar da carne do sacrifício ao terceiro dia será queimado no fogo.</verse>
		<verse number="18">Porque, se da carne do seu sacrifício pacífico se comer ao terceiro dia, aquele que a ofereceu não será aceito, nem lhe será imputado; coisa abominável será, e a pessoa que dela comer levará a sua iniqüidade.</verse>
		<verse number="19">E a carne que tocar alguma coisa imunda não se comerá; com fogo será queimada; mas da outra carne, qualquer que estiver limpo, comerá dela.</verse>
		<verse number="20">Porém, se alguma pessoa comer a carne do sacrifício pacífico, que é do Senhor, tendo ela sobre si a sua imundícia, aquela pessoa será extirpada do seu povo.</verse>
		<verse number="21">E, se uma pessoa tocar alguma coisa imunda, como imundícia de homem, ou gado imundo, ou qualquer abominação imunda, e comer da carne do sacrifício pacífico, que é do Senhor, aquela pessoa será extirpada do seu povo.</verse>
		<verse number="22">Depois falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="23">Fala aos filhos de Israel, dizendo: Nenhuma gordura de boi, nem de carneiro, nem de cabra comereis;</verse>
		<verse number="24">Porém pode-se usar da gordura de corpo morto, e da gordura do dilacerado por feras, para toda a obra, mas de nenhuma maneira a comereis;</verse>
		<verse number="25">Porque qualquer que comer a gordura do animal, do qual se oferecer ao Senhor oferta queimada, a pessoa que a comer será extirpada do seu povo.</verse>
		<verse number="26">E nenhum sangue comereis em qualquer das vossas habitações, quer de aves quer de gado.</verse>
		<verse number="27">Toda a pessoa que comer algum sangue, aquela pessoa será extirpada do seu povo.</verse>
		<verse number="28">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="29">Fala aos filhos de Israel, dizendo: Quem oferecer ao Senhor o seu sacrifício pacífico, trará a sua oferta ao Senhor do seu sacrifício pacífico.</verse>
		<verse number="30">As suas próprias mãos trarão as ofertas queimadas do Senhor; a gordura do peito com o peito trará para movê-lo por oferta movida perante o Senhor.</verse>
		<verse number="31">E o sacerdote queimará a gordura sobre o altar, porém o peito será de Arão e de seus filhos.</verse>
		<verse number="32">Também a espádua direita dareis ao sacerdote por oferta alçada dos vossos sacrifícios pacíficos.</verse>
		<verse number="33">Aquele dos filhos de Arão que oferecer o sangue do sacrifício pacífico, e a gordura, esse terá a espádua direita para a sua porção;</verse>
		<verse number="34">Porque o peito movido e a espádua alçada tomei dos filhos de Israel dos seus sacrifícios pacíficos, e os dei a Arão, o sacerdote, e a seus filhos, por estatuto perpétuo dos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="35">Esta é a porção de Arão e a porção de seus filhos das ofertas queimadas do Senhor, desde o dia em que ele os apresentou para administrar o sacerdócio ao Senhor.</verse>
		<verse number="36">O que o Senhor ordenou que se lhes desse dentre os filhos de Israel no dia em que os ungiu; estatuto perpétuo é pelas suas gerações.</verse>
		<verse number="37">Esta é a lei do holocausto, da oferta de alimentos, e da expiação do pecado, e da expiação da culpa, e da oferta das consagrações, e do sacrifício pacífico,</verse>
		<verse number="38">Que o Senhor ordenou a Moisés no monte Sinai, no dia em que ordenou aos filhos de Israel que oferecessem as suas ofertas ao Senhor, no deserto de Sinai.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Toma a Arão e a seus filhos com ele, e as vestes, e o azeite da unção, como também o novilho da expiação do pecado, e os dois carneiros, e o cesto dos pães ázimos,</verse>
		<verse number="3">E reúne toda a congregação à porta da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="4">Fez, pois, Moisés como o Senhor lhe ordenara, e a congregação reuniu-se à porta da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="5">Então disse Moisés à congregação: Isto é o que o Senhor ordenou que se fizesse.</verse>
		<verse number="6">E Moisés fez chegar a Arão e a seus filhos, e os lavou com água.</verse>
		<verse number="7">E vestiu-lhe a túnica, e cingiu-o com o cinto, e pôs sobre ele o manto; também pôs sobre ele o éfode, e cingiu-o com o cinto de obra esmerada do éfode e o apertou com ele.</verse>
		<verse number="8">Depois pôs-lhe o peitoral, pondo no peitoral o Urim e o Tumim;</verse>
		<verse number="9">E pôs a mitra sobre a sua cabeça; e sobre esta, na parte dianteira, pôs a lâmina de ouro, a coroa da santidade, como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
		<verse number="10">Então Moisés tomou o azeite da unção, e ungiu o tabernáculo, e tudo o que havia nele, e o santificou;</verse>
		<verse number="11">E dele espargiu sete vezes sobre o altar, e ungiu o altar e todos os seus utensílios, como também a pia e a sua base, para santificá-las.</verse>
		<verse number="12">Depois derramou do azeite da unção sobre a cabeça de Arão, e ungiu-o, para santificá-lo.</verse>
		<verse number="13">Também Moisés fez chegar os filhos de Arão, e vestiu-lhes as túnicas, e cingiu-os com o cinto, e apertou-lhes as tiaras, como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
		<verse number="14">Então fez chegar o novilho da expiação do pecado; e Arão e seus filhos puseram as suas mãos sobre a cabeça do novilho da expiação do pecado;</verse>
		<verse number="15">E o degolou; e Moisés tomou o sangue, e pôs dele com o seu dedo sobre as pontas do altar em redor, e purificou o altar; depois derramou o restante do sangue à base do altar, e o santificou, para fazer expiação por ele.</verse>
		<verse number="16">Depois tomou toda a gordura que está na fressura, e o redenho do fígado, e os dois rins e a sua gordura; e Moisés queimou-os sobre o altar.</verse>
		<verse number="17">Mas o novilho com o seu couro, e a sua carne, e o seu esterco, queimou com fogo fora do arraial, como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
		<verse number="18">Depois fez chegar o carneiro do holocausto; e Arão e seus filhos puseram as suas mãos sobre a cabeça do carneiro;</verse>
		<verse number="19">E degolou-o; e Moisés espargiu o sangue sobre o altar em redor.</verse>
		<verse number="20">Partiu também o carneiro nos seus pedaços; e Moisés queimou a cabeça, e os pedaços e a gordura.</verse>
		<verse number="21">Porém a fressura e as pernas lavou com água; e Moisés queimou todo o carneiro sobre o altar; holocausto de cheiro suave, uma oferta queimada ao Senhor, como o Senhor ordenou a Moisés.</verse>
		<verse number="22">Depois fez chegar o outro carneiro, o carneiro da consagração; e Arão com seus filhos puseram as suas mãos sobre a cabeça do carneiro.</verse>
		<verse number="23">E degolou-o; e Moisés tomou do seu sangue, e o pôs sobre a ponta da orelha direita de Arão, e sobre o polegar da sua mão direita, e sobre o polegar do seu pé direito.</verse>
		<verse number="24">Moisés também fez chegar os filhos de Arão, e pôs daquele sangue sobre a ponta da orelha direita deles, e sobre o polegar da sua mão direita, e sobre o polegar do seu pé direito; e Moisés espargiu o restante do sangue sobre o altar em redor.</verse>
		<verse number="25">E tomou a gordura, e a cauda, e toda a gordura que está na fressura, e o redenho do fígado, e ambos os rins, e a sua gordura e a espádua direita.</verse>
		<verse number="26">Também do cesto dos pães ázimos, que estava diante do Senhor, tomou um bolo ázimo, e um bolo de pão azeitado, e um coscorão, e os pôs sobre a gordura e sobre a espádua direita.</verse>
		<verse number="27">E tudo isto pôs nas mãos de Arão e nas mãos de seus filhos; e os ofereceu por oferta movida perante o Senhor.</verse>
		<verse number="28">Depois Moisés tomou-os das suas mãos, e os queimou no altar sobre o holocausto; estes foram uma consagração, por cheiro suave, oferta queimada ao Senhor.</verse>
		<verse number="29">E tomou Moisés o peito, e ofereceu-o por oferta movida perante o Senhor. Aquela foi a porção de Moisés do carneiro da consagração, como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
		<verse number="30">Tomou Moisés também do azeite da unção, e do sangue que estava sobre o altar, e o espargiu sobre Arão e sobre as suas vestes, e sobre os seus filhos, e sobre as vestes de seus filhos com ele; e santificou a Arão e as suas vestes, e seus filhos, e as vestes de seus filhos com ele.</verse>
		<verse number="31">E Moisés disse a Arão, e a seus filhos: Cozei a carne diante da porta da tenda da congregação, e ali a comereis com o pão que está no cesto da consagração, como tenho ordenado, dizendo: Arão e seus filhos a comerão.</verse>
		<verse number="32">Mas o que sobejar da carne e do pão, queimareis com fogo.</verse>
		<verse number="33">Também da porta da tenda da congregação não saireis por sete dias, até ao dia em que se cumprirem os dias da vossa consagração; porquanto por sete dias ele vos consagrará.</verse>
		<verse number="34">Como se fez neste dia, assim o Senhor ordenou se fizesse, para fazer expiação por vós.</verse>
		<verse number="35">Ficareis, pois, à porta da tenda da congregação dia e noite por sete dias, e guardareis as ordenanças do Senhor, para que não morrais; porque assim me foi ordenado.</verse>
		<verse number="36">E Arão e seus filhos fizeram todas as coisas que o Senhor ordenara pela mão de Moisés.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">E aconteceu, ao dia oitavo, que Moisés chamou a Arão e seus filhos, e os anciãos de Israel,</verse>
		<verse number="2">E disse a Arão: Toma um bezerro, para expiação do pecado, e um carneiro para holocausto, sem defeito; e traze-os perante o Senhor.</verse>
		<verse number="3">Depois falarás aos filhos de Israel, dizendo: Tomai um bode para expiação do pecado, e um bezerro, e um cordeiro de um ano, sem defeito, para holocausto;</verse>
		<verse number="4">Também um boi e um carneiro por sacrifício pacífico, para sacrificar perante o Senhor, e oferta de alimentos, amassada com azeite; porquanto hoje o Senhor vos aparecerá.</verse>
		<verse number="5">Então trouxeram o que ordenara Moisés, diante da tenda da congregação, e chegou-se toda a congregação e se pôs perante o Senhor.</verse>
		<verse number="6">E disse Moisés: Esta é a coisa que o Senhor ordenou que fizésseis; e a glória do Senhor vos aparecerá.</verse>
		<verse number="7">E disse Moisés a Arão: Chega-te ao altar, e faze a tua expiação de pecado e o teu holocausto; e faze expiação por ti e pelo povo; depois faze a oferta do povo, e faze expiação por eles, como ordenou o Senhor.</verse>
		<verse number="8">Então Arão se chegou ao altar, e degolou o bezerro da expiação que era por si mesmo.</verse>
		<verse number="9">E os filhos de Arão trouxeram-lhe o sangue, e molhou o seu dedo no sangue, e o pôs sobre as pontas do altar; e o restante do sangue derramou à base do altar.</verse>
		<verse number="10">Mas a gordura, e os rins, e o redenho do fígado de expiação do pecado, queimou sobre o altar, como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
		<verse number="11">Porém a carne e o couro queimou com fogo fora do arraial.</verse>
		<verse number="12">Depois degolou o holocausto, e os filhos de Arão lhe entregaram o sangue, e espargiu-o sobre o altar em redor.</verse>
		<verse number="13">Também lhe entregaram o holocausto nos seus pedaços, com a cabeça; e queimou-o sobre o altar.</verse>
		<verse number="14">E lavou a fressura e as pernas, e as queimou sobre o holocausto no altar.</verse>
		<verse number="15">Depois fez chegar a oferta do povo, e tomou o bode da expiação do pecado, que era pelo povo, e o degolou, e o preparou por expiação do pecado, como o primeiro.</verse>
		<verse number="16">Fez também chegar o holocausto, e ofereceu-o segundo o rito.</verse>
		<verse number="17">E fez chegar a oferta de alimentos, e a sua mão encheu dela, e queimou-a sobre o altar, além do holocausto da manhã.</verse>
		<verse number="18">Depois degolou o boi e o carneiro em sacrifício pacífico, que era pelo povo; e os filhos de Arão entregaram-lhe o sangue, que espargiu sobre o altar em redor.</verse>
		<verse number="19">Como também a gordura do boi e do carneiro, a cauda, e o que cobre a fressura, e os rins, e o redenho do fígado.</verse>
		<verse number="20">E puseram a gordura sobre os peitos, e queimou a gordura sobre o altar;</verse>
		<verse number="21">Mas os peitos e a espádua direita Arão ofereceu por oferta movida perante o Senhor, como Moisés tinha ordenado.</verse>
		<verse number="22">Depois Arão levantou as suas mãos ao povo e o abençoou; e desceu, havendo feito a expiação do pecado, e o holocausto, e a oferta pacífica.</verse>
		<verse number="23">Então entraram Moisés e Arão na tenda da congregação; depois saíram, e abençoaram ao povo; e a glória do Senhor apareceu a todo o povo.</verse>
		<verse number="24">Porque o fogo saiu de diante do Senhor, e consumiu o holocausto e a gordura, sobre o altar; o que vendo todo o povo, jubilaram e caíram sobre as suas faces.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">E os filhos de Arão, Nadabe e Abiú, tomaram cada um o seu incensário e puseram neles fogo, e colocaram incenso sobre ele, e ofereceram fogo estranho perante o SENHOR, o que não lhes ordenara.</verse>
		<verse number="2">Então saiu fogo de diante do Senhor e os consumiu; e morreram perante o Senhor.</verse>
		<verse number="3">E disse Moisés a Arão: Isto é o que o Senhor falou, dizendo: Serei santificado naqueles que se chegarem a mim, e serei glorificado diante de todo o povo. Porém Arão calou-se.</verse>
		<verse number="4">E Moisés chamou a Misael e a Elzafã, filhos de Uziel, tio de Arão, e disse-lhes: Chegai, levai a vossos irmãos de diante do santuário, para fora do arraial.</verse>
		<verse number="5">Então chegaram, e os levaram nas suas túnicas para fora do arraial, como Moisés lhes dissera.</verse>
		<verse number="6">E Moisés disse a Arão, e a seus filhos Eleazar e Itamar: Não descobrireis as vossas cabeças, nem rasgareis vossas vestes, para que não morrais, nem venha grande indignação sobre toda a congregação; mas vossos irmãos, toda a casa de Israel, lamentem este incêndio que o Senhor acendeu.</verse>
		<verse number="7">Nem saireis da porta da tenda da congregação, para que não morrais; porque está sobre vós o azeite da unção do Senhor. E fizeram conforme à palavra de Moisés.</verse>
		<verse number="8">E falou o Senhor a Arão, dizendo:</verse>
		<verse number="9">Não bebereis vinho nem bebida forte, nem tu nem teus filhos contigo, quando entrardes na tenda da congregação, para que não morrais; estatuto perpétuo será isso entre as vossas gerações;</verse>
		<verse number="10">E para fazer diferença entre o santo e o profano e entre o imundo e o limpo,</verse>
		<verse number="11">E para ensinar aos filhos de Israel todos os estatutos que o Senhor lhes tem falado por meio de Moisés.</verse>
		<verse number="12">E disse Moisés a Arão, e a Eleazar e a Itamar, seus filhos, que lhe ficaram: Tomai a oferta de alimentos, restante das ofertas queimadas do Senhor, e comei-a sem levedura junto ao altar, porquanto é coisa santíssima.</verse>
		<verse number="13">Portanto a comereis no lugar santo; porque isto é a tua porção, e a porção de teus filhos, das ofertas queimadas do Senhor; porque assim me foi ordenado.</verse>
		<verse number="14">Também o peito da oferta movida e a espádua da oferta alçada, comereis em lugar limpo, tu, e teus filhos e tuas filhas contigo; porque foram dados por tua porção, e por porção de teus filhos, dos sacrifícios pacíficos dos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="15">A espádua da oferta alçada e o peito da oferta movida trarão com as ofertas queimadas de gordura, para oferecer por oferta movida perante o Senhor; o que será por estatuto perpétuo, para ti e para teus filhos contigo, como o Senhor tem ordenado.</verse>
		<verse number="16">E Moisés diligentemente buscou o bode da expiação, e eis que já fora queimado; portanto indignou-se grandemente contra Eleazar e contra Itamar, os filhos de Arão que ficaram, dizendo:</verse>
		<verse number="17">Por que não comestes a expiação do pecado no lugar santo, pois é coisa santíssima e Deus a deu a vós, para que levásseis a iniqüidade da congregação, para fazer expiação por eles diante do Senhor?</verse>
		<verse number="18">Eis que não se trouxe o seu sangue para dentro do santuário; certamente devíeis ter comido no santuário, como tenho ordenado.</verse>
		<verse number="19">Então disse Arão a Moisés: Eis que hoje ofereceram a sua expiação pelo pecado e o seu holocausto perante o Senhor, e tais coisas me sucederam; se hoje tivesse comido da oferta da expiação pelo pecado, seria isso porventura aceito aos olhos do Senhor?</verse>
		<verse number="20">E Moisés, ouvindo isto, deu-se por satisfeito.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="11">
		<verse number="1">E falou o SENHOR a Moisés e a Arão, dizendo-lhes:</verse>
		<verse number="2">Fala aos filhos de Israel, dizendo: Estes são os animais, que comereis dentre todos os animais que há sobre a terra;</verse>
		<verse number="3">Dentre os animais, todo o que tem unhas fendidas, e a fenda das unhas se divide em duas, e rumina, deles comereis.</verse>
		<verse number="4">Destes, porém, não comereis; dos que ruminam ou dos que têm unhas fendidas; o camelo, que rumina, mas não tem unhas fendidas; esse vos será imundo;</verse>
		<verse number="5">E o coelho, porque rumina, mas não tem as unhas fendidas; esse vos será imundo;</verse>
		<verse number="6">E a lebre, porque rumina, mas não tem as unhas fendidas; essa vos será imunda.</verse>
		<verse number="7">Também o porco, porque tem unhas fendidas, e a fenda das unhas se divide em duas, mas não rumina; este vos será imundo.</verse>
		<verse number="8">Das suas carnes não comereis, nem tocareis nos seus cadáveres; estes vos serão imundos.</verse>
		<verse number="9">De todos os animais que há nas águas, comereis os seguintes: todo o que tem barbatanas e escamas, nas águas, nos mares e nos rios, esses comereis.</verse>
		<verse number="10">Mas todo o que não tem barbatanas, nem escamas, nos mares e nos rios, todo o réptil das águas, e todo o ser vivente que há nas águas, estes serão para vós abominação.</verse>
		<verse number="11">Ser-vos-ão, pois, por abominação; da sua carne não comereis, e abominareis o seu cadáver.</verse>
		<verse number="12">Todo o que não tem barbatanas ou escamas, nas águas, será para vós abominação.</verse>
		<verse number="13">Das aves, estas abominareis; não se comerão, serão abominação: a águia, e o quebrantosso, e o xofrango,</verse>
		<verse number="14">E o milhano, e o abutre segundo a sua espécie.</verse>
		<verse number="15">Todo o corvo segundo a sua espécie,</verse>
		<verse number="16">E o avestruz, e o mocho, e a gaivota, e o gavião segundo a sua espécie.</verse>
		<verse number="17">E o bufo, e o corvo marinho, e a coruja,</verse>
		<verse number="18">E a gralha, e o cisne, e o pelicano,</verse>
		<verse number="19">E a cegonha, a garça segundo a sua espécie, e a poupa, e o morcego.</verse>
		<verse number="20">Todo o inseto que voa, que anda sobre quatro pés, será para vós uma abominação.</verse>
		<verse number="21">Mas isto comereis de todo o inseto que voa, que anda sobre quatro pés: o que tiver pernas sobre os seus pés, para saltar com elas sobre a terra.</verse>
		<verse number="22">Deles comereis estes: a locusta segundo a sua espécie, o gafanhoto devorador segundo a sua espécie, o grilo segundo a sua espécie, e o gafanhoto segundo a sua espécie.</verse>
		<verse number="23">E todos os outros insetos que voam, que têm quatro pés, serão para vós uma abominação.</verse>
		<verse number="24">E por estes sereis imundos: qualquer que tocar os seus cadáveres, imundo será até à tarde.</verse>
		<verse number="25">Qualquer que levar os seus cadáveres lavará as suas vestes, e será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="26">Todo o animal que tem unha fendida, mas a fenda não se divide em duas, e todo o que não rumina, vos será por imundo; qualquer que tocar neles será imundo.</verse>
		<verse number="27">E todo o animal que anda sobre as suas patas, todo o animal que anda a quatro pés, vos será por imundo; qualquer que tocar nos seus cadáveres será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="28">E o que levar os seus cadáveres lavará as suas vestes, e será imundo até à tarde; eles vos serão por imundos.</verse>
		<verse number="29">Estes também vos serão por imundos entre os répteis que se arrastam sobre a terra; a doninha, e o rato, e a tartaruga segundo a sua espécie,</verse>
		<verse number="30">E o ouriço cacheiro, e o lagarto, e a lagartixa, e a lesma e a toupeira.</verse>
		<verse number="31">Estes vos serão por imundos dentre todos os répteis; qualquer que os tocar, estando eles mortos, será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="32">E tudo aquilo sobre o que cair alguma coisa deles estando eles mortos será imundo; seja vaso de madeira, ou veste, ou pele, ou saco, qualquer instrumento, com que se faz alguma obra, será posto na água, e será imundo até à tarde; depois será limpo.</verse>
		<verse number="33">E todo o vaso de barro, em que cair alguma coisa deles, tudo o que houver nele será imundo, e o vaso quebrareis.</verse>
		<verse number="34">Todo o alimento que se come, sobre o qual cair água de tais vasos, será imundo; e toda a bebida que se bebe, depositada nesses vasos, será imunda.</verse>
		<verse number="35">E aquilo sobre o que cair alguma parte de seu corpo morto, será imundo; o forno e o vaso de barro serão quebrados; imundos são: portanto vos serão por imundos.</verse>
		<verse number="36">Porém a fonte ou cisterna, em que se recolhem águas, será limpa, mas quem tocar no seu cadáver será imundo.</verse>
		<verse number="37">E, se dos seus cadáveres cair alguma coisa sobre alguma semente que se vai semear, será limpa;</verse>
		<verse number="38">Mas se for deitada água sobre a semente, e se dos seus cadáveres cair alguma coisa sobre ela, vos será por imunda.</verse>
		<verse number="39">E se morrer algum dos animais, que vos servem de mantimento, quem tocar no seu cadáver será imundo até à tarde;</verse>
		<verse number="40">E quem comer do seu cadáver lavará as suas vestes, e será imundo até à tarde; e quem levar o seu corpo morto lavará as suas vestes, e será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="41">Também todo o réptil, que se arrasta sobre a terra, será abominação; não se comerá.</verse>
		<verse number="42">Tudo o que anda sobre o ventre, e tudo o que anda sobre quatro pés, ou que tem muitos pés, entre todo o réptil que se arrasta sobre a terra, não comereis, porquanto são uma abominação.</verse>
		<verse number="43">Não vos façais abomináveis, por nenhum réptil que se arrasta, nem neles vos contamineis, para não serdes imundos por eles;</verse>
		<verse number="44">Porque eu sou o Senhor vosso Deus; portanto vós vos santificareis, e sereis santos, porque eu sou santo; e não vos contaminareis com nenhum réptil que se arrasta sobre a terra;</verse>
		<verse number="45">Porque eu sou o Senhor, que vos fiz subir da terra do Egito, para que eu seja vosso Deus, e para que sejais santos; porque eu sou santo.</verse>
		<verse number="46">Esta é a lei dos animais, e das aves, e de toda criatura vivente que se move nas águas, e de toda criatura que se arrasta sobre a terra;</verse>
		<verse number="47">Para fazer diferença entre o imundo e o limpo; e entre animais que se podem comer e os animais que não se podem comer.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="12">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Fala aos filhos de Israel, dizendo: Se uma mulher conceber e der à luz um menino, será imunda sete dias, assim como nos dias da separação da sua enfermidade, será imunda.</verse>
		<verse number="3">E no dia oitavo se circuncidará ao menino a carne do seu prepúcio.</verse>
		<verse number="4">Depois ficará ela trinta e três dias no sangue da sua purificação; nenhuma coisa santa tocará e não entrará no santuário até que se cumpram os dias da sua purificação.</verse>
		<verse number="5">Mas, se der à luz uma menina será imunda duas semanas, como na sua separação; depois ficará sessenta e seis dias no sangue da sua purificação.</verse>
		<verse number="6">E, quando forem cumpridos os dias da sua purificação por filho ou por filha, trará um cordeiro de um ano por holocausto, e um pombinho ou uma rola para expiação do pecado, diante da porta da tenda da congregação, ao sacerdote.</verse>
		<verse number="7">O qual o oferecerá perante o Senhor, e por ela fará propiciação; e será limpa do fluxo do seu sangue; esta é a lei da que der à luz menino ou menina.</verse>
		<verse number="8">Mas, se em sua mão não houver recursos para um cordeiro, então tomará duas rolas, ou dois pombinhos, um para o holocausto e outro para a propiciação do pecado; assim o sacerdote por ela fará expiação, e será limpa.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="13">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés e a Arão, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Quando um homem tiver na pele da sua carne, inchação, ou pústula, ou mancha lustrosa, na pele de sua carne como praga da lepra, então será levado a Arão, o sacerdote, ou a um de seus filhos, os sacerdotes.</verse>
		<verse number="3">E o sacerdote examinará a praga na pele da carne; se o pêlo na praga se tornou branco, e a praga parecer mais profunda do que a pele da sua carne, é praga de lepra; o sacerdote o examinará, e o declarará por imundo.</verse>
		<verse number="4">Mas, se a mancha na pele de sua carne for branca, e não parecer mais profunda do que a pele, e o pêlo não se tornou branco, então o sacerdote encerrará o que tem a praga por sete dias;</verse>
		<verse number="5">E ao sétimo dia o sacerdote o examinará; e eis que, se a praga, ao seu parecer parou, e na pele não se estendeu, então o sacerdote o encerrará por outros sete dias; 6</verse>
		<verse number="6">E o sacerdote ao sétimo dia o examinará outra vez; e eis que, se a praga se recolheu, e na pele não se estendeu, então o sacerdote o declarará por limpo; é uma pústula; e lavará as suas vestes, e será limpo.</verse>
		<verse number="7">Mas, se a pústula na pele se estende grandemente, depois que foi mostrado ao sacerdote para a sua purificação, outra vez será mostrado ao sacerdote,</verse>
		<verse number="8">E o sacerdote o examinará, e eis que, se a pústula na pele se tem estendido, o sacerdote o declarará por imundo; é lepra.</verse>
		<verse number="9">Quando no homem houver praga de lepra, será levado ao sacerdote,</verse>
		<verse number="10">E o sacerdote o examinará, e eis que, se há inchação branca na pele, a qual tornou o pêlo em branco, e houver carne viva na inchação,</verse>
		<verse number="11">Lepra inveterada é na pele da sua carne; portanto, o sacerdote o declarará por imundo; não o encerrará, porque imundo é.</verse>
		<verse number="12">E, se a lepra se espalhar de todo na pele, e a lepra cobrir toda a pele do que tem a praga, desde a sua cabeça até aos seus pés, quanto podem ver os olhos do sacerdote,</verse>
		<verse number="13">Então o sacerdote examinará, e eis que, se a lepra tem coberto toda a sua carne, então declarará o que tem a praga por limpo; todo se tornou branco; limpo está.</verse>
		<verse number="14">Mas no dia em que aparecer nela carne viva será imundo.</verse>
		<verse number="15">Vendo, pois, o sacerdote a carne viva, declará-lo-á por imundo; a carne é imunda; é lepra.</verse>
		<verse number="16">Ou, tornando a carne viva, e mudando-se em branca, então virá ao sacerdote,</verse>
		<verse number="17">E este o examinará, e eis que, se a praga se tornou branca, então o sacerdote declarará limpo o que tem a praga; limpo está.</verse>
		<verse number="18">Se também a carne, em cuja pele houver alguma úlcera, sarar,</verse>
		<verse number="19">E, em lugar da pústula, vier inchação branca ou mancha lustrosa, tirando a vermelho, mostrar-se-á então ao sacerdote.</verse>
		<verse number="20">E o sacerdote examinará, e eis que, se ela parece mais funda do que a pele, e o seu pêlo se tornou branco, o sacerdote o declarará por imundo; é praga da lepra que brotou da pústula.</verse>
		<verse number="21">E o sacerdote, vendo-a, e eis que se nela não houver pêlo branco, nem estiver mais funda do que a pele, mas encolhida, então o sacerdote o encerrará por sete dias.</verse>
		<verse number="22">Se ela grandemente se estender na pele, o sacerdote o declarará por imundo; praga é.</verse>
		<verse number="23">Mas se a mancha parar no seu lugar, não se estendendo, inflamação da pústula é; o sacerdote, pois, o declarará por limpo.</verse>
		<verse number="24">Ou, quando na pele da carne houver queimadura de fogo, e no que é sarado da queimadura houver mancha lustrosa, tirando a vermelho ou branco,</verse>
		<verse number="25">E o sacerdote vendo-a, e eis que se o pêlo na mancha se tornou branco e ela parece mais funda do que a pele, lepra é, que floresceu pela queimadura; portanto o sacerdote o declarará por imundo; é praga de lepra.</verse>
		<verse number="26">Mas, se o sacerdote, vendo-a, e eis que, se na mancha não aparecer pêlo branco, nem estiver mais funda do que a pele, mas recolhida, o sacerdote o encerrará por sete dias.</verse>
		<verse number="27">Depois o sacerdote o examinará ao sétimo dia; se grandemente se houver estendido na pele, o sacerdote o declarará por imundo; é praga de lepra.</verse>
		<verse number="28">Mas se a mancha parar no seu lugar, e na pele não se estender, mas se recolher, inchação da queimadura é; portanto o sacerdote o declarará por limpo, porque inflamação é da queimadura.</verse>
		<verse number="29">E, quando homem ou mulher tiver chaga na cabeça ou na barba,</verse>
		<verse number="30">E o sacerdote, examinando a chaga, e eis que, se ela parece mais funda do que a pele, e pêlo amarelo fino há nela, o sacerdote o declarará por imundo; é tinha, é lepra da cabeça ou da barba.</verse>
		<verse number="31">Mas, se o sacerdote, havendo examinado a praga da tinha, e eis que, se ela não parece mais funda do que a pele, e se nela não houver pêlo preto, então o sacerdote encerrará o que tem a praga da tinha por sete dias.</verse>
		<verse number="32">E o sacerdote examinará a praga ao sétimo dia; e eis que, se a tinha não se tiver estendido, e nela não houver pêlo amarelo, nem a tinha parecer mais funda do que a pele,</verse>
		<verse number="33">Então se rapará; mas não rapará a tinha; e o sacerdote segunda vez encerrará o que tem a tinha por sete dias.</verse>
		<verse number="34">Depois o sacerdote examinará a tinha ao sétimo dia; e eis que, se a tinha não se houver estendido na pele, e ela não parecer mais funda do que a pele, o sacerdote o declarará por limpo, e lavará as suas vestes, e será limpo.</verse>
		<verse number="35">Mas, se a tinha, depois da sua purificação, se houver estendido grandemente na pele,</verse>
		<verse number="36">Então o sacerdote o examinará, e eis que, se a tinha se tem estendido na pele, o sacerdote não buscará pêlo amarelo; imundo está.</verse>
		<verse number="37">Mas, se a tinha ao seu ver parou, e pêlo preto nela cresceu, a tinha está sã, limpo está; portanto o sacerdote o declarará por limpo.</verse>
		<verse number="38">E, quando homem ou mulher tiver manchas lustrosas brancas na pele da sua carne,</verse>
		<verse number="39">Então o sacerdote olhará, e eis que, se na pele da sua carne aparecem manchas lustrosas escurecidas, é impigem que floresceu na pele, limpo está.</verse>
		<verse number="40">E, quando os cabelos do homem caírem da cabeça, calvo é, mas limpo está.</verse>
		<verse number="41">E, se lhe caírem os cabelos na frente da cabeça, meio calvo é; mas limpo está.</verse>
		<verse number="42">Porém, se na calva, ou na meia calva, houver praga branca avermelhada, é lepra, florescendo na sua calva ou na sua meia calva.</verse>
		<verse number="43">Havendo, pois, o sacerdote examinado, e eis que, se a inchação da praga, na sua calva ou meia calva, está branca, tirando a vermelho, como parece a lepra na pele da carne,</verse>
		<verse number="44">Leproso é aquele homem, imundo está; o sacerdote o declarará totalmente por imundo, na sua cabeça tem a praga.</verse>
		<verse number="45">Também as vestes do leproso, em quem está a praga, serão rasgadas, e a sua cabeça será descoberta, e cobrirá o lábio superior, e clamará: Imundo, imundo.</verse>
		<verse number="46">Todos os dias em que a praga houver nele, será imundo; imundo está, habitará só; a sua habitação será fora do arraial.</verse>
		<verse number="47">Quando também em alguma roupa houver praga de lepra, em roupa de lã, ou em roupa de linho,</verse>
		<verse number="48">Ou no fio urdido, ou no fio tecido, seja de linho, ou seja de lã, ou em pele, ou em qualquer obra de peles,</verse>
		<verse number="49">E a praga na roupa, ou na pele, ou no fio urdido, ou no fio tecido, ou em qualquer coisa de peles aparecer verde ou vermelha, praga de lepra é, por isso se mostrará ao sacerdote,</verse>
		<verse number="50">E o sacerdote examinará a praga, e encerrará aquilo que tem a praga por sete dias.</verse>
		<verse number="51">Então examinará a praga ao sétimo dia; se a praga se houver estendido na roupa, ou no fio urdido, ou no fio tecido ou na pele, para qualquer obra que for feita da pele, lepra roedora é, imunda está;</verse>
		<verse number="52">Por isso se queimará aquela roupa, ou fio urdido, ou fio tecido de lã, ou de linho, ou de qualquer obra de peles, em que houver a praga, porque lepra roedora é; com fogo se queimará.</verse>
		<verse number="53">Mas, o sacerdote, vendo, e eis que, se a praga não se estendeu na roupa, ou no fio urdido, ou no tecido, ou em qualquer obra de peles,</verse>
		<verse number="54">Então o sacerdote ordenará que se lave aquilo no qual havia a praga, e o encerrará segunda vez por sete dias;</verse>
		<verse number="55">E o sacerdote, examinando a praga, depois que for lavada, e eis que se ela não mudou o seu aspecto, nem se estendeu, imundo está, com fogo o queimarás; praga penetrante é, seja por dentro ou por fora.</verse>
		<verse number="56">Mas se o sacerdote verificar que a praga se tem recolhido, depois de lavada, então a rasgará da roupa, ou da pele ou do fio urdido ou tecido;</verse>
		<verse number="57">E, se ainda aparecer na roupa, ou no fio urdido ou tecido ou em qualquer coisa de peles, lepra brotante é; com fogo queimarás aquilo em que há a praga;</verse>
		<verse number="58">Mas a roupa ou fio urdido ou tecido ou qualquer coisa de peles, que lavares, e de que a praga se retirar, se lavará segunda vez, e será limpa.</verse>
		<verse number="59">Esta é a lei da praga da lepra na roupa de lã, ou de linho, ou do fio urdido, ou tecido, ou de qualquer coisa de peles, para declará-la limpa, ou para declará-la imunda.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="14">
		<verse number="1">Depois falou o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Esta será a lei do leproso no dia da sua purificação: será levado ao sacerdote,</verse>
		<verse number="3">E o sacerdote sairá fora do arraial, e o examinará, e eis que, se a praga da lepra do leproso for sarada,</verse>
		<verse number="4">Então o sacerdote ordenará que por aquele que se houver de purificar se tomem duas aves vivas e limpas, e pau de cedro, e carmesim, e hissopo.</verse>
		<verse number="5">Mandará também o sacerdote que se degole uma ave num vaso de barro sobre águas vivas,</verse>
		<verse number="6">E tomará a ave viva, e o pau de cedro, e o carmesim, e o hissopo, e os molhará, com a ave viva, no sangue da ave que foi degolada sobre as águas correntes.</verse>
		<verse number="7">E sobre aquele que há de purificar-se da lepra espargirá sete vezes; então o declarará por limpo, e soltará a ave viva sobre a face do campo.</verse>
		<verse number="8">E aquele que tem de purificar-se lavará as suas vestes, e rapará todo o seu pêlo, e se lavará com água; assim será limpo; e depois entrará no arraial, porém, ficará fora da sua tenda por sete dias;</verse>
		<verse number="9">E será que ao sétimo dia rapará todo o seu pêlo, a sua cabeça, e a sua barba, e as sobrancelhas; sim, rapará todo o pêlo, e lavará as suas vestes, e lavará a sua carne com água, e será limpo,</verse>
		<verse number="10">E ao oitavo dia tomará dois cordeiros sem defeito, e uma cordeira sem defeito, de um ano, e três dízimas de flor de farinha para oferta de alimentos, amassada com azeite, e um logue de azeite;</verse>
		<verse number="11">E o sacerdote que faz a purificação apresentará o homem que houver de purificar-se, com aquelas coisas, perante o Senhor, à porta da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="12">E o sacerdote tomará um dos cordeiros, e o oferecerá por expiação da culpa, e o logue de azeite; e os oferecerá por oferta movida perante o Senhor.</verse>
		<verse number="13">Então degolará o cordeiro no lugar em que se degola a oferta da expiação do pecado e o holocausto, no lugar santo; porque quer a oferta da expiação da culpa como a da expiação do pecado é para o sacerdote; coisa santíssima é.</verse>
		<verse number="14">E o sacerdote tomará do sangue da expiação da culpa, e o porá sobre a ponta da orelha direita daquele que tem de purificar-se e sobre o dedo polegar da sua mão direita, e no dedo polegar do seu pé direito.</verse>
		<verse number="15">Também o sacerdote tomará do logue de azeite, e o derramará na palma da sua própria mão esquerda.</verse>
		<verse number="16">Então o sacerdote molhará o seu dedo direito no azeite que está na sua mão esquerda, e daquele azeite com o seu dedo espargirá sete vezes perante o Senhor;</verse>
		<verse number="17">E o restante do azeite, que está na sua mão, o sacerdote porá sobre a ponta da orelha direita daquele que tem de purificar-se, e sobre o dedo polegar da sua mão direita, e sobre o dedo polegar do seu pé direito, em cima do sangue da expiação da culpa;</verse>
		<verse number="18">E o restante do azeite que está na mão do sacerdote, o porá sobre a cabeça daquele que tem de purificar-se; assim o sacerdote fará expiação por ele perante o Senhor.</verse>
		<verse number="19">Também o sacerdote fará a expiação do pecado, e fará expiação por aquele que tem de purificar-se da sua imundícia; e depois degolará o holocausto;</verse>
		<verse number="20">E o sacerdote oferecerá o holocausto e a oferta de alimentos sobre o altar; assim o sacerdote fará expiação por ele, e será limpo.</verse>
		<verse number="21">Porém se for pobre, e em sua mão não houver recursos para tanto, tomará um cordeiro para expiação da culpa em oferta de movimento, para fazer expiação por ele, e a dízima de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de alimentos, e um logue de azeite,</verse>
		<verse number="22">E duas rolas, ou dois pombinhos, conforme as suas posses, dos quais um será para expiação do pecado, e o outro para holocausto.</verse>
		<verse number="23">E ao oitavo dia da sua purificação os trará ao sacerdote, à porta da tenda da congregação, perante o Senhor.</verse>
		<verse number="24">E o sacerdote tomará o cordeiro da expiação da culpa, e o logue de azeite, e os oferecerá por oferta movida perante o Senhor.</verse>
		<verse number="25">Então degolará o cordeiro da expiação da culpa, e o sacerdote tomará do sangue da expiação da culpa, e o porá sobre a ponta da orelha direita daquele que tem de purificar-se, e sobre o dedo polegar da sua mão direita, e sobre o dedo polegar do seu pé direito.</verse>
		<verse number="26">Também o sacerdote derramará do azeite na palma da sua própria mão esquerda.</verse>
		<verse number="27">Depois o sacerdote com o seu dedo direito espargirá do azeite que está na sua mão esquerda, sete vezes perante o Senhor.</verse>
		<verse number="28">E o sacerdote porá do azeite que está na sua mão na ponta da orelha direita daquele que tem de purificar-se, e no dedo polegar da sua mão direita, e no dedo polegar do seu pé direito; no lugar do sangue da expiação da culpa.</verse>
		<verse number="29">E o que sobejar do azeite que está na mão do sacerdote porá sobre a cabeça daquele que tem de purificar-se, para fazer expiação por ele perante o Senhor.</verse>
		<verse number="30">Depois oferecerá uma das rolas ou um dos pombinhos, conforme suas posses,</verse>
		<verse number="31">Sim, conforme as suas posses, será um para expiação do pecado e o outro para holocausto com a oferta de alimentos; e assim o sacerdote fará expiação por aquele que tem de purificar-se perante o Senhor.</verse>
		<verse number="32">Esta é a lei daquele em quem estiver a praga da lepra, cujas posses não lhe permitirem o devido para purificação.</verse>
		<verse number="33">Falou mais o Senhor a Moisés e a Arão, dizendo:</verse>
		<verse number="34">Quando tiverdes entrado na terra de Canaã que vos hei de dar por possessão, e eu enviar a praga da lepra em alguma casa da terra da vossa possessão,</verse>
		<verse number="35">Então aquele, de quem for a casa, virá e informará ao sacerdote, dizendo: Parece-me que há como que praga em minha casa.</verse>
		<verse number="36">E o sacerdote ordenará que desocupem a casa, antes que entre para examinar a praga, para que tudo o que está na casa não seja contaminado; e depois entrará o sacerdote, para examinar a casa;</verse>
		<verse number="37">E, vendo a praga, e eis que se ela estiver nas paredes da casa em covinhas verdes ou vermelhas, e parecerem mais fundas do que a parede,</verse>
		<verse number="38">Então o sacerdote sairá da casa para fora da porta, e fechá-la-á por sete dias.</verse>
		<verse number="39">Depois, ao sétimo dia o sacerdote voltará, e examinará; e se vir que a praga nas paredes da casa se tem estendido,</verse>
		<verse number="40">Então o sacerdote ordenará que arranquem as pedras, em que estiver a praga, e que as lancem fora da cidade, num lugar imundo;</verse>
		<verse number="41">E fará raspar a casa por dentro ao redor, e o pó que houverem raspado lançarão fora da cidade, num lugar imundo;</verse>
		<verse number="42">Depois tomarão outras pedras, e as porão no lugar das primeiras pedras; e outro barro se tomará, e a casa se rebocará.</verse>
		<verse number="43">Porém, se a praga tornar a brotar na casa, depois de arrancadas as pedras e raspada a casa, e de novo rebocada,</verse>
		<verse number="44">Então o sacerdote entrará e examinará, se a praga na casa se tem estendido, lepra roedora há na casa; imunda está.</verse>
		<verse number="45">Portanto se derribará a casa, as suas pedras, e a sua madeira, como também todo o barro da casa; e se levará para fora da cidade a um lugar imundo.</verse>
		<verse number="46">E o que entrar naquela casa, em qualquer dia em que estiver fechada, será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="47">Também o que se deitar a dormir em tal casa, lavará as suas roupas; e o que comer em tal casa lavará as suas roupas.</verse>
		<verse number="48">Porém, tornando o sacerdote a entrar na casa e examinando-a, se a praga não se tem estendido, depois que a casa foi rebocada, o sacerdote a declarará por limpa, porque a praga está curada.</verse>
		<verse number="49">Depois tomará, para expiar a casa, duas aves, e pau de cedro, e carmesim e hissopo;</verse>
		<verse number="50">E degolará uma ave num vaso de barro sobre águas correntes;</verse>
		<verse number="51">Então tomará pau de cedro, e o hissopo, e o carmesim, e a ave viva, e os molhará no sangue da ave degolada e nas águas correntes, e espargirá a casa sete vezes;</verse>
		<verse number="52">Assim expiará aquela casa com o sangue da ave, e com as águas correntes, e com a ave viva, e com o pau de cedro, e com o hissopo, e com o carmesim.</verse>
		<verse number="53">Então soltará a ave viva para fora da cidade, sobre a face do campo; assim fará expiação pela casa, e será limpa.</verse>
		<verse number="54">Esta é a lei de toda a praga da lepra, e da tinha,</verse>
		<verse number="55">E da lepra das roupas, e das casas,</verse>
		<verse number="56">E da inchação, e das pústulas, e das manchas lustrosas;</verse>
		<verse number="57">Para ensinar quando alguma coisa será imunda, e quando será limpa. Esta é a lei da lepra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="15">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés e a Arão dizendo:</verse>
		<verse number="2">Falai aos filhos de Israel, e dizei-lhes: Qualquer homem que tiver fluxo da sua carne, será imundo por causa do seu fluxo.</verse>
		<verse number="3">Esta, pois, será a sua imundícia, por causa do seu fluxo; se a sua carne vasa o seu fluxo ou se a sua carne estanca o seu fluxo, esta é a sua imundícia.</verse>
		<verse number="4">Toda a cama, em que se deitar o que tiver fluxo, será imunda; e toda a coisa, sobre o que se assentar, será imunda.</verse>
		<verse number="5">E qualquer que tocar a sua cama, lavará as suas roupas, e se banhará em água, e será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="6">E aquele que se assentar sobre aquilo em que se assentou o que tem o fluxo, lavará as suas roupas, e se banhará em água, e será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="7">E aquele que tocar a carne do que tem o fluxo, lavará as suas roupas, e se banhará em água, e será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="8">Quando também o que tem o fluxo cuspir sobre um limpo, então lavará este as suas roupas, e se banhará em água, e será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="9">Também toda a sela, em que cavalgar o que tem o fluxo, será imunda.</verse>
		<verse number="10">E qualquer que tocar em alguma coisa que esteve debaixo dele, será imundo até à tarde; e aquele que a levar, lavará as suas roupas, e se banhará em água, e será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="11">Também todo aquele em quem tocar o que tem o fluxo, sem haver lavado as suas mãos com água, lavará as suas roupas, e se banhará em água, e será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="12">E o vaso de barro, que tocar o que tem o fluxo, será quebrado; porém, todo o vaso de madeira será lavado com água.</verse>
		<verse number="13">Quando, pois, o que tem o fluxo, estiver limpo do seu fluxo, contar-se-ão sete dias para a sua purificação, e lavará as suas roupas, e banhará a sua carne em águas correntes; e será limpo.</verse>
		<verse number="14">E ao oitavo dia tomará duas rolas ou dois pombinhos, e virá perante o Senhor, à porta da tenda da congregação e os dará ao sacerdote;</verse>
		<verse number="15">E o sacerdote oferecerá um para expiação do pecado, e o outro para holocausto; e assim o sacerdote fará por ele expiação do seu fluxo perante o Senhor.</verse>
		<verse number="16">Também o homem, quando sair dele o sêmen da cópula, toda a sua carne banhará com água, e será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="17">Também toda a roupa, e toda a pele em que houver sêmen da cópula se lavará com água, e será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="18">E também se um homem se deitar com a mulher e tiver emissão de sêmen, ambos se banharão com água, e serão imundos até à tarde.</verse>
		<verse number="19">Mas a mulher, quando tiver fluxo, e o seu fluxo de sangue estiver na sua carne, estará sete dias na sua separação, e qualquer que a tocar, será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="20">E tudo aquilo sobre o que ela se deitar durante a sua separação, será imundo; e tudo sobre o que se assentar, será imundo.</verse>
		<verse number="21">E qualquer que tocar na sua cama, lavará as suas vestes, e se banhará com água, e será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="22">E qualquer que tocar alguma coisa, sobre o que ela se tiver assentado, lavará as suas vestes, e se banhará com água, e será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="23">Se também tocar alguma coisa que estiver sobre a cama ou sobre aquilo em que ela se assentou, será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="24">E se, com efeito, qualquer homem se deitar com ela, e a sua imundícia estiver sobre ele, imundo será por sete dias; também toda a cama, sobre que se deitar, será imunda.</verse>
		<verse number="25">Também a mulher, quando tiver o fluxo do seu sangue, por muitos dias fora do tempo da sua separação, ou quando tiver fluxo de sangue por mais tempo do que a sua separação, todos os dias do fluxo da sua imundícia será imunda, como nos dias da sua separação.</verse>
		<verse number="26">Toda a cama, sobre que se deitar todos os dias do seu fluxo, ser-lhe-á como a cama da sua separação; e toda a coisa, sobre que se assentar, será imunda, conforme a imundícia da sua separação.</verse>
		<verse number="27">E qualquer que a tocar será imundo; portanto lavará as suas vestes, e se banhará com água, e será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="28">Porém quando for limpa do seu fluxo, então se contarão sete dias, e depois será limpa.</verse>
		<verse number="29">E ao oitavo dia tomará duas rolas, ou dois pombinhos, e os trará ao sacerdote, à porta da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="30">Então o sacerdote oferecerá um para expiação do pecado, e o outro para holocausto; e o sacerdote fará por ela expiação do fluxo da sua imundícia perante o Senhor.</verse>
		<verse number="31">Assim separareis os filhos de Israel das suas imundícias, para que não morram nas suas imundícias, contaminando o meu tabernáculo, que está no meio deles.</verse>
		<verse number="32">Esta é a lei daquele que tem o fluxo, e daquele de quem sai o sêmen da cópula, e que fica por eles imundo;</verse>
		<verse number="33">Como também da mulher enferma na sua separação, e daquele que padece do seu fluxo, seja homem ou mulher, e do homem que se deita com mulher imunda.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="16">
		<verse number="1">E falou o SENHOR a Moisés, depois da morte dos dois filhos de Arão, que morreram quando se chegaram diante do SENHOR.</verse>
		<verse number="2">Disse, pois, o Senhor a Moisés: Dize a Arão, teu irmão, que não entre no santuário em todo o tempo, para dentro do véu, diante do propiciatório que está sobre a arca, para que não morra; porque eu aparecerei na nuvem sobre o propiciatório.</verse>
		<verse number="3">Com isto Arão entrará no santuário: com um novilho, para expiação do pecado, e um carneiro para holocausto.</verse>
		<verse number="4">Vestirá ele a túnica santa de linho, e terá ceroulas de linho sobre a sua carne, e cingir-se-á com um cinto de linho, e se cobrirá com uma mitra de linho; estas são vestes santas; por isso banhará a sua carne na água, e as vestirá.</verse>
		<verse number="5">E da congregação dos filhos de Israel tomará dois bodes para expiação do pecado e um carneiro para holocausto.</verse>
		<verse number="6">Depois Arão oferecerá o novilho da expiação, que será para ele; e fará expiação por si e pela sua casa.</verse>
		<verse number="7">Também tomará ambos os bodes, e os porá perante o Senhor, à porta da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="8">E Arão lançará sortes sobre os dois bodes; uma pelo Senhor, e a outra pelo bode emissário.</verse>
		<verse number="9">Então Arão fará chegar o bode, sobre o qual cair a sorte pelo Senhor, e o oferecerá para expiação do pecado.</verse>
		<verse number="10">Mas o bode, sobre que cair a sorte para ser bode emissário, apresentar-se-á vivo perante o Senhor, para fazer expiação com ele, a fim de enviá-lo ao deserto como bode emissário.</verse>
		<verse number="11">E Arão fará chegar o novilho da expiação, que será por ele, e fará expiação por si e pela sua casa; e degolará o novilho da sua expiação.</verse>
		<verse number="12">Tomará também o incensário cheio de brasas de fogo do altar, de diante do Senhor, e os seus punhos cheios de incenso aromático moído, e o levará para dentro do véu.</verse>
		<verse number="13">E porá o incenso sobre o fogo perante o Senhor, e a nuvem do incenso cobrirá o propiciatório, que está sobre o testemunho, para que não morra.</verse>
		<verse number="14">E tomará do sangue do novilho, e com o seu dedo espargirá sobre a face do propiciatório, para o lado oriental; e perante o propiciatório espargirá sete vezes do sangue com o seu dedo.</verse>
		<verse number="15">Depois degolará o bode, da expiação, que será pelo povo, e trará o seu sangue para dentro do véu; e fará com o seu sangue como fez com o sangue do novilho, e o espargirá sobre o propiciatório, e perante a face do propiciatório.</verse>
		<verse number="16">Assim fará expiação pelo santuário por causa das imundícias dos filhos de Israel e das suas transgressões, e de todos os seus pecados; e assim fará para a tenda da congregação que reside com eles no meio das suas imundícias.</verse>
		<verse number="17">E nenhum homem estará na tenda da congregação quando ele entrar para fazer expiação no santuário, até que ele saia, depois de feita expiação por si mesmo, e pela sua casa, e por toda a congregação de Israel.</verse>
		<verse number="18">Então sairá ao altar, que está perante o Senhor, e fará expiação por ele; e tomará do sangue do novilho, e do sangue do bode, e o porá sobre as pontas do altar ao redor.</verse>
		<verse number="19">E daquele sangue espargirá sobre o altar, com o seu dedo, sete vezes, e o purificará das imundícias dos filhos de Israel, e o santificará.</verse>
		<verse number="20">Havendo, pois, acabado de fazer expiação pelo santuário, e pela tenda da congregação, e pelo altar, então fará chegar o bode vivo.</verse>
		<verse number="21">E Arão porá ambas as suas mãos sobre a cabeça do bode vivo, e sobre ele confessará todas as iniqüidades dos filhos de Israel, e todas as suas transgressões, e todos os seus pecados; e os porá sobre a cabeça do bode, e enviá-lo-á ao deserto, pela mão de um homem designado para isso.</verse>
		<verse number="22">Assim aquele bode levará sobre si todas as iniqüidades deles à terra solitária; e deixará o bode no deserto.</verse>
		<verse number="23">Depois Arão virá à tenda da congregação, e despirá as vestes de linho, que havia vestido quando entrara no santuário, e ali as deixará.</verse>
		<verse number="24">E banhará a sua carne em água no lugar santo, e vestirá as suas vestes; então sairá e preparará o seu holocausto, e o holocausto do povo, e fará expiação por si e pelo povo.</verse>
		<verse number="25">Também queimará a gordura da expiação do pecado sobre o altar.</verse>
		<verse number="26">E aquele que tiver levado o bode emissário lavará as suas vestes, e banhará a sua carne em água; e depois entrará no arraial.</verse>
		<verse number="27">Mas o novilho da expiação, e o bode da expiação do pecado, cujo sangue foi trazido para fazer expiação no santuário, serão levados fora do arraial; porém as suas peles, a sua carne, e o seu esterco queimarão com fogo.</verse>
		<verse number="28">E aquele que os queimar lavará as suas vestes, e banhará a sua carne em água; e depois entrará no arraial.</verse>
		<verse number="29">E isto vos será por estatuto perpétuo: no sétimo mês, aos dez do mês, afligireis as vossas almas, e nenhum trabalho fareis nem o natural nem o estrangeiro que peregrina entre vós.</verse>
		<verse number="30">Porque naquele dia se fará expiação por vós, para purificar-vos; e sereis purificados de todos os vossos pecados perante o Senhor.</verse>
		<verse number="31">É um sábado de descanso para vós, e afligireis as vossas almas; isto é estatuto perpétuo.</verse>
		<verse number="32">E o sacerdote, que for ungido, e que for sagrado, para administrar o sacerdócio, no lugar de seu pai, fará a expiação, havendo vestido as vestes de linho, as vestes santas;</verse>
		<verse number="33">Assim fará expiação pelo santo santuário; também fará expiação pela tenda da congregação e pelo altar; semelhantemente fará expiação pelos sacerdotes e por todo o povo da congregação.</verse>
		<verse number="34">E isto vos será por estatuto perpétuo, para fazer expiação pelos filhos de Israel de todos os seus pecados, uma vez no ano. E fez Arão como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="17">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Fala a Arão e aos seus filhos, e a todos os filhos de Israel, e dize-lhes: Esta é a palavra que o Senhor ordenou, dizendo:</verse>
		<verse number="3">Qualquer homem da casa de Israel que degolar boi, ou cordeiro, ou cabra, no arraial, ou quem os degolar fora do arraial,</verse>
		<verse number="4">E não os trouxer à porta da tenda da congregação, para oferecer oferta ao Senhor diante do tabernáculo do Senhor, a esse homem será imputado o sangue; derramou sangue; por isso será extirpado do seu povo;</verse>
		<verse number="5">Para que os filhos de Israel, trazendo os seus sacrifícios, que oferecem sobre a face do campo, os tragam ao Senhor, à porta da tenda da congregação, ao sacerdote, e os ofereçam por sacrifícios pacíficos ao Senhor.</verse>
		<verse number="6">E o sacerdote espargirá o sangue sobre o altar do Senhor, à porta da tenda da congregação, e queimará a gordura por cheiro suave ao Senhor.</verse>
		<verse number="7">E nunca mais oferecerão os seus sacrifícios aos demônios, após os quais eles se prostituem; isto ser-lhes-á por estatuto perpétuo nas suas gerações.</verse>
		<verse number="8">Dize-lhes, pois: Qualquer homem da casa de Israel, ou dos estrangeiros que peregrinam entre vós, que oferecer holocausto ou sacrifício,</verse>
		<verse number="9">E não o trouxer à porta da tenda da congregação, para oferecê-lo ao Senhor, esse homem será extirpado do seu povo.</verse>
		<verse number="10">E qualquer homem da casa de Israel, ou dos estrangeiros que peregrinam entre eles, que comer algum sangue, contra aquela alma porei a minha face, e a extirparei do seu povo.</verse>
		<verse number="11">Porque a vida da carne está no sangue; pelo que vo-lo tenho dado sobre o altar, para fazer expiação pelas vossas almas; porquanto é o sangue que fará expiação pela alma.</verse>
		<verse number="12">Portanto tenho dito aos filhos de Israel: Nenhum dentre vós comerá sangue, nem o estrangeiro, que peregrine entre vós, comerá sangue.</verse>
		<verse number="13">Também qualquer homem dos filhos de Israel, ou dos estrangeiros que peregrinam entre eles, que caçar animal ou ave que se come, derramará o seu sangue, e o cobrirá com pó;</verse>
		<verse number="14">Porquanto a vida de toda a carne é o seu sangue; por isso tenho dito aos filhos de Israel: Não comereis o sangue de nenhuma carne, porque a vida de toda a carne é o seu sangue; qualquer que o comer será extirpado.</verse>
		<verse number="15">E todo o homem entre os naturais, ou entre os estrangeiros, que comer corpo morto ou dilacerado, lavará as suas vestes, e se banhará com água, e será imundo até à tarde; depois será limpo.</verse>
		<verse number="16">Mas, se os não lavar, nem banhar a sua carne, levará sobre si a sua iniqüidade.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="18">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="3">Não fareis segundo as obras da terra do Egito, em que habitastes, nem fareis segundo as obras da terra de Canaã, para a qual vos levo, nem andareis nos seus estatutos.</verse>
		<verse number="4">Fareis conforme os meus juízos, e os meus estatutos guardareis, para andardes neles. Eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="5">Portanto, os meus estatutos e os meus juízos guardareis; os quais, observando-os o homem, viverá por eles. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="6">Nenhum homem se chegará a qualquer parenta da sua carne, para descobrir a sua nudez. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="7">Não descobrirás a nudez de teu pai e de tua mãe: ela é tua mãe; não descobrirás a sua nudez.</verse>
		<verse number="8">Não descobrirás a nudez da mulher de teu pai; é nudez de teu pai.</verse>
		<verse number="9">A nudez da tua irmã, filha de teu pai, ou filha de tua mãe, nascida em casa, ou fora de casa, a sua nudez não descobrirás.</verse>
		<verse number="10">A nudez da filha do teu filho, ou da filha de tua filha, a sua nudez não descobrirás; porque é tua nudez.</verse>
		<verse number="11">A nudez da filha da mulher de teu pai, gerada de teu pai (ela é tua irmã), a sua nudez não descobrirás.</verse>
		<verse number="12">A nudez da irmã de teu pai não descobrirás; ela é parenta de teu pai.</verse>
		<verse number="13">A nudez da irmã de tua mãe não descobrirás; pois ela é parenta de tua mãe.</verse>
		<verse number="14">A nudez do irmão de teu pai não descobrirás; não te chegarás à sua mulher; ela é tua tia.</verse>
		<verse number="15">A nudez de tua nora não descobrirás: ela é mulher de teu filho; não descobrirás a sua nudez.</verse>
		<verse number="16">A nudez da mulher de teu irmão não descobrirás; é a nudez de teu irmão.</verse>
		<verse number="17">A nudez de uma mulher e de sua filha não descobrirás; não tomarás a filha de seu filho, nem a filha de sua filha, para descobrir a sua nudez; parentas são; maldade é.</verse>
		<verse number="18">E não tomarás uma mulher juntamente com sua irmã, para fazê-la sua rival, descobrindo a sua nudez diante dela em sua vida.</verse>
		<verse number="19">E não chegarás à mulher durante a separação da sua imundícia, para descobrir a sua nudez,</verse>
		<verse number="20">Nem te deitarás com a mulher de teu próximo para cópula, para te contaminares com ela.</verse>
		<verse number="21">E da tua descendência não darás nenhum para fazer passar pelo fogo perante Moloque; e não profanarás o nome de teu Deus. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="22">Com homem não te deitarás, como se fosse mulher; abominação é;</verse>
		<verse number="23">Nem te deitarás com um animal, para te contaminares com ele; nem a mulher se porá perante um animal, para ajuntar-se com ele; confusão é.</verse>
		<verse number="24">Com nenhuma destas coisas vos contamineis; porque com todas estas coisas se contaminaram as nações que eu expulso de diante de vós.</verse>
		<verse number="25">Por isso a terra está contaminada; e eu visito a sua iniqüidade, e a terra vomita os seus moradores.</verse>
		<verse number="26">Porém vós guardareis os meus estatutos e os meus juízos, e nenhuma destas abominações fareis, nem o natural, nem o estrangeiro que peregrina entre vós;</verse>
		<verse number="27">Porque todas estas abominações fizeram os homens desta terra, que nela estavam antes de vós; e a terra foi contaminada.</verse>
		<verse number="28">Para que a terra não vos vomite, havendo-a contaminado, como vomitou a nação que nela estava antes de vós.</verse>
		<verse number="29">Porém, qualquer que fizer alguma destas abominações, sim, aqueles que as fizerem serão extirpados do seu povo.</verse>
		<verse number="30">Portanto guardareis o meu mandamento, não fazendo nenhuma das práticas abomináveis que se fizeram antes de vós, e não vos contamineis com elas. Eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="19">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Fala a toda a congregação dos filhos de Israel, e dize-lhes: Santos sereis, porque eu, o Senhor vosso Deus, sou santo.</verse>
		<verse number="3">Cada um temerá a sua mãe e a seu pai, e guardará os meus sábados. Eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="4">Não vos virareis para os ídolos nem vos fareis deuses de fundição. Eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="5">E, quando oferecerdes sacrifício pacífico ao Senhor, da vossa própria vontade o oferecereis.</verse>
		<verse number="6">No dia em que o sacrificardes, e no dia seguinte, se comerá; mas o que sobejar ao terceiro dia, será queimado com fogo.</verse>
		<verse number="7">E se alguma coisa dele for comida ao terceiro dia, coisa abominável é; não será aceita.</verse>
		<verse number="8">E qualquer que o comer levará a sua iniqüidade, porquanto profanou a santidade do Senhor; por isso tal alma será extirpada do seu povo.</verse>
		<verse number="9">Quando também fizerdes a colheita da vossa terra, o canto do teu campo não segarás totalmente, nem as espigas caídas colherás da tua sega.</verse>
		<verse number="10">Semelhantemente não rabiscarás a tua vinha, nem colherás os bagos caídos da tua vinha; deixá-los-ás ao pobre e ao estrangeiro. Eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="11">Não furtareis, nem mentireis, nem usareis de falsidade cada um com o seu próximo;</verse>
		<verse number="12">Nem jurareis falso pelo meu nome, pois profanarás o nome do teu Deus. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="13">Não oprimirás o teu próximo, nem o roubarás; a paga do diarista não ficará contigo até pela manhã.</verse>
		<verse number="14">Não amaldiçoarás ao surdo, nem porás tropeço diante do cego; mas temerás o teu Deus. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="15">Não farás injustiça no juízo; não respeitarás o pobre, nem honrarás o poderoso; com justiça julgarás o teu próximo.</verse>
		<verse number="16">Não andarás como mexeriqueiro entre o teu povo; não te porás contra o sangue do teu próximo. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="17">Não odiarás a teu irmão no teu coração; não deixarás de repreender o teu próximo, e por causa dele não sofrerás pecado.</verse>
		<verse number="18">Não te vingarás nem guardarás ira contra os filhos do teu povo; mas amarás o teu próximo como a ti mesmo. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="19">Guardarás os meus estatutos; não permitirás que se ajuntem misturadamente os teus animais de diferentes espécies; no teu campo não semearás sementes diversas, e não vestirás roupa de diversos estofos misturados.</verse>
		<verse number="20">E, quando um homem se deitar com uma mulher que for serva desposada com outro homem, e não for resgatada nem se lhe houver dado liberdade, então serão açoitados; não morrerão, pois ela não foi libertada.</verse>
		<verse number="21">E, por expiação da sua culpa, trará ao Senhor, à porta da tenda da congregação, um carneiro da expiação,</verse>
		<verse number="22">E, com o carneiro da expiação da culpa, o sacerdote fará propiciação por ele perante o Senhor, pelo pecado que cometeu; e este lhe será perdoado.</verse>
		<verse number="23">E, quando tiverdes entrado na terra, e plantardes toda a árvore de comer, ser-vos-á incircunciso o seu fruto; três anos vos será incircunciso; dele não se comerá.</verse>
		<verse number="24">Porém no quarto ano todo o seu fruto será santo para dar louvores ao Senhor.</verse>
		<verse number="25">E no quinto ano comereis o seu fruto, para que vos faça aumentar a sua produção. Eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="26">Não comereis coisa alguma com o sangue; não agourareis nem adivinhareis.</verse>
		<verse number="27">Não cortareis o cabelo, arredondando os cantos da vossa cabeça, nem danificareis as extremidades da tua barba.</verse>
		<verse number="28">Pelos mortos não dareis golpes na vossa carne; nem fareis marca alguma sobre vós. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="29">Não contaminarás a tua filha, fazendo-a prostituir-se; para que a terra não se prostitua, nem se encha de maldade.</verse>
		<verse number="30">Guardareis os meus sábados, e o meu santuário reverenciareis. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="31">Não vos virareis para os adivinhadores e encantadores; não os busqueis, contaminando-vos com eles. Eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="32">Diante das cãs te levantarás, e honrarás a face do ancião; e temerás o teu Deus. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="33">E quando o estrangeiro peregrinar convosco na vossa terra, não o oprimireis.</verse>
		<verse number="34">Como um natural entre vós será o estrangeiro que peregrina convosco; amá-lo-ás como a ti mesmo, pois estrangeiros fostes na terra do Egito. Eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="35">Não cometereis injustiça no juízo, nem na vara, nem no peso, nem na medida.</verse>
		<verse number="36">Balanças justas, pesos justos, efa justo, e justo him tereis. Eu sou o Senhor vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito.</verse>
		<verse number="37">Por isso guardareis todos os meus estatutos, e todos os meus juízos, e os cumprireis. Eu sou o Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="20">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Também dirás aos filhos de Israel: Qualquer que, dos filhos de Israel, ou dos estrangeiros que peregrinam em Israel, der da sua descendência a Moloque, certamente morrerá; o povo da terra o apedrejará.</verse>
		<verse number="3">E eu porei a minha face contra esse homem, e o extirparei do meio do seu povo, porquanto deu da sua descendência a Moloque, para contaminar o meu santuário e profanar o meu santo nome.</verse>
		<verse number="4">E, se o povo da terra de alguma maneira esconder os seus olhos daquele homem, quando der, da sua descendência a Moloque, para não o matar,</verse>
		<verse number="5">Então eu porei a minha face contra aquele homem, e contra a sua família, e o extirparei do meio do seu povo, bem como a todos que forem após ele, prostituindo-se com Moloque.</verse>
		<verse number="6">Quando alguém se virar para os adivinhadores e encantadores, para se prostituir com eles, eu porei a minha face contra ele, e o extirparei do meio do seu povo.</verse>
		<verse number="7">Portanto santificai-vos, e sede santos, pois eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="8">E guardai os meus estatutos, e cumpri-os. Eu sou o Senhor que vos santifica.</verse>
		<verse number="9">Quando um homem amaldiçoar a seu pai ou a sua mãe, certamente morrerá; amaldiçoou a seu pai ou a sua mãe; o seu sangue será sobre ele.</verse>
		<verse number="10">Também o homem que adulterar com a mulher de outro, havendo adulterado com a mulher do seu próximo, certamente morrerá o adúltero e a adúltera.</verse>
		<verse number="11">E o homem que se deitar com a mulher de seu pai descobriu a nudez de seu pai; ambos certamente morrerão; o seu sangue será sobre eles.</verse>
		<verse number="12">Semelhantemente, quando um homem se deitar com a sua nora, ambos certamente morrerão; fizeram confusão; o seu sangue será sobre eles.</verse>
		<verse number="13">Quando também um homem se deitar com outro homem, como com mulher, ambos fizeram abominação; certamente morrerão; o seu sangue será sobre eles.</verse>
		<verse number="14">E, quando um homem tomar uma mulher e a sua mãe, maldade é; a ele e a elas queimarão com fogo, para que não haja maldade no meio de vós.</verse>
		<verse number="15">Quando também um homem se deitar com um animal, certamente morrerá; e matareis o animal.</verse>
		<verse number="16">Também a mulher que se chegar a algum animal, para ajuntar-se com ele, aquela mulher matarás bem assim como o animal; certamente morrerão; o seu sangue será sobre eles.</verse>
		<verse number="17">E, quando um homem tomar a sua irmã, filha de seu pai, ou filha de sua mãe, e vir a nudez dela, e ela a sua, torpeza é; portanto serão extirpados aos olhos dos filhos do seu povo; descobriu a nudez de sua irmã, levará sobre si a sua iniqüidade.</verse>
		<verse number="18">E, quando um homem se deitar com uma mulher no tempo da sua enfermidade, e descobrir a sua nudez, descobrindo a sua fonte, e ela descobrir a fonte do seu sangue, ambos serão extirpados do meio do seu povo.</verse>
		<verse number="19">Também a nudez da irmã de tua mãe, ou da irmã de teu pai não descobrirás; porquanto descobriu a sua parenta, sobre si levarão a sua iniqüidade.</verse>
		<verse number="20">Quando também um homem se deitar com a sua tia descobriu a nudez de seu tio; seu pecado sobre si levarão; sem filhos morrerão.</verse>
		<verse number="21">E quando um homem tomar a mulher de seu irmão, imundícia é; a nudez de seu irmão descobriu; sem filhos ficarão.</verse>
		<verse number="22">Guardai, pois, todos os meus estatutos, e todos os meus juízos, e cumpri-os, para que não vos vomite a terra, para a qual eu vos levo para habitar nela.</verse>
		<verse number="23">E não andeis nos costumes das nações que eu expulso de diante de vós, porque fizeram todas estas coisas; portanto fui enfadado deles.</verse>
		<verse number="24">E a vós vos tenho dito: Em herança possuireis a sua terra, e eu a darei a vós, para a possuirdes, terra que mana leite e mel. Eu sou o Senhor vosso Deus, que vos separei dos povos.</verse>
		<verse number="25">Fareis, pois, diferença entre os animais limpos e imundos, e entre as aves imundas e as limpas; e as vossas almas não fareis abomináveis por causa dos animais, ou das aves, ou de tudo o que se arrasta sobre a terra; as quais coisas apartei de vós, para tê-las por imundas.</verse>
		<verse number="26">E ser-me-eis santos, porque eu, o Senhor, sou santo, e vos separei dos povos, para serdes meus.</verse>
		<verse number="27">Quando, pois, algum homem ou mulher em si tiver um espírito de necromancia ou espírito de adivinhação, certamente morrerá; serão apedrejados; o seu sangue será sobre eles.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="21">
		<verse number="1">Depois disse o SENHOR a Moisés: Fala aos sacerdotes, filhos de Arão, e dize-lhes: O sacerdote não se contaminará por causa de um morto entre o seu povo,</verse>
		<verse number="2">Salvo por seu parente mais chegado: por sua mãe, e por seu pai, e por seu filho, e por sua filha, e por seu irmão.</verse>
		<verse number="3">E por sua irmã virgem, chegada a ele, que ainda não teve marido; por ela também se contaminará.</verse>
		<verse number="4">Ele sendo principal entre o seu povo, não se contaminará, pois que se profanaria.</verse>
		<verse number="5">Não farão calva na sua cabeça, e não raparão as extremidades da sua barba, nem darão golpes na sua carne.</verse>
		<verse number="6">Santos serão a seu Deus, e não profanarão o nome do seu Deus, porque oferecem as ofertas queimadas do Senhor, e o pão do seu Deus; portanto serão santos.</verse>
		<verse number="7">Não tomarão mulher prostituta ou desonrada, nem tomarão mulher repudiada de seu marido; pois santo é a seu Deus.</verse>
		<verse number="8">Portanto o santificarás, porquanto oferece o pão do teu Deus; santo será para ti, pois eu, o Senhor que vos santifica, sou santo.</verse>
		<verse number="9">E quando a filha de um sacerdote começar a prostituir-se, profana a seu pai; com fogo será queimada.</verse>
		<verse number="10">E o sumo sacerdote entre seus irmãos, sobre cuja cabeça foi derramado o azeite da unção, e que for consagrado para vestir as vestes, não descobrirá a sua cabeça nem rasgará as suas vestes;</verse>
		<verse number="11">E não se chegará a cadáver algum, nem por causa de seu pai nem por sua mãe se contaminará;</verse>
		<verse number="12">Nem sairá do santuário, para que não profane o santuário do seu Deus, pois a coroa do azeite da unção do seu Deus está sobre ele. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="13">E ele tomará por esposa uma mulher na sua virgindade.</verse>
		<verse number="14">Viúva, ou repudiada ou desonrada ou prostituta, estas não tomará; mas virgem do seu povo tomará por mulher.</verse>
		<verse number="15">E não profanará a sua descendência entre o seu povo; porque eu sou o Senhor que o santifico.</verse>
		<verse number="16">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="17">Fala a Arão, dizendo: Ninguém da tua descendência, nas suas gerações, em que houver algum defeito, se chegará a oferecer o pão do seu Deus.</verse>
		<verse number="18">Pois nenhum homem em quem houver alguma deformidade se chegará; como homem cego, ou coxo, ou de nariz chato, ou de membros demasiadamente compridos,</verse>
		<verse number="19">Ou homem que tiver quebrado o pé, ou a mão quebrada,</verse>
		<verse number="20">Ou corcunda, ou anão, ou que tiver defeito no olho, ou sarna, ou impigem, ou que tiver testículo mutilado.</verse>
		<verse number="21">Nenhum homem da descendência de Arão, o sacerdote, em quem houver alguma deformidade, se chegará para oferecer as ofertas queimadas do Senhor; defeito nele há; não se chegará para oferecer o pão do seu Deus.</verse>
		<verse number="22">Ele comerá do pão do seu Deus, tanto do santíssimo como do santo.</verse>
		<verse number="23">Porém até ao véu não entrará, nem se chegará ao altar, porquanto defeito há nele, para que não profane os meus santuários; porque eu sou o Senhor que os santifico.</verse>
		<verse number="24">E Moisés falou isto a Arão e a seus filhos, e a todos os filhos de Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="22">
		<verse number="1">Depois falou o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Dize a Arão e a seus filhos que se apartem das coisas santas dos filhos de Israel, que a mim me santificam, para que não profanem o meu santo nome. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="3">Dize-lhes: Todo o homem, que entre as vossas gerações, de toda a vossa descendência, se chegar às coisas santas que os filhos de Israel santificam ao Senhor, tendo sobre si a sua imundícia, aquela alma será extirpada de diante da minha face. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="4">Ninguém da descendência de Arão, que for leproso, ou tiver fluxo, comerá das coisas santas, até que seja limpo; como também o que tocar alguma coisa imunda de cadáver, ou aquele de que sair sêmen da cópula,</verse>
		<verse number="5">Ou qualquer que tocar a algum réptil, pelo qual se fez imundo, ou a algum homem, pelo qual se fez imundo, segundo toda a sua imundícia;</verse>
		<verse number="6">O homem que o tocar será imundo até à tarde, e não comerá das coisas santas, mas banhará a sua carne em água.</verse>
		<verse number="7">E havendo-se o sol já posto, então será limpo, e depois comerá das coisas santas; porque este é o seu pão.</verse>
		<verse number="8">O corpo morto e o dilacerado não comerá, para que não se contamine com ele. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="9">Guardarão, pois, o meu mandamento, para que por isso não levem pecado, e morram nele, havendo-o profanado. Eu sou o Senhor que os santifico.</verse>
		<verse number="10">Também nenhum estranho comerá das coisas santas; nem o hóspede do sacerdote, nem o diarista comerá das coisas santas.</verse>
		<verse number="11">Mas quando o sacerdote comprar alguma pessoa com o seu dinheiro, aquela comerá delas, e os nascidos na sua casa, estes comerão do seu pão.</verse>
		<verse number="12">E, quando a filha do sacerdote se casar com homem estranho, ela não comerá da oferta das coisas santas.</verse>
		<verse number="13">Mas quando a filha do sacerdote for viúva ou repudiada, e não tiver filho, e se houver tornado à casa de seu pai, como na sua mocidade, do pão de seu pai comerá; mas nenhum estranho comerá dele.</verse>
		<verse number="14">E quando alguém por erro comer a coisa santa, sobre ela acrescentará uma quinta parte, e a dará ao sacerdote com a coisa santa.</verse>
		<verse number="15">Assim não profanarão as coisas santas dos filhos de Israel, que oferecem ao Senhor,</verse>
		<verse number="16">Nem os farão levar a iniqüidade da culpa, comendo as suas coisas santas; pois eu sou o Senhor que as santifico.</verse>
		<verse number="17">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="18">Fala a Arão, e a seus filhos, e a todos os filhos de Israel, e dize-lhes: Qualquer que, da casa de Israel, ou dos estrangeiros em Israel, oferecer a sua oferta, quer dos seus votos, quer das suas ofertas voluntárias, que oferecem ao Senhor em holocausto,</verse>
		<verse number="19">Segundo a sua vontade, oferecerá macho sem defeito, ou dos bois, ou dos cordeiros, ou das cabras.</verse>
		<verse number="20">Nenhuma coisa em que haja defeito oferecereis, porque não seria aceita em vosso favor.</verse>
		<verse number="21">E, quando alguém oferecer sacrifício pacífico ao Senhor, separando dos bois ou das ovelhas um voto, ou oferta voluntária, sem defeito será, para que seja aceito; nenhum defeito haverá nele.</verse>
		<verse number="22">O cego, ou quebrado, ou aleijado, o verrugoso, ou sarnoso, ou cheio de impigens, estes não oferecereis ao Senhor, e deles não poreis oferta queimada ao Senhor sobre o altar.</verse>
		<verse number="23">Porém boi, ou gado miúdo, comprido ou curto de membros, poderás oferecer por oferta voluntária, mas por voto não será aceito.</verse>
		<verse number="24">O machucado, ou moído, ou despedaçado, ou cortado, não oferecereis ao Senhor; não fareis isto na vossa terra.</verse>
		<verse number="25">Também da mão do estrangeiro nenhum alimento oferecereis ao vosso Deus, de todas estas coisas, pois a sua corrupção está nelas; defeito nelas há; não serão aceitas em vosso favor.</verse>
		<verse number="26">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="27">Quando nascer o boi, ou cordeiro, ou cabra, sete dias estará debaixo de sua mãe; depois, desde o oitavo dia em diante, será aceito por oferta queimada ao Senhor.</verse>
		<verse number="28">Também boi ou gado miúdo, a ele e a seu filho não degolareis no mesmo dia.</verse>
		<verse number="29">E, quando oferecerdes sacrifícios de louvores ao Senhor, o oferecereis da vossa vontade.</verse>
		<verse number="30">No mesmo dia se comerá; dele nada deixareis ficar até pela manhã. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="31">Por isso guardareis os meus mandamentos, e os cumprireis. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="32">E não profanareis o meu santo nome, para que eu seja santificado no meio dos filhos de Israel. Eu sou o Senhor que vos santifico;</verse>
		<verse number="33">Que vos tirei da terra do Egito, para ser o vosso Deus. Eu sou o Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="23">
		<verse number="1">Depois falou o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: As solenidades do Senhor, que convocareis, serão santas convocações; estas são as minhas solenidades:</verse>
		<verse number="3">Seis dias trabalho se fará, mas o sétimo dia será o sábado do descanso, santa convocação; nenhum trabalho fareis; sábado do Senhor é em todas as vossas habitações.</verse>
		<verse number="4">Estas são as solenidades do Senhor, as santas convocações, que convocareis ao seu tempo determinado:</verse>
		<verse number="5">No mês primeiro, aos catorze do mês, pela tarde, é a páscoa do Senhor.</verse>
		<verse number="6">E aos quinze dias deste mês é a festa dos pães ázimos do Senhor; sete dias comereis pães ázimos.</verse>
		<verse number="7">No primeiro dia tereis santa convocação; nenhum trabalho servil fareis;</verse>
		<verse number="8">Mas sete dias oferecereis oferta queimada ao Senhor; ao sétimo dia haverá santa convocação; nenhum trabalho servil fareis.</verse>
		<verse number="9">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="10">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando houverdes entrado na terra, que vos hei de dar, e fizerdes a sua colheita, então trareis um molho das primícias da vossa sega ao sacerdote;</verse>
		<verse number="11">E ele moverá o molho perante o Senhor, para que sejais aceitos; no dia seguinte ao sábado o sacerdote o moverá.</verse>
		<verse number="12">E no dia em que moverdes o molho, preparareis um cordeiro sem defeito, de um ano, em holocausto ao Senhor,</verse>
		<verse number="13">E a sua oferta de alimentos, será de duas dízimas de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta queimada em cheiro suave ao Senhor, e a sua libação será de vinho, um quarto de him.</verse>
		<verse number="14">E não comereis pão, nem trigo tostado, nem espigas verdes, até aquele mesmo dia em que trouxerdes a oferta do vosso Deus; estatuto perpétuo é por vossas gerações, em todas as vossas habitações.</verse>
		<verse number="15">Depois para vós contareis desde o dia seguinte ao sábado, desde o dia em que trouxerdes o molho da oferta movida; sete semanas inteiras serão.</verse>
		<verse number="16">Até ao dia seguinte ao sétimo sábado, contareis cinqüenta dias; então oferecereis nova oferta de alimentos ao Senhor.</verse>
		<verse number="17">Das vossas habitações trareis dois pães de movimento; de duas dízimas de farinha serão, levedados se cozerão; primícias são ao Senhor.</verse>
		<verse number="18">Também com o pão oferecereis sete cordeiros sem defeito, de um ano, e um novilho, e dois carneiros; holocausto serão ao Senhor, com a sua oferta de alimentos, e as suas libações, por oferta queimada de cheiro suave ao Senhor.</verse>
		<verse number="19">Também oferecereis um bode para expiação do pecado, e dois cordeiros de um ano por sacrifício pacífico.</verse>
		<verse number="20">Então o sacerdote os moverá com o pão das primícias por oferta movida perante o Senhor, com os dois cordeiros; santos serão ao Senhor para uso do sacerdote.</verse>
		<verse number="21">E naquele mesmo dia apregoareis que tereis santa convocação; nenhum trabalho servil fareis; estatuto perpétuo é em todas as vossas habitações pelas vossas gerações.</verse>
		<verse number="22">E, quando fizerdes a colheita da vossa terra, não acabarás de segar os cantos do teu campo, nem colherás as espigas caídas da tua sega; para o pobre e para o estrangeiro as deixarás. Eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="23">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="24">Fala aos filhos de Israel, dizendo: No mês sétimo, ao primeiro do mês, tereis descanso, memorial com sonido de trombetas, santa convocação.</verse>
		<verse number="25">Nenhum trabalho servil fareis, mas oferecereis oferta queimada ao Senhor.</verse>
		<verse number="26">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="27">Mas aos dez dias desse sétimo mês será o dia da expiação; tereis santa convocação, e afligireis as vossas almas; e oferecereis oferta queimada ao Senhor.</verse>
		<verse number="28">E naquele mesmo dia nenhum trabalho fareis, porque é o dia da expiação, para fazer expiação por vós perante o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="29">Porque toda a alma, que naquele mesmo dia se não afligir, será extirpada do seu povo.</verse>
		<verse number="30">Também toda a alma, que naquele mesmo dia fizer algum trabalho, eu a destruirei do meio do seu povo.</verse>
		<verse number="31">Nenhum trabalho fareis; estatuto perpétuo é pelas vossas gerações em todas as vossas habitações.</verse>
		<verse number="32">Sábado de descanso vos será; então afligireis as vossas almas; aos nove do mês à tarde, de uma tarde a outra tarde, celebrareis o vosso sábado.</verse>
		<verse number="33">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="34">Fala aos filhos de Israel, dizendo: Aos quinze dias deste mês sétimo será a festa dos tabernáculos ao Senhor por sete dias.</verse>
		<verse number="35">Ao primeiro dia haverá santa convocação; nenhum trabalho servil fareis.</verse>
		<verse number="36">Sete dias oferecereis ofertas queimadas ao Senhor; ao oitavo dia tereis santa convocação, e oferecereis ofertas queimadas ao Senhor; dia de proibição é, nenhum trabalho servil fareis.</verse>
		<verse number="37">Estas são as solenidades do Senhor, que apregoareis para santas convocações, para oferecer ao Senhor oferta queimada, holocausto e oferta de alimentos, sacrifício e libações, cada qual em seu dia próprio;</verse>
		<verse number="38">Além dos sábados do Senhor, e além dos vossos dons, e além de todos os vossos votos, e além de todas as vossas ofertas voluntárias, que dareis ao Senhor.</verse>
		<verse number="39">Porém aos quinze dias do mês sétimo, quando tiverdes recolhido do fruto da terra, celebrareis a festa do Senhor por sete dias; no primeiro dia haverá descanso, e no oitavo dia haverá descanso.</verse>
		<verse number="40">E no primeiro dia tomareis para vós ramos de formosas árvores, ramos de palmeiras, ramos de árvores frondosas, e salgueiros de ribeiras; e vos alegrareis perante o Senhor vosso Deus por sete dias.</verse>
		<verse number="41">E celebrareis esta festa ao Senhor por sete dias cada ano; estatuto perpétuo é pelas vossas gerações; no mês sétimo a celebrareis.</verse>
		<verse number="42">Sete dias habitareis em tendas; todos os naturais em Israel habitarão em tendas;</verse>
		<verse number="43">Para que saibam as vossas gerações que eu fiz habitar os filhos de Israel em tendas, quando os tirei da terra do Egito. Eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="44">Assim pronunciou Moisés as solenidades do Senhor aos filhos de Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="24">
		<verse number="1">E falou o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Ordena aos filhos de Israel que te tragam azeite de oliveira, puro, batido, para a luminária, para manter as lâmpadas acesas continuamente.</verse>
		<verse number="3">Arão as porá em ordem perante o Senhor continuamente, desde a tarde até à manhã, fora do véu do testemunho, na tenda da congregação; estatuto perpétuo é pelas vossas gerações.</verse>
		<verse number="4">Sobre o candelabro de ouro puro porá em ordem as lâmpadas perante o Senhor continuamente.</verse>
		<verse number="5">Também tomarás da flor de farinha, e dela cozerás doze pães; cada pão será de duas dízimas de um efa.</verse>
		<verse number="6">E os porás em duas fileiras, seis em cada fileira, sobre a mesa pura, perante o Senhor.</verse>
		<verse number="7">E sobre cada fileira porás incenso puro, para que seja, para o pão, por oferta memorial; oferta queimada é ao Senhor.</verse>
		<verse number="8">Em cada dia de sábado, isto se porá em ordem perante o Senhor continuamente, pelos filhos de Israel, por aliança perpétua.</verse>
		<verse number="9">E será de Arão e de seus filhos, os quais o comerão no lugar santo, porque uma coisa santíssima é para eles, das ofertas queimadas ao Senhor, por estatuto perpétuo.</verse>
		<verse number="10">E apareceu, no meio dos filhos de Israel o filho de uma mulher israelita, o qual era filho de um homem egípcio; e o filho da israelita e um homem israelita discutiram no arraial.</verse>
		<verse number="11">Então o filho da mulher israelita blasfemou o nome do Senhor, e o amaldiçoou, por isso o trouxeram a Moisés; e o nome de sua mãe era Selomite, filha de Dibri, da tribo de Dã.</verse>
		<verse number="12">E eles o puseram na prisão, até que a vontade do Senhor lhes pudesse ser declarada.</verse>
		<verse number="13">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="14">Tira o que tem blasfemado para fora do arraial; e todos os que o ouviram porão as suas mãos sobre a sua cabeça; então toda a congregação o apedrejará.</verse>
		<verse number="15">E aos filhos de Israel falarás, dizendo: Qualquer que amaldiçoar o seu Deus, levará sobre si o seu pecado.</verse>
		<verse number="16">E aquele que blasfemar o nome do Senhor, certamente morrerá; toda a congregação certamente o apedrejará; assim o estrangeiro como o natural, blasfemando o nome do Senhor, será morto.</verse>
		<verse number="17">E quem matar a alguém certamente morrerá.</verse>
		<verse number="18">Mas quem matar um animal, o restituirá, vida por vida.</verse>
		<verse number="19">Quando também alguém desfigurar o seu próximo, como ele fez, assim lhe será feito:</verse>
		<verse number="20">Quebradura por quebradura, olho por olho, dente por dente; como ele tiver desfigurado a algum homem, assim se lhe fará.</verse>
		<verse number="21">Quem, pois, matar um animal, restitui-lo-á, mas quem matar um homem será morto.</verse>
		<verse number="22">Uma mesma lei tereis; assim será para o estrangeiro como para o natural; pois eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="23">E disse Moisés, aos filhos de Israel que levassem o que tinha blasfemado para fora do arraial, e o apedrejassem; e fizeram os filhos de Israel como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="25">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés no monte Sinai, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando tiverdes entrado na terra, que eu vos dou, então a terra descansará um sábado ao Senhor.</verse>
		<verse number="3">Seis anos semearás a tua terra, e seis anos podarás a tua vinha, e colherás os seus frutos;</verse>
		<verse number="4">Porém ao sétimo ano haverá sábado de descanso para a terra, um sábado ao Senhor; não semearás o teu campo nem podarás a tua vinha.</verse>
		<verse number="5">O que nascer de si mesmo da tua sega, não colherás, e as uvas da tua separação não vindimarás; ano de descanso será para a terra.</verse>
		<verse number="6">Mas os frutos do sábado da terra vos serão por alimento, a ti, e ao teu servo, e à tua serva, e ao teu diarista, e ao estrangeiro que peregrina contigo;</verse>
		<verse number="7">E ao teu gado, e aos teus animais, que estão na tua terra, todo o seu produto será por mantimento.</verse>
		<verse number="8">Também contarás sete semanas de anos, sete vezes sete anos; de maneira que os dias das sete semanas de anos te serão quarenta e nove anos.</verse>
		<verse number="9">Então no mês sétimo, aos dez do mês, farás passar a trombeta do jubileu; no dia da expiação fareis passar a trombeta por toda a vossa terra,</verse>
		<verse number="10">E santificareis o ano qüinquagésimo, e apregoareis liberdade na terra a todos os seus moradores; ano de jubileu vos será, e tornareis, cada um à sua possessão, e cada um à sua família.</verse>
		<verse number="11">O ano qüinquagésimo vos será jubileu; não semeareis nem colhereis o que nele nascer de si mesmo, nem nele vindimareis as uvas das separações,</verse>
		<verse number="12">Porque jubileu é, santo será para vós; a novidade do campo comereis.</verse>
		<verse number="13">Neste ano do jubileu tornareis cada um à sua possessão.</verse>
		<verse number="14">E quando venderdes alguma coisa ao vosso próximo, ou a comprardes da mão do vosso próximo, ninguém engane a seu irmão;</verse>
		<verse number="15">Conforme ao número dos anos, desde o jubileu, comprarás ao teu próximo; e conforme o número dos anos das colheitas, ele a venderá a ti.</verse>
		<verse number="16">Conforme se multipliquem os anos, aumentarás o seu preço, e conforme à diminuição dos anos abaixarás o seu preço; porque conforme o número das colheitas é que ele te vende.</verse>
		<verse number="17">Ninguém, pois, engane ao seu próximo; mas terás temor do teu Deus; porque eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="18">E observareis os meus estatutos, e guardareis os meus juízos, e os cumprireis; assim habitareis seguros na terra.</verse>
		<verse number="19">E a terra dará o seu fruto, e comereis a fartar, e nela habitareis seguros.</verse>
		<verse number="20">E se disserdes: Que comeremos no ano sétimo? eis que não havemos de semear nem fazer a nossa colheita;</verse>
		<verse number="21">Então eu mandarei a minha bênção sobre vós no sexto ano, para que dê fruto por três anos,</verse>
		<verse number="22">E no oitavo ano semeareis, e comereis da colheita velha até ao ano nono; até que venha a nova colheita, comereis a velha.</verse>
		<verse number="23">Também a terra não se venderá em perpetuidade, porque a terra é minha; pois vós sois estrangeiros e peregrinos comigo.</verse>
		<verse number="24">Portanto em toda a terra da vossa possessão dareis resgate à terra.</verse>
		<verse number="25">Quando teu irmão empobrecer e vender alguma parte da sua possessão, então virá o seu resgatador, seu parente, e resgatará o que vendeu seu irmão.</verse>
		<verse number="26">E se alguém não tiver resgatador, porém conseguir o suficiente para o seu resgate,</verse>
		<verse number="27">Então contará os anos desde a sua venda, e o que ficar restituirá ao homem a quem a vendeu, e tornará à sua possessão.</verse>
		<verse number="28">Mas se não conseguir o suficiente para restituir-lha, então a que foi vendida ficará na mão do comprador até ao ano do jubileu; porém no ano do jubileu sairá, e ele tornará à sua possessão.</verse>
		<verse number="29">E, quando alguém vender uma casa de moradia em cidade murada, então poderá resgatá-la até que se cumpra o ano da sua venda; durante um ano inteiro será lícito o seu resgate.</verse>
		<verse number="30">Mas, se, cumprindo-se-lhe um ano inteiro, ainda não for resgatada, então a casa, que estiver na cidade que tem muro, em perpetuidade ficará ao que a comprou, pelas suas gerações; não sairá no jubileu.</verse>
		<verse number="31">Mas as casas das aldeias que não têm muro ao redor, serão estimadas como o campo da terra; para elas haverá resgate, e sairão no jubileu.</verse>
		<verse number="32">Mas, no tocante às cidades dos levitas, às casas das cidades da sua possessão, direito perpétuo de resgate terão os levitas.</verse>
		<verse number="33">E se alguém comprar dos levitas, uma casa, a casa comprada e a cidade da sua possessão sairão do poder do comprador no jubileu; porque as casas das cidades dos levitas são a sua possessão no meio dos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="34">Mas o campo do arrabalde das suas cidades não se venderá, porque lhes é possessão perpétua.</verse>
		<verse number="35">E, quando teu irmão empobrecer, e as suas forças decaírem, então sustentá-lo-ás, como estrangeiro e peregrino viverá contigo.</verse>
		<verse number="36">Não tomarás dele juros, nem ganho; mas do teu Deus terás temor, para que teu irmão viva contigo.</verse>
		<verse number="37">Não lhe darás teu dinheiro com usura, nem darás do teu alimento por interesse.</verse>
		<verse number="38">Eu sou o Senhor vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito, para vos dar a terra de Canaã, para ser vosso Deus.</verse>
		<verse number="39">Quando também teu irmão empobrecer, estando ele contigo, e vender-se a ti, não o farás servir como escravo.</verse>
		<verse number="40">Como diarista, como peregrino estará contigo; até ao ano do jubileu te servirá;</verse>
		<verse number="41">Então sairá do teu serviço, ele e seus filhos com ele, e tornará à sua família e à possessão de seus pais.</verse>
		<verse number="42">Porque são meus servos, que tirei da terra do Egito; não serão vendidos como se vendem os escravos.</verse>
		<verse number="43">Não te assenhorearás dele com rigor, mas do teu Deus terás temor.</verse>
		<verse number="44">E quanto a teu escravo ou a tua escrava que tiveres, serão das nações que estão ao redor de vós; deles comprareis escravos e escravas.</verse>
		<verse number="45">Também os comprareis dos filhos dos forasteiros que peregrinam entre vós, deles e das suas famílias que estiverem convosco, que tiverem gerado na vossa terra; e vos serão por possessão.</verse>
		<verse number="46">E possuí-los-eis por herança para vossos filhos depois de vós, para herdarem a possessão; perpetuamente os fareis servir; mas sobre vossos irmãos, os filhos de Israel, não vos assenhoreareis com rigor, uns sobre os outros.</verse>
		<verse number="47">E se o estrangeiro ou peregrino que está contigo alcançar riqueza, e teu irmão, que está com ele, empobrecer, e vender-se ao estrangeiro ou peregrino que está contigo, ou a alguém da família do estrangeiro,</verse>
		<verse number="48">Depois que se houver vendido, haverá resgate para ele; um de seus irmãos o poderá resgatar;</verse>
		<verse number="49">Ou seu tio, ou o filho de seu tio o poderá resgatar; ou um dos seus parentes, da sua família, o poderá resgatar; ou, se alcançar riqueza, se resgatará a si mesmo.</verse>
		<verse number="50">E acertará com aquele que o comprou, desde o ano que se vendeu a ele até ao ano do jubileu, e o preço da sua venda será conforme o número dos anos; conforme os dias de um diarista estará com ele.</verse>
		<verse number="51">Se ainda faltarem muitos anos, conforme a eles restituirá, para seu resgate, parte do dinheiro pelo qual foi vendido,</verse>
		<verse number="52">E se ainda restarem poucos anos até ao ano do jubileu, então fará contas com ele; segundo os seus anos restituirá o seu resgate.</verse>
		<verse number="53">Como diarista, de ano em ano, estará com ele; não se assenhoreará sobre ele com rigor diante dos teus olhos.</verse>
		<verse number="54">E, se desta sorte não se resgatar, sairá no ano do jubileu, ele e seus filhos com ele.</verse>
		<verse number="55">Porque os filhos de Israel me são servos; meus servos são eles, que tirei da terra do Egito. Eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="26">
		<verse number="1">Não fareis para vós ídolos, nem vos levantareis imagem de escultura, nem estátua, nem poreis pedra figurada na vossa terra, para inclinar-vos a ela; porque eu sou o SENHOR vosso Deus.</verse>
		<verse number="2">Guardareis os meus sábados, e reverenciareis o meu santuário. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="3">Se andardes nos meus estatutos, e guardardes os meus mandamentos, e os cumprirdes,</verse>
		<verse number="4">Então eu vos darei as chuvas a seu tempo; e a terra dará a sua colheita, e a árvore do campo dará o seu fruto;</verse>
		<verse number="5">E a debulha se vos chegará à vindima, e a vindima se chegará à sementeira; e comereis o vosso pão a fartar, e habitareis seguros na vossa terra.</verse>
		<verse number="6">Também darei paz na terra, e dormireis seguros, e não haverá quem vos espante; e farei cessar os animais nocivos da terra, e pela vossa terra não passará espada.</verse>
		<verse number="7">E perseguireis os vossos inimigos, e cairão à espada diante de vós.</verse>
		<verse number="8">Cinco de vós perseguirão a um cento deles, e cem de vós perseguirão a dez mil; e os vossos inimigos cairão à espada diante de vós.</verse>
		<verse number="9">E para vós olharei, e vos farei frutificar, e vos multiplicarei, e confirmarei a minha aliança convosco.</verse>
		<verse number="10">E comereis da colheita velha, há muito tempo guardada, e tirareis fora a velha por causa da nova.</verse>
		<verse number="11">E porei o meu tabernáculo no meio de vós, e a minha alma de vós não se enfadará.</verse>
		<verse number="12">E andarei no meio de vós, e eu vos serei por Deus, e vós me sereis por povo.</verse>
		<verse number="13">Eu sou o Senhor vosso Deus, que vos tirei da terra dos egípcios, para que não fôsseis seus escravos; e quebrei os timões do vosso jugo, e vos fiz andar eretos.</verse>
		<verse number="14">Mas, se não me ouvirdes, e não cumprirdes todos estes mandamentos,</verse>
		<verse number="15">E se rejeitardes os meus estatutos, e a vossa alma se enfadar dos meus juízos, não cumprindo todos os meus mandamentos, para invalidar a minha aliança,</verse>
		<verse number="16">Então eu também vos farei isto: porei sobre vós terror, a tísica e a febre ardente, que consumam os olhos e atormentem a alma; e semeareis em vão a vossa semente, pois os vossos inimigos a comerão.</verse>
		<verse number="17">E porei a minha face contra vós, e sereis feridos diante de vossos inimigos; e os que vos odeiam, de vós se assenhorearão, e fugireis, sem ninguém vos perseguir.</verse>
		<verse number="18">E, se ainda com estas coisas não me ouvirdes, então eu prosseguirei a castigar-vos sete vezes mais, por causa dos vossos pecados.</verse>
		<verse number="19">Porque quebrarei a soberba da vossa força; e farei que os vossos céus sejam como ferro e a vossa terra como cobre.</verse>
		<verse number="20">E em vão se gastará a vossa força; a vossa terra não dará a sua colheita, e as árvores da terra não darão o seu fruto.</verse>
		<verse number="21">E se andardes contrariamente para comigo, e não me quiserdes ouvir, trar-vos-ei pragas sete vezes mais, conforme os vossos pecados.</verse>
		<verse number="22">Porque enviarei entre vós as feras do campo, as quais vos desfilharão, e desfarão o vosso gado, e vos diminuirão; e os vossos caminhos serão desertos.</verse>
		<verse number="23">Se ainda com estas coisas não vos corrigirdes voltando para mim, mas ainda andardes contrariamente para comigo,</verse>
		<verse number="24">Eu também andarei contrariamente para convosco, e eu, eu mesmo, vos ferirei sete vezes mais por causa dos vossos pecados.</verse>
		<verse number="25">Porque trarei sobre vós a espada, que executará a vingança da aliança; e ajuntados sereis nas vossas cidades; então enviarei a peste entre vós, e sereis entregues na mão do inimigo.</verse>
		<verse number="26">Quando eu vos quebrar o sustento do pão, então dez mulheres cozerão o vosso pão num só forno, e devolver-vos-ão o vosso pão por peso; e comereis, mas não vos fartareis.</verse>
		<verse number="27">E se com isto não me ouvirdes, mas ainda andardes contrariamente para comigo,</verse>
		<verse number="28">Também eu para convosco andarei contrariamente em furor; e vos castigarei sete vezes mais por causa dos vossos pecados.</verse>
		<verse number="29">Porque comereis a carne de vossos filhos, e a carne de vossas filhas.</verse>
		<verse number="30">E destruirei os vossos altos, e desfarei as vossas imagens, e lançarei os vossos cadáveres sobre os cadáveres dos vossos deuses; a minha alma se enfadará de vós.</verse>
		<verse number="31">E reduzirei as vossas cidades a deserto, e assolarei os vossos santuários, e não cheirarei o vosso cheiro suave.</verse>
		<verse number="32">E assolarei a terra e se espantarão disso os vossos inimigos que nela morarem.</verse>
		<verse number="33">E espalhar-vos-ei entre as nações, e desembainharei a espada atrás de vós; e a vossa terra será assolada, e as vossas cidades serão desertas.</verse>
		<verse number="34">Então a terra folgará nos seus sábados, todos os dias da sua assolação, e vós estareis na terra dos vossos inimigos; então a terra descansará, e folgará nos seus sábados.</verse>
		<verse number="35">Todos os dias da assolação descansará, porque não descansou nos vossos sábados, quando habitáveis nela.</verse>
		<verse number="36">E, quanto aos que de vós ficarem, eu porei tal pavor nos seus corações, nas terras dos seus inimigos, que o ruído de uma folha movida os perseguirá; e fugirão como quem foge da espada; e cairão sem ninguém os perseguir.</verse>
		<verse number="37">E cairão uns sobre os outros como diante da espada, sem ninguém os perseguir; e não podereis resistir diante dos vossos inimigos.</verse>
		<verse number="38">E perecereis entre as nações, e a terra dos vossos inimigos vos consumirá.</verse>
		<verse number="39">E aqueles que entre vós ficarem se consumirão pela sua iniqüidade nas terras dos vossos inimigos, e pela iniqüidade de seus pais com eles se consumirão.</verse>
		<verse number="40">Então confessarão a sua iniqüidade, e a iniqüidade de seus pais, com as suas transgressões, com que transgrediram contra mim; como também eles andaram contrariamente para comigo.</verse>
		<verse number="41">Eu também andei para com eles contrariamente, e os fiz entrar na terra dos seus inimigos; se então o seu coração incircunciso se humilhar, e então tomarem por bem o castigo da sua iniqüidade,</verse>
		<verse number="42">Também eu me lembrarei da minha aliança com Jacó, e também da minha aliança com Isaque, e também da minha aliança com Abraão me lembrarei, e da terra me lembrarei.</verse>
		<verse number="43">E a terra será abandonada por eles, e folgará nos seus sábados, sendo assolada por causa deles; e tomarão por bem o castigo da sua iniqüidade, em razão mesmo de que rejeitaram os meus juízos e a sua alma se enfastiou dos meus estatutos.</verse>
		<verse number="44">E, demais disto também, estando eles na terra dos seus inimigos, não os rejeitarei nem me enfadarei deles, para consumi-los e invalidar a minha aliança com eles, porque eu sou o Senhor seu Deus.</verse>
		<verse number="45">Antes por amor deles me lembrarei da aliança com os seus antepassados, que tirei da terra do Egito perante os olhos dos gentios, para lhes ser por Deus. Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="46">Estes são os estatutos, e os juízos, e as leis que deu o Senhor entre si e os filhos de Israel, no monte Sinai, pela mão de Moisés.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="27">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando alguém fizer particular voto, segundo a tua avaliação serão as pessoas ao Senhor.</verse>
		<verse number="3">Se for a tua avaliação de um homem, da idade de vinte anos até a idade de sessenta, será a tua avaliação de cinqüenta siclos de prata, segundo o siclo do santuário.</verse>
		<verse number="4">Porém, se for mulher, a tua avaliação será de trinta siclos.</verse>
		<verse number="5">E, se for de cinco anos até vinte, a tua avaliação de um homem será vinte siclos e da mulher dez siclos.</verse>
		<verse number="6">E, se for de um mês até cinco anos, a tua avaliação de um homem será de cinco siclos de prata, e a tua avaliação pela mulher será de três siclos de prata.</verse>
		<verse number="7">E, se for de sessenta anos e acima, pelo homem a tua avaliação será de quinze siclos e pela mulher dez siclos.</verse>
		<verse number="8">Mas, se for mais pobre do que a tua avaliação, então apresentar-se-á diante do sacerdote, para que o sacerdote o avalie; conforme as posses daquele que fez o voto, o avaliará o sacerdote.</verse>
		<verse number="9">E, se for animal dos que se oferecem em oferta ao Senhor, tudo quanto der dele ao Senhor será santo.</verse>
		<verse number="10">Não o mudará, nem o trocará bom por mau, ou mau por bom; se porém de alguma maneira trocar animal por animal, tanto um como o outro, será santo.</verse>
		<verse number="11">E, se for algum animal imundo, dos que não se oferecem em oferta ao Senhor, então apresentará o animal diante do sacerdote,</verse>
		<verse number="12">E o sacerdote o avaliará, seja bom ou seja mau; segundo a avaliação do sacerdote, assim será.</verse>
		<verse number="13">Porém, se de alguma maneira o resgatar, então acrescentará a sua quinta parte sobre a tua avaliação.</verse>
		<verse number="14">E quando alguém santificar a sua casa para ser santa ao Senhor, o sacerdote a avaliará, seja boa ou seja má; como o sacerdote a avaliar, assim será.</verse>
		<verse number="15">Mas, se o que a santificou resgatar a sua casa, então acrescentará a quinta parte do dinheiro sobre a tua avaliação, e será sua.</verse>
		<verse number="16">Se também alguém santificar ao Senhor uma parte do campo da sua possessão, então a tua avaliação será segundo a sua semente: um ômer de semente de cevada será avaliado por cinqüenta siclos de prata.</verse>
		<verse number="17">Se santificar o seu campo desde o ano do jubileu, conforme à tua avaliação ficará.</verse>
		<verse number="18">Mas, se santificar o seu campo depois do ano do jubileu, então o sacerdote lhe contará o dinheiro conforme aos anos restantes até ao ano do jubileu, e isto se abaterá da tua avaliação.</verse>
		<verse number="19">E se aquele que santificou o campo de alguma maneira o resgatar, então acrescentará a quinta parte do dinheiro da tua avaliação, e ficará seu.</verse>
		<verse number="20">E se não resgatar o campo, ou se vender o campo a outro homem, nunca mais se resgatará.</verse>
		<verse number="21">Porém havendo o campo saído no ano do jubileu, será santo ao Senhor, como campo consagrado; a possessão dele será do sacerdote.</verse>
		<verse number="22">E se alguém santificar ao Senhor o campo que comprou, e não for parte do campo da sua possessão,</verse>
		<verse number="23">Então o sacerdote lhe contará o valor da tua avaliação até ao ano do jubileu; e no mesmo dia dará a tua avaliação como coisa santa ao Senhor.</verse>
		<verse number="24">No ano do jubileu o campo tornará àquele de quem o comprou, àquele de quem era a possessão do campo.</verse>
		<verse number="25">E toda a tua avaliação se fará conforme ao siclo do santuário; o siclo será de vinte geras.</verse>
		<verse number="26">Mas o primogênito de um animal, por já ser do SENHOR, ninguém o santificará; seja boi ou gado miúdo, do SENHOR é.</verse>
		<verse number="27">Mas, se for de um animal imundo, o resgatará, segundo a tua estimação, e sobre ele acrescentará a sua quinta parte; e se não se resgatar, vender-se-á segundo a tua estimação.</verse>
		<verse number="28">Todavia, nenhuma coisa consagrada, que alguém consagrar ao Senhor de tudo o que tem, de homem, ou de animal, ou do campo da sua possessão, se venderá nem resgatará; toda a coisa consagrada será santíssima ao Senhor.</verse>
		<verse number="29">Toda a coisa consagrada que for consagrada do homem, não será resgatada; certamente morrerá.</verse>
		<verse number="30">Também todas as dízimas do campo, da semente do campo, do fruto das árvores, são do Senhor; santas são ao Senhor.</verse>
		<verse number="31">Porém, se alguém das suas dízimas resgatar alguma coisa, acrescentará a sua quinta parte sobre ela.</verse>
		<verse number="32">No tocante a todas as dízimas do gado e do rebanho, tudo o que passar debaixo da vara, o dízimo será santo ao Senhor.</verse>
		<verse number="33">Não se investigará entre o bom e o mau, nem o trocará; mas, se de alguma maneira o trocar, tanto um como o outro será santo; não serão resgatados.</verse>
		<verse number="34">Estes são os mandamentos que o Senhor ordenou a Moisés, para os filhos de Israel, no monte Sinai.</verse>
	</chapter>
</book>