<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Gálatas" abreviatura="gl" capitulos="6">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Paulo, apóstolo (não da parte dos homens, nem por homem algum, mas por Jesus Cristo, e por Deus Pai, que o ressuscitou dentre os mortos),</versiculo>
		<versiculo numero="2">E todos os irmãos que estão comigo, às igrejas da Galácia:</versiculo>
		<versiculo numero="3">Graça e paz da parte de Deus Pai e do nosso Senhor Jesus Cristo,</versiculo>
		<versiculo numero="4">O qual se deu a si mesmo por nossos pecados, para nos livrar do presente século mau, segundo a vontade de Deus nosso Pai,</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ao qual seja dada glória para todo o sempre. Amém.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Maravilho-me de que tão depressa passásseis daquele que vos chamou à graça de Cristo para outro evangelho;</versiculo>
		<versiculo numero="7">O qual não é outro, mas há alguns que vos inquietam e querem transtornar o evangelho de Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas, ainda que nós mesmos ou um anjo do céu vos anuncie outro evangelho além do que já vos tenho anunciado, seja anátema.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Assim, como já vo-lo dissemos, agora de novo também vo-lo digo. Se alguém vos anunciar outro evangelho além do que já recebestes, seja anátema.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque, persuado eu agora a homens ou a Deus? ou procuro agradar a homens? Se estivesse ainda agradando aos homens, não seria servo de Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Mas faço-vos saber, irmãos, que o evangelho que por mim foi anunciado não é segundo os homens.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque não o recebi, nem aprendi de homem algum, mas pela revelação de Jesus Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque já ouvistes qual foi antigamente a minha conduta no judaísmo, como sobremaneira perseguia a igreja de Deus e a assolava.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E na minha nação excedia em judaísmo a muitos da minha idade, sendo extremamente zeloso das tradições de meus pais.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas, quando aprouve a Deus, que desde o ventre de minha mãe me separou, e me chamou pela sua graça,</versiculo>
		<versiculo numero="16">Revelar seu Filho em mim, para que o pregasse entre os gentios, não consultei a carne nem o sangue,</versiculo>
		<versiculo numero="17">Nem tornei a Jerusalém, a ter com os que já antes de mim eram apóstolos, mas parti para a Arábia, e voltei outra vez a Damasco.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Depois, passados três anos, fui a Jerusalém para ver a Pedro, e fiquei com ele quinze dias.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E não vi a nenhum outro dos apóstolos, senão a Tiago, irmão do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Ora, acerca do que vos escrevo, eis que diante de Deus testifico que não minto.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Depois fui para as partes da Síria e da Cilícia.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E não era conhecido de vista das igrejas da Judéia, que estavam em Cristo;</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mas somente tinham ouvido dizer: Aquele que já nos perseguiu anuncia agora a fé que antes destruía.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E glorificavam a Deus a respeito de mim.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Depois, passados catorze anos, subi outra vez a Jerusalém com Barnabé, levando também comigo Tito.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E subi por uma revelação, e lhes expus o evangelho, que prego entre os gentios, e particularmente aos que estavam em estima; para que de maneira alguma não corresse ou não tivesse corrido em vão.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Mas nem ainda Tito, que estava comigo, sendo grego, foi constrangido a circuncidar-se;</versiculo>
		<versiculo numero="4">E isto por causa dos falsos irmãos que se intrometeram, e secretamente entraram a espiar a nossa liberdade, que temos em Cristo Jesus, para nos porem em servidão;</versiculo>
		<versiculo numero="5">Aos quais nem ainda por uma hora cedemos com sujeição, para que a verdade do evangelho permanecesse entre vós.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E, quanto àqueles que pareciam ser alguma coisa (quais tenham sido noutro tempo, não se me dá; Deus não aceita a aparência do homem), esses, digo, que pareciam ser alguma coisa, nada me comunicaram;</versiculo>
		<versiculo numero="7">Antes, pelo contrário, quando viram que o evangelho da incircuncisão me estava confiado, como a Pedro o da circuncisão</versiculo>
		<versiculo numero="8">(Porque aquele que operou eficazmente em Pedro para o apostolado da circuncisão, esse operou também em mim com eficácia para com os gentios),</versiculo>
		<versiculo numero="9">E conhecendo Tiago, Cefas e João, que eram considerados como as colunas, a graça que me havia sido dada, deram-nos as destras, em comunhão comigo e com Barnabé, para que nós fôssemos aos gentios, e eles à circuncisão;</versiculo>
		<versiculo numero="10">Recomendando-nos somente que nos lembrássemos dos pobres, o que também procurei fazer com diligência.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E, chegando Pedro à Antioquia, lhe resisti na cara, porque era repreensível.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque, antes que alguns tivessem chegado da parte de Tiago, comia com os gentios; mas, depois que chegaram, se foi retirando, e se apartou deles, temendo os que eram da circuncisão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E os outros judeus também dissimulavam com ele, de maneira que até Barnabé se deixou levar pela sua dissimulação.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Mas, quando vi que não andavam bem e direitamente conforme a verdade do evangelho, disse a Pedro na presença de todos: Se tu, sendo judeu, vives como os gentios, e não como judeu, por que obrigas os gentios a viverem como judeus?</versiculo>
		<versiculo numero="15">Nós somos judeus por natureza, e não pecadores dentre os gentios.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Sabendo que o homem não é justificado pelas obras da lei, mas pela fé em Jesus Cristo, temos também crido em Jesus Cristo, para sermos justificados pela fé em Cristo, e não pelas obras da lei; porquanto pelas obras da lei nenhuma carne será justificada.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Pois, se nós, que procuramos ser justificados em Cristo, nós mesmos também somos achados pecadores, é porventura Cristo ministro do pecado? De maneira nenhuma.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque, se torno a edificar aquilo que destruí, constituo-me a mim mesmo transgressor.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Porque eu, pela lei, estou morto para a lei, para viver para Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Já estou crucificado com Cristo; e vivo, não mais eu, mas Cristo vive em mim; e a vida que agora vivo na carne, vivo-a pela fé do Filho de Deus, o qual me amou, e se entregou a si mesmo por mim.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Não aniquilo a graça de Deus; porque, se a justiça provém da lei, segue-se que Cristo morreu debalde.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Ó insensatos gálatas! quem vos fascinou para não obedecerdes à verdade, a vós, perante os olhos de quem Jesus Cristo foi evidenciado, crucificado, entre vós?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Só quisera saber isto de vós: recebestes o Espírito pelas obras da lei ou pela pregação da fé?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Sois vós tão insensatos que, tendo começado pelo Espírito, acabeis agora pela carne?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Será em vão que tenhais padecido tanto? Se é que isso também foi em vão.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Aquele, pois, que vos dá o Espírito, e que opera maravilhas entre vós, o faz pelas obras da lei, ou pela pregação da fé?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Assim como Abraão creu em Deus, e isso lhe foi imputado como justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Sabei, pois, que os que são da fé são filhos de Abraão.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ora, tendo a Escritura previsto que Deus havia de justificar pela fé os gentios, anunciou primeiro o evangelho a Abraão, dizendo: Todas as nações serão benditas em ti.</versiculo>
		<versiculo numero="9">De sorte que os que são da fé são benditos com o crente Abraão.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Todos aqueles, pois, que são das obras da lei estão debaixo da maldição; porque está escrito: Maldito todo aquele que não permanecer em todas as coisas que estão escritas no livro da lei, para fazê-las.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E é evidente que pela lei ninguém será justificado diante de Deus, porque o justo viverá pela fé.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ora, a lei não é da fé; mas o homem, que fizer estas coisas, por elas viverá.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Cristo nos resgatou da maldição da lei, fazendo-se maldição por nós; porque está escrito: Maldito todo aquele que for pendurado no madeiro;</versiculo>
		<versiculo numero="14">Para que a bênção de Abraão chegasse aos gentios por Jesus Cristo, e para que pela fé nós recebamos a promessa do Espírito.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Irmãos, como homem falo; se a aliança de um homem for confirmada, ninguém a anula nem a acrescenta.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ora, as promessas foram feitas a Abraão e à sua descendência. Não diz: E às descendências, como falando de muitas, mas como de uma só: E à tua descendência, que é Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Mas digo isto: Que tendo sido a aliança anteriormente confirmada por Deus em Cristo, a lei, que veio quatrocentos e trinta anos depois, não a invalida, de forma a abolir a promessa.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque, se a herança provém da lei, já não provém da promessa; mas Deus pela promessa a deu gratuitamente a Abraão.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Logo, para que é a lei? Foi ordenada por causa das transgressões, até que viesse a posteridade a quem a promessa tinha sido feita; e foi posta pelos anjos na mão de um medianeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Ora, o medianeiro não o é de um só, mas Deus é um.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Logo, a lei é contra as promessas de Deus? De nenhuma sorte; porque, se fosse dada uma lei que pudesse vivificar, a justiça, na verdade, teria sido pela lei.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Mas a Escritura encerrou tudo debaixo do pecado, para que a promessa pela fé em Jesus Cristo fosse dada aos crentes.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mas, antes que a fé viesse, estávamos guardados debaixo da lei, e encerrados para aquela fé que se havia de manifestar.</versiculo>
		<versiculo numero="24">De maneira que a lei nos serviu de aio, para nos conduzir a Cristo, para que pela fé fôssemos justificados.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Mas, depois que veio a fé, já não estamos debaixo de aio.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Porque todos sois filhos de Deus pela fé em Cristo Jesus.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Porque todos quantos fostes batizados em Cristo já vos revestistes de Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Nisto não há judeu nem grego; não há servo nem livre; não há macho nem fêmea; porque todos vós sois um em Cristo Jesus.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E, se sois de Cristo, então sois descendência de Abraão, e herdeiros conforme a promessa.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">Digo, pois, que todo o tempo que o herdeiro é menino em nada difere do servo, ainda que seja senhor de tudo;</versiculo>
		<versiculo numero="2">Mas está debaixo de tutores e curadores até ao tempo determinado pelo pai.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Assim também nós, quando éramos meninos, estávamos reduzidos à servidão debaixo dos primeiros rudimentos do mundo.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Mas, vindo a plenitude dos tempos, Deus enviou seu Filho, nascido de mulher, nascido sob a lei,</versiculo>
		<versiculo numero="5">Para remir os que estavam debaixo da lei, a fim de recebermos a adoção de filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E, porque sois filhos, Deus enviou aos vossos corações o Espírito de seu Filho, que clama: Aba, Pai.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Assim que já não és mais servo, mas filho; e, se és filho, és também herdeiro de Deus por Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas, quando não conhecíeis a Deus, servíeis aos que por natureza não são deuses.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas agora, conhecendo a Deus, ou, antes, sendo conhecidos por Deus, como tornais outra vez a esses rudimentos fracos e pobres, aos quais de novo quereis servir?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Guardais dias, e meses, e tempos, e anos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Receio de vós, que não haja trabalhado em vão para convosco.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Irmãos, rogo-vos que sejais como eu, porque também eu sou como vós; nenhum mal me fizestes.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E vós sabeis que primeiro vos anunciei o evangelho estando em fraqueza da carne;</versiculo>
		<versiculo numero="14">E não rejeitastes, nem desprezastes isso que era uma tentação na minha carne, antes me recebestes como um anjo de Deus, como Jesus Cristo mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Qual é, logo, a vossa bem-aventurança? Porque vos dou testemunho de que, se possível fora, arrancaríeis os vossos olhos, e mos daríeis.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Fiz-me acaso vosso inimigo, dizendo a verdade?</versiculo>
		<versiculo numero="17">Eles têm zelo por vós, não como convém; mas querem excluir-vos, para que vós tenhais zelo por eles.</versiculo>
		<versiculo numero="18">É bom ser zeloso, mas sempre do bem, e não somente quando estou presente convosco.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Meus filhinhos, por quem de novo sinto as dores de parto, até que Cristo seja formado em vós;</versiculo>
		<versiculo numero="20">Eu bem quisera agora estar presente convosco, e mudar a minha voz; porque estou perplexo a vosso respeito.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Dizei-me, os que quereis estar debaixo da lei, não ouvis vós a lei?</versiculo>
		<versiculo numero="22">Porque está escrito que Abraão teve dois filhos, um da escrava, e outro da livre.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Todavia, o que era da escrava nasceu segundo a carne, mas, o que era da livre, por promessa.</versiculo>
		<versiculo numero="24">O que se entende por alegoria; porque estas são as duas alianças; uma, do monte Sinai, gerando filhos para a servidão, que é Agar.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Ora, esta Agar é Sinai, um monte da Arábia, que corresponde à Jerusalém que agora existe, pois é escrava com seus filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Mas a Jerusalém que é de cima é livre; a qual é mãe de todos nós.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Porque está escrito: Alegra-te, estéril, que não dás à luz; Esforça-te e clama, tu que não estás de parto; Porque os filhos da solitária são mais do que os da que tem marido.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Mas nós, irmãos, somos filhos da promessa como Isaque.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Mas, como então aquele que era gerado segundo a carne perseguia o que o era segundo o Espírito, assim é também agora.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Mas que diz a Escritura? Lança fora a escrava e seu filho, porque de modo algum o filho da escrava herdará com o filho da livre.</versiculo>
		<versiculo numero="31">De maneira que, irmãos, somos filhos, não da escrava, mas da livre.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">Estai, pois, firmes na liberdade com que Cristo nos libertou, e não torneis a colocar-vos debaixo do jugo da servidão.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Eis que eu, Paulo, vos digo que, se vos deixardes circuncidar, Cristo de nada vos aproveitará.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E de novo protesto a todo o homem, que se deixa circuncidar, que está obrigado a guardar toda a lei.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Separados estais de Cristo, vós os que vos justificais pela lei; da graça tendes caído.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque nós pelo Espírito da fé aguardamos a esperança da justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque em Jesus Cristo nem a circuncisão nem a incircuncisão tem valor algum; mas sim a fé que opera pelo amor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Corríeis bem; quem vos impediu, para que não obedeçais à verdade?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Esta persuasão não vem daquele que vos chamou.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Um pouco de fermento leveda toda a massa.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Confio de vós, no Senhor, que nenhuma outra coisa sentireis; mas aquele que vos inquieta, seja ele quem for, sofrerá a condenação.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eu, porém, irmãos, se prego ainda a circuncisão, por que sou, pois, perseguido? Logo o escândalo da cruz está aniquilado.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Eu quereria que fossem cortados aqueles que vos andam inquietando.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque vós, irmãos, fostes chamados à liberdade. Não useis então da liberdade para dar ocasião à carne, mas servi-vos uns aos outros pelo amor.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Porque toda a lei se cumpre numa só palavra, nesta: Amarás ao teu próximo como a ti mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Se vós, porém, vos mordeis e devorais uns aos outros, vede não vos consumais também uns aos outros.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Digo, porém: Andai em Espírito, e não cumprireis a concupiscência da carne.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque a carne cobiça contra o Espírito, e o Espírito contra a carne; e estes opõem-se um ao outro, para que não façais o que quereis.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mas, se sois guiados pelo Espírito, não estais debaixo da lei.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Porque as obras da carne são manifestas, as quais são: adultério, fornicação, impureza, lascívia,</versiculo>
		<versiculo numero="20">Idolatria, feitiçaria, inimizades, porfias, emulações, iras, pelejas, dissensões, heresias,</versiculo>
		<versiculo numero="21">Invejas, homicídios, bebedices, glutonarias, e coisas semelhantes a estas, acerca das quais vos declaro, como já antes vos disse, que os que cometem tais coisas não herdarão o reino de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Mas o fruto do Espírito é: amor, gozo, paz, longanimidade, benignidade, bondade, fé, mansidão, temperança.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Contra estas coisas não há lei.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E os que são de Cristo crucificaram a carne com as suas paixões e concupiscências.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Se vivemos em Espírito, andemos também em Espírito.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Não sejamos cobiçosos de vanglórias, irritando-nos uns aos outros, invejando-nos uns aos outros.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="6">
		<versiculo numero="1">Irmãos, se algum homem chegar a ser surpreendido nalguma ofensa, vós, que sois espirituais, encaminhai o tal com espírito de mansidão; olhando por ti mesmo, para que não sejas também tentado.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Levai as cargas uns dos outros, e assim cumprireis a lei de Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque, se alguém cuida ser alguma coisa, não sendo nada, engana-se a si mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Mas prove cada um a sua própria obra, e terá glória só em si mesmo, e não noutro.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque cada qual levará a sua própria carga.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E o que é instruído na palavra reparta de todos os seus bens com aquele que o instrui.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Não erreis: Deus não se deixa escarnecer; porque tudo o que o homem semear, isso também ceifará.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque o que semeia na sua carne, da carne ceifará a corrupção; mas o que semeia no Espírito, do Espírito ceifará a vida eterna.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E não nos cansemos de fazer bem, porque a seu tempo ceifaremos, se não houvermos desfalecido.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então, enquanto temos tempo, façamos bem a todos, mas principalmente aos domésticos da fé.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Vede com que grandes letras vos escrevi por minha mão.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Todos os que querem mostrar boa aparência na carne, esses vos obrigam a circuncidar-vos, somente para não serem perseguidos por causa da cruz de Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque nem ainda esses mesmos que se circuncidam guardam a lei, mas querem que vos circuncideis, para se gloriarem na vossa carne.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Mas longe esteja de mim gloriar-me, a não ser na cruz de nosso Senhor Jesus Cristo, pela qual o mundo está crucificado para mim e eu para o mundo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porque em Cristo Jesus nem a circuncisão, nem a incircuncisão tem virtude alguma, mas sim o ser uma nova criatura.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E a todos quantos andarem conforme esta regra, paz e misericórdia sobre eles e sobre o Israel de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Desde agora ninguém me inquiete; porque trago no meu corpo as marcas do Senhor Jesus.</versiculo>
		<versiculo numero="18">A graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja, irmãos, com o vosso espírito! Amém.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>