<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Romanos" abreviatura="rm" capitulos="16">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Paulo, servo de Jesus Cristo, chamado para apóstolo, separado para o evangelho de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="2">O qual antes prometeu pelos seus profetas nas santas escrituras,</versiculo>
		<versiculo numero="3">Acerca de seu Filho, que nasceu da descendência de Davi segundo a carne,</versiculo>
		<versiculo numero="4">Declarado Filho de Deus em poder, segundo o Espírito de santificação, pela ressurreição dentre os mortos, Jesus Cristo, nosso Senhor,</versiculo>
		<versiculo numero="5">Pelo qual recebemos a graça e o apostolado, para a obediência da fé entre todas as gentes pelo seu nome,</versiculo>
		<versiculo numero="6">Entre as quais sois também vós chamados para serdes de Jesus Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">A todos os que estais em Roma, amados de Deus, chamados santos: Graça e paz de Deus nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Primeiramente dou graças ao meu Deus por Jesus Cristo, acerca de vós todos, porque em todo o mundo é anunciada a vossa fé.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porque Deus, a quem sirvo em meu espírito, no evangelho de seu Filho, me é testemunha de como incessantemente faço menção de vós,</versiculo>
		<versiculo numero="10">Pedindo sempre em minhas orações que nalgum tempo, pela vontade de Deus, se me ofereça boa ocasião de ir ter convosco.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque desejo ver-vos, para vos comunicar algum dom espiritual, a fim de que sejais confortados;</versiculo>
		<versiculo numero="12">Isto é, para que juntamente convosco eu seja consolado pela fé mútua, assim vossa como minha.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Não quero, porém, irmãos, que ignoreis que muitas vezes propus ir ter convosco (mas até agora tenho sido impedido) para também ter entre vós algum fruto, como também entre os demais gentios.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Eu sou devedor, tanto a gregos como a bárbaros, tanto a sábios como a ignorantes.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E assim, quanto está em mim, estou pronto para também vos anunciar o evangelho, a vós que estais em Roma.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porque não me envergonho do evangelho de Cristo, pois é o poder de Deus para salvação de todo aquele que crê; primeiro do judeu, e também do grego.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque nele se descobre a justiça de Deus de fé em fé, como está escrito: Mas o justo viverá pela fé.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque do céu se manifesta a ira de Deus sobre toda a impiedade e injustiça dos homens, que detêm a verdade em injustiça.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Porquanto o que de Deus se pode conhecer neles se manifesta, porque Deus lho manifestou.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Porque as suas coisas invisíveis, desde a criação do mundo, tanto o seu eterno poder, como a sua divindade, se entendem, e claramente se vêem pelas coisas que estão criadas, para que eles fiquem inescusáveis;</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porquanto, tendo conhecido a Deus, não o glorificaram como Deus, nem lhe deram graças, antes em seus discursos se desvaneceram, e o seu coração insensato se obscureceu.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Dizendo-se sábios, tornaram-se loucos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E mudaram a glória do Deus incorruptível em semelhança da imagem de homem corruptível, e de aves, e de quadrúpedes, e de répteis.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Por isso também Deus os entregou às concupiscências de seus corações, à imundícia, para desonrarem seus corpos entre si;</versiculo>
		<versiculo numero="25">Pois mudaram a verdade de Deus em mentira, e honraram e serviram mais a criatura do que o Criador, que é bendito eternamente. Amém.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Por isso Deus os abandonou às paixões infames. Porque até as suas mulheres mudaram o uso natural, no contrário à natureza.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E, semelhantemente, também os homens, deixando o uso natural da mulher, se inflamaram em sua sensualidade uns para com os outros, homens com homens, cometendo torpeza e recebendo em si mesmos a recompensa que convinha ao seu erro.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E, como eles não se importaram de ter conhecimento de Deus, assim Deus os entregou a um sentimento perverso, para fazerem coisas que não convêm;</versiculo>
		<versiculo numero="29">Estando cheios de toda a iniqüidade, fornicação, malícia, avareza, maldade; cheios de inveja, homicídio, contenda, engano, malignidade;</versiculo>
		<versiculo numero="30">Sendo murmuradores, detratores, aborrecedores de Deus, injuriadores, soberbos, presunçosos, inventores de males, desobedientes aos pais e às mães;</versiculo>
		<versiculo numero="31">Néscios, infiéis nos contratos, sem afeição natural, irreconciliáveis, sem misericórdia;</versiculo>
		<versiculo numero="32">Os quais, conhecendo o juízo de Deus (que são dignos de morte os que tais coisas praticam), não somente as fazem, mas também consentem aos que as fazem.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Portanto, és inescusável quando julgas, ó homem, quem quer que sejas, porque te condenas a ti mesmo naquilo em que julgas a outro; pois tu, que julgas, fazes o mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E bem sabemos que o juízo de Deus é segundo a verdade sobre os que tais coisas fazem.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E tu, ó homem, que julgas os que fazem tais coisas, cuidas que, fazendo-as tu, escaparás ao juízo de Deus?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ou desprezas tu as riquezas da sua benignidade, e paciência e longanimidade, ignorando que a benignidade de Deus te leva ao arrependimento?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Mas, segundo a tua dureza e teu coração impenitente, entesouras ira para ti no dia da ira e da manifestação do juízo de Deus;</versiculo>
		<versiculo numero="6">O qual recompensará cada um segundo as suas obras; a saber:</versiculo>
		<versiculo numero="7">A vida eterna aos que, com perseverança em fazer bem, procuram glória, honra e incorrupção;</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas a indignação e a ira aos que são contenciosos, desobedientes à verdade e obedientes à iniqüidade;</versiculo>
		<versiculo numero="9">Tribulação e angústia sobre toda a alma do homem que faz o mal; primeiramente do judeu e também do grego;</versiculo>
		<versiculo numero="10">Glória, porém, e honra e paz a qualquer que pratica o bem; primeiramente ao judeu e também ao grego;</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque, para com Deus, não há acepção de pessoas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque todos os que sem lei pecaram, sem lei também perecerão; e todos os que sob a lei pecaram, pela lei serão julgados.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque os que ouvem a lei não são justos diante de Deus, mas os que praticam a lei hão de ser justificados.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Porque, quando os gentios, que não têm lei, fazem naturalmente as coisas que são da lei, não tendo eles lei, para si mesmos são lei;</versiculo>
		<versiculo numero="15">Os quais mostram a obra da lei escrita em seus corações, testificando juntamente a sua consciência, e os seus pensamentos, quer acusando-os, quer defendendo-os;</versiculo>
		<versiculo numero="16">No dia em que Deus há de julgar os segredos dos homens, por Jesus Cristo, segundo o meu evangelho.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Eis que tu que tens por sobrenome judeu, e repousas na lei, e te glorias em Deus;</versiculo>
		<versiculo numero="18">E sabes a sua vontade e aprovas as coisas excelentes, sendo instruído por lei;</versiculo>
		<versiculo numero="19">E confias que és guia dos cegos, luz dos que estão em trevas,</versiculo>
		<versiculo numero="20">Instruidor dos néscios, mestre de crianças, que tens a forma da ciência e da verdade na lei;</versiculo>
		<versiculo numero="21">Tu, pois, que ensinas a outro, não te ensinas a ti mesmo? Tu, que pregas que não se deve furtar, furtas?</versiculo>
		<versiculo numero="22">Tu, que dizes que não se deve adulterar, adulteras? Tu, que abominas os ídolos, cometes sacrilégio?</versiculo>
		<versiculo numero="23">Tu, que te glorias na lei, desonras a Deus pela transgressão da lei?</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porque, como está escrito, o nome de Deus é blasfemado entre os gentios por causa de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Porque a circuncisão é, na verdade, proveitosa, se tu guardares a lei; mas, se tu és transgressor da lei, a tua circuncisão se torna em incircuncisão.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Se, pois, a incircuncisão guardar os preceitos da lei, porventura a incircuncisão não será reputada como circuncisão?</versiculo>
		<versiculo numero="27">E a incircuncisão que por natureza o é, se cumpre a lei, não te julgará porventura a ti, que pela letra e circuncisão és transgressor da lei?</versiculo>
		<versiculo numero="28">Porque não é judeu o que o é exteriormente, nem é circuncisão a que o é exteriormente na carne.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Mas é judeu o que o é no interior, e circuncisão a que é do coração, no espírito, não na letra; cujo louvor não provém dos homens, mas de Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Qual é logo a vantagem do judeu? Ou qual a utilidade da circuncisão?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Muita, em toda a maneira, porque, primeiramente, as palavras de Deus lhe foram confiadas.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pois quê? Se alguns foram incrédulos, a sua incredulidade aniquilará a fidelidade de Deus?</versiculo>
		<versiculo numero="4">De maneira nenhuma; sempre seja Deus verdadeiro, e todo o homem mentiroso; como está escrito:Para que sejas justificado em tuas palavras,E venças quando fores julgado.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E, se a nossa injustiça for causa da justiça de Deus, que diremos? Porventura será Deus injusto, trazendo ira sobre nós? (Falo como homem. )</versiculo>
		<versiculo numero="6">De maneira nenhuma; de outro modo, como julgará Deus o mundo?</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mas, se pela minha mentira abundou mais a verdade de Deus para glória sua, por que sou eu ainda julgado também como pecador?</versiculo>
		<versiculo numero="8">E por que não dizemos (como somos blasfemados, e como alguns dizem que dizemos): Façamos males, para que venham bens? A condenação desses é justa.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Pois quê? Somos nós mais excelentes? De maneira nenhuma, pois já dantes demonstramos que, tanto judeus como gregos, todos estão debaixo do pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="10">Como está escrito:Não há um justo, nem um sequer.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Não há ninguém que entenda;Não há ninguém que busque a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Todos se extraviaram, e juntamente se fizeram inúteis.Não há quem faça o bem, não há nem um só.</versiculo>
		<versiculo numero="13">A sua garganta é um sepulcro aberto;Com as suas línguas tratam enganosamente;Peçonha de áspides está debaixo de seus lábios;</versiculo>
		<versiculo numero="14">Cuja boca está cheia de maldição e amargura.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Os seus pés são ligeiros para derramar sangue.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Em seus caminhos há destruição e miséria;</versiculo>
		<versiculo numero="17">E não conheceram o caminho da paz.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Não há temor de Deus diante de seus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Ora, nós sabemos que tudo o que a lei diz, aos que estão debaixo da lei o diz, para que toda a boca esteja fechada e todo o mundo seja condenável diante de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Por isso nenhuma carne será justificada diante dele pelas obras da lei, porque pela lei vem o conhecimento do pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas agora se manifestou sem a lei a justiça de Deus, tendo o testemunho da lei e dos profetas;</versiculo>
		<versiculo numero="22">Isto é, a justiça de Deus pela fé em Jesus Cristo para todos e sobre todos os que crêem; porque não há diferença.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Porque todos pecaram e destituídos estão da glória de Deus;</versiculo>
		<versiculo numero="24">Sendo justificados gratuitamente pela sua graça, pela redenção que há em Cristo Jesus.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Ao qual Deus propôs para propiciação pela fé no seu sangue, para demonstrar a sua justiça pela remissão dos pecados dantes cometidos, sob a paciência de Deus;</versiculo>
		<versiculo numero="26">Para demonstração da sua justiça neste tempo presente, para que ele seja justo e justificador daquele que tem fé em Jesus.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Onde está logo a jactância? É excluída. Por qual lei? Das obras? Não; mas pela lei da fé.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Concluímos, pois, que o homem é justificado pela fé sem as obras da lei.</versiculo>
		<versiculo numero="29">É porventura Deus somente dos judeus? E não o é também dos gentios? Também dos gentios, certamente,</versiculo>
		<versiculo numero="30">Visto que Deus é um só, que justifica pela fé a circuncisão, e por meio da fé a incircuncisão.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Anulamos, pois, a lei pela fé? De maneira nenhuma, antes estabelecemos a lei.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">Que diremos, pois, ter alcançado Abraão, nosso pai segundo a carne?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque, se Abraão foi justificado pelas obras, tem de que se gloriar, mas não diante de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pois, que diz a Escritura? Creu Abraão a Deus, e isso lhe foi imputado como justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ora, àquele que faz qualquer obra não lhe é imputado o galardão segundo a graça, mas segundo a dívida.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Mas, àquele que não pratica, mas crê naquele que justifica o ímpio, a sua fé lhe é imputada como justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Assim também Davi declara bem-aventurado o homem a quem Deus imputa a justiça sem as obras, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="7">Bem-aventurados aqueles cujas maldades são perdoadas,E cujos pecados são cobertos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Bem-aventurado o homem a quem o Senhor não imputa o pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Vem, pois, esta bem-aventurança sobre a circuncisão somente, ou também sobre a incircuncisão? Porque dizemos que a fé foi imputada como justiça a Abraão.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Como lhe foi, pois, imputada? Estando na circuncisão ou na incircuncisão? Não na circuncisão, mas na incircuncisão.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E recebeu o sinal da circuncisão, selo da justiça da fé quando estava na incircuncisão, para que fosse pai de todos os que crêem, estando eles também na incircuncisão; a fim de que também a justiça lhes seja imputada;</versiculo>
		<versiculo numero="12">E fosse pai da circuncisão, daqueles que não somente são da circuncisão, mas que também andam nas pisadas daquela fé que teve nosso pai Abraão, que tivera na incircuncisão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque a promessa de que havia de ser herdeiro do mundo não foi feita pela lei a Abraão, ou à sua posteridade, mas pela justiça da fé.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Porque, se os que são da lei são herdeiros, logo a fé é vã e a promessa é aniquilada.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porque a lei opera a ira. Porque onde não há lei também não há transgressão.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Portanto, é pela fé, para que seja segundo a graça, a fim de que a promessa seja firme a toda a posteridade, não somente à que é da lei, mas também à que é da fé que teve Abraão, o qual é pai de todos nós,</versiculo>
		<versiculo numero="17">(Como está escrito: Por pai de muitas nações te constituí) perante aquele no qual creu, a saber, Deus, o qual vivifica os mortos, e chama as coisas que não são como se já fossem.</versiculo>
		<versiculo numero="18">O qual, em esperança, creu contra a esperança, tanto que ele tornou-se pai de muitas nações, conforme o que lhe fora dito: Assim será a tua descendência.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E não enfraquecendo na fé, nào atentou para o seu próprio corpo já amortecido, pois era já de quase cem anos, nem tampouco para o amortecimento do ventre de Sara.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E não duvidou da promessa de Deus por incredulidade, mas foi fortificado na fé, dando glória a Deus,</versiculo>
		<versiculo numero="21">E estando certíssimo de que o que ele tinha prometido também era poderoso para o fazer.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Assim isso lhe foi também imputado como justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Ora, não só por causa dele está escrito, que lhe fosse tomado em conta,</versiculo>
		<versiculo numero="24">Mas também por nós, a quem será tomado em conta, os que cremos naquele que dentre os mortos ressuscitou a Jesus nosso Senhor;</versiculo>
		<versiculo numero="25">O qual por nossos pecados foi entregue, e ressuscitou para nossa justificação.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">Tendo sido, pois, justificados pela fé, temos paz com Deus, por nosso Senhor Jesus Cristo;</versiculo>
		<versiculo numero="2">Pelo qual também temos entrada pela fé a esta graça, na qual estamos firmes, e nos gloriamos na esperança da glória de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E não somente isto, mas também nos gloriamos nas tribulações; sabendo que a tribulação produz a paciência,</versiculo>
		<versiculo numero="4">E a paciência a experiência, e a experiência a esperança.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E a esperança não traz confusão, porquanto o amor de Deus está derramado em nossos corações pelo Espírito Santo que nos foi dado.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque Cristo, estando nós ainda fracos, morreu a seu tempo pelos ímpios.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque apenas alguém morrerá por um justo; pois poderá ser que pelo bom alguém ouse morrer.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas Deus prova o seu amor para conosco, em que Cristo morreu por nós, sendo nós ainda pecadores.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Logo muito mais agora, tendo sido justificados pelo seu sangue, seremos por ele salvos da ira.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque se nós, sendo inimigos, fomos reconciliados com Deus pela morte de seu Filho, muito mais, tendo sido já reconciliados, seremos salvos pela sua vida.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E não somente isto, mas também nos gloriamos em Deus por nosso Senhor Jesus Cristo, pelo qual agora alcançamos a reconciliação.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Portanto, como por um homem entrou o pecado no mundo, e pelo pecado a morte, assim também a morte passou a todos os homens por isso que todos pecaram.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque até à lei estava o pecado no mundo, mas o pecado não é imputado, não havendo lei.</versiculo>
		<versiculo numero="14">No entanto, a morte reinou desde Adão até Moisés, até sobre aqueles que não tinham pecado à semelhança da transgressão de Adão, o qual é a figura daquele que havia de vir.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas não é assim o dom gratuito como a ofensa. Porque, se pela ofensa de um morreram muitos, muito mais a graça de Deus, e o dom pela graça, que é de um só homem, Jesus Cristo, abundou sobre muitos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E não foi assim o dom como a ofensa, por um só que pecou. Porque o juízo veio de uma só ofensa, na verdade, para condenação, mas o dom gratuito veio de muitas ofensas para justificação.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque, se pela ofensa de um só, a morte reinou por esse, muito mais os que recebem a abundância da graça, e do dom da justiça, reinarão em vida por um só, Jesus Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Pois assim como por uma só ofensa veio o juízo sobre todos os homens para condenação, assim também por um só ato de justiça veio a graça sobre todos os homens para justificação de vida.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Porque, como pela desobediência de um só homem, muitos foram feitos pecadores, assim pela obediência de um muitos serão feitos justos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Veio, porém, a lei para que a ofensa abundasse; mas, onde o pecado abundou, superabundou a graça;</versiculo>
		<versiculo numero="21">Para que, assim como o pecado reinou na morte, também a graça reinasse pela justiça para a vida eterna, por Jesus Cristo nosso Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="6">
		<versiculo numero="1">Que diremos pois? Permaneceremos no pecado, para que a graça abunde?</versiculo>
		<versiculo numero="2">De modo nenhum. Nós, que estamos mortos para o pecado, como viveremos ainda nele?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ou não sabeis que todos quantos fomos batizados em Jesus Cristo fomos batizados na sua morte?</versiculo>
		<versiculo numero="4">De sorte que fomos sepultados com ele pelo batismo na morte; para que, como Cristo foi ressuscitado dentre os mortos, pela glória do Pai, assim andemos nós também em novidade de vida.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque, se fomos plantados juntamente com ele na semelhança da sua morte, também o seremos na da sua ressurreição;</versiculo>
		<versiculo numero="6">Sabendo isto, que o nosso homem velho foi com ele crucificado, para que o corpo do pecado seja desfeito, para que não sirvamos mais ao pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque aquele que está morto está justificado do pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ora, se já morremos com Cristo, cremos que também com ele viveremos;</versiculo>
		<versiculo numero="9">Sabendo que, tendo sido Cristo ressuscitado dentre os mortos, já não morre; a morte não mais tem domínio sobre ele.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Pois, quanto a ter morrido, de uma vez morreu para o pecado; mas, quanto a viver, vive para Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim também vós considerai-vos certamente mortos para o pecado, mas vivos para Deus em Cristo Jesus nosso Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Não reine, portanto, o pecado em vosso corpo mortal, para lhe obedecerdes em suas concupiscências;</versiculo>
		<versiculo numero="13">Nem tampouco apresenteis os vossos membros ao pecado por instrumentos de iniqüidade; mas apresentai-vos a Deus, como vivos dentre mortos, e os vossos membros a Deus, como instrumentos de justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Porque o pecado não terá domínio sobre vós, pois não estais debaixo da lei, mas debaixo da graça.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Pois que? Pecaremos porque não estamos debaixo da lei, mas debaixo da graça? De modo nenhum.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Não sabeis vós que a quem vos apresentardes por servos para lhe obedecer, sois servos daquele a quem obedeceis, ou do pecado para a morte, ou da obediência para a justiça?</versiculo>
		<versiculo numero="17">Mas graças a Deus que, tendo sido servos do pecado, obedecestes de coração à forma de doutrina a que fostes entregues.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E, libertados do pecado, fostes feitos servos da justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Falo como homem, pela fraqueza da vossa carne; pois que, assim como apresentastes os vossos membros para servirem à imundícia, e à maldade para maldade, assim apresentai agora os vossos membros para servirem à justiça para santificação.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Porque, quando éreis servos do pecado, estáveis livres da justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E que fruto tínheis então das coisas de que agora vos envergonhais? Porque o fim delas é a morte.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Mas agora, libertados do pecado, e feitos servos de Deus, tendes o vosso fruto para santificação, e por fim a vida eterna.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Porque o salário do pecado é a morte, mas o dom gratuito de Deus é a vida eterna, por Cristo Jesus nosso Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="7">
		<versiculo numero="1">Não sabeis vós, irmãos (pois que falo aos que sabem a lei), que a lei tem domínio sobre o homem por todo o tempo que vive?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque a mulher que está sujeita ao marido, enquanto ele viver, está-lhe ligada pela lei; mas, morto o marido, está livre da lei do marido.</versiculo>
		<versiculo numero="3">De sorte que, vivendo o marido, será chamada adúltera se for de outro marido; mas, morto o marido, livre está da lei, e assim não será adúltera, se for de outro marido.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Assim, meus irmãos, também vós estais mortos para a lei pelo corpo de Cristo, para que sejais de outro, daquele que ressuscitou dentre os mortos, a fim de que demos fruto para Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque, quando estávamos na carne, as paixões dos pecados, que são pela lei, operavam em nossos membros para darem fruto para a morte.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas agora temos sido libertados da lei, tendo morrido para aquilo em que estávamos retidos; para que sirvamos em novidade de espírito, e não na velhice da letra.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Que diremos pois? É a lei pecado? De modo nenhum. Mas eu não conheci o pecado senão pela lei; porque eu não conheceria a concupiscência, se a lei não dissesse: Não cobiçarás.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas o pecado, tomando ocasião pelo mandamento, operou em mim toda a concupiscência; porquanto sem a lei estava morto o pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E eu, nalgum tempo, vivia sem lei, mas, vindo o mandamento, reviveu o pecado, e eu morri.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E o mandamento que era para vida, achei eu que me era para morte.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque o pecado, tomando ocasião pelo mandamento, me enganou, e por ele me matou.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E assim a lei é santa, e o mandamento santo, justo e bom.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Logo tornou-se-me o bom em morte? De modo nenhum; mas o pecado, para que se mostrasse pecado, operou em mim a morte pelo bem; a fim de que pelo mandamento o pecado se fizesse excessivamente maligno.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Porque bem sabemos que a lei é espiritual; mas eu sou carnal, vendido sob o pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porque o que faço não o aprovo; pois o que quero isso não faço, mas o que aborreço isso faço.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E, se faço o que não quero, consinto com a lei, que é boa.</versiculo>
		<versiculo numero="17">De maneira que agora já não sou eu que faço isto, mas o pecado que habita em mim.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque eu sei que em mim, isto é, na minha carne, não habita bem algum; e com efeito o querer está em mim, mas não consigo realizar o bem.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Porque não faço o bem que quero, mas o mal que não quero esse faço.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Ora, se eu faço o que não quero, já o não faço eu, mas o pecado que habita em mim.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Acho então esta lei em mim, que, quando quero fazer o bem, o mal está comigo.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Porque, segundo o homem interior, tenho prazer na lei de Deus;</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mas vejo nos meus membros outra lei, que batalha contra a lei do meu entendimento, e me prende debaixo da lei do pecado que está nos meus membros.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Miserável homem que eu sou! quem me livrará do corpo desta morte?</versiculo>
		<versiculo numero="25">Dou graças a Deus por Jesus Cristo nosso Senhor. Assim que eu mesmo com o entendimento sirvo à lei de Deus, mas com a carne à lei do pecado.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="8">
		<versiculo numero="1">Portanto, agora nenhuma condenação há para os que estão em Cristo Jesus, que não andam segundo a carne, mas segundo o Espírito.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque a lei do Espírito de vida, em Cristo Jesus, me livrou da lei do pecado e da morte.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porquanto o que era impossível à lei, visto como estava enferma pela carne, Deus, enviando o seu Filho em semelhança da carne do pecado, pelo pecado condenou o pecado na carne;</versiculo>
		<versiculo numero="4">Para que a justiça da lei se cumprisse em nós, que não andamos segundo a carne, mas segundo o Espírito.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque os que são segundo a carne inclinam-se para as coisas da carne; mas os que são segundo o Espírito para as coisas do Espírito.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque a inclinação da carne é morte; mas a inclinação do Espírito é vida e paz.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porquanto a inclinação da carne é inimizade contra Deus, pois não é sujeita à lei de Deus, nem, em verdade, o pode ser.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Portanto, os que estão na carne não podem agradar a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Vós, porém, não estais na carne, mas no Espírito, se é que o Espírito de Deus habita em vós. Mas, se alguém não tem o Espírito de Cristo, esse tal não é dele.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E, se Cristo está em vós, o corpo, na verdade, está morto por causa do pecado, mas o espírito vive por causa da justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E, se o Espírito daquele que dentre os mortos ressuscitou a Jesus habita em vós, aquele que dentre os mortos ressuscitou a Cristo também vivificará os vossos corpos mortais, pelo seu Espírito que em vós habita.</versiculo>
		<versiculo numero="12">De maneira que, irmãos, somos devedores, não à carne para viver segundo a carne.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque, se viverdes segundo a carne, morrereis; mas, se pelo Espírito mortificardes as obras do corpo, vivereis.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Porque todos os que são guiados pelo Espírito de Deus esses são filhos de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porque não recebestes o espírito de escravidão, para outra vez estardes em temor, mas recebestes o Espírito de adoção de filhos, pelo qual clamamos: Aba, Pai.</versiculo>
		<versiculo numero="16">O mesmo Espírito testifica com o nosso espírito que somos filhos de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E, se nós somos filhos, somos logo herdeiros também, herdeiros de Deus, e co-herdeiros de Cristo: se é certo que com ele padecemos, para que também com ele sejamos glorificados.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque para mim tenho por certo que as aflições deste tempo presente não são para comparar com a glória que em nós há de ser revelada.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Porque a ardente expectação da criatura espera a manifestação dos filhos de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Porque a criação ficou sujeita à vaidade, não por sua vontade, mas por causa do que a sujeitou,</versiculo>
		<versiculo numero="21">Na esperança de que também a mesma criatura será libertada da servidão da corrupção, para a liberdade da glória dos filhos de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Porque sabemos que toda a criação geme e está juntamente com dores de parto até agora.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E não só ela, mas nós mesmos, que temos as primícias do Espírito, também gememos em nós mesmos, esperando a adoção, a saber, a redenção do nosso corpo.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porque em esperança fomos salvos. Ora a esperança que se vê não é esperança; porque o que alguém vê como o esperará?</versiculo>
		<versiculo numero="25">Mas, se esperamos o que não vemos, com paciência o esperamos.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E da mesma maneira também o Espírito ajuda as nossas fraquezas; porque não sabemos o que havemos de pedir como convém, mas o mesmo Espírito intercede por nós com gemidos inexprimíveis.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E aquele que examina os corações sabe qual é a intenção do Espírito; e é ele que segundo Deus intercede pelos santos.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E sabemos que todas as coisas contribuem juntamente para o bem daqueles que amam a Deus, daqueles que são chamados segundo o seu propósito.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Porque os que dantes conheceu também os predestinou para serem conformes à imagem de seu Filho, a fim de que ele seja o primogênito entre muitos irmãos.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E aos que predestinou a estes também chamou; e aos que chamou a estes também justificou; e aos que justificou a estes também glorificou.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Que diremos, pois, a estas coisas? Se Deus é por nós, quem será contra nós?</versiculo>
		<versiculo numero="32">Aquele que nem mesmo a seu próprio Filho poupou, antes o entregou por todos nós, como nos não dará também com ele todas as coisas?</versiculo>
		<versiculo numero="33">Quem intentará acusação contra os escolhidos de Deus? É Deus quem os justifica.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Quem é que condena? Pois é Cristo quem morreu, ou antes quem ressuscitou dentre os mortos, o qual está à direita de Deus, e também intercede por nós.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Quem nos separará do amor de Cristo? A tribulação, ou a angústia, ou a perseguição, ou a fome, ou a nudez, ou o perigo, ou a espada?</versiculo>
		<versiculo numero="36">Como está escrito:Por amor de ti somos entregues à morte todo o dia;Somos reputados como ovelhas para o matadouro.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Mas em todas estas coisas somos mais do que vencedores, por aquele que nos amou.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Porque estou certo de que, nem a morte, nem a vida, nem os anjos, nem os principados, nem as potestades, nem o presente, nem o porvir,</versiculo>
		<versiculo numero="39">Nem a altura, nem a profundidade, nem alguma outra criatura nos poderá separar do amor de Deus, que está em Cristo Jesus nosso Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="9">
		<versiculo numero="1">Em Cristo digo a verdade, não minto (dando-me testemunho a minha consciência no Espírito Santo):</versiculo>
		<versiculo numero="2">Que tenho grande tristeza e contínua dor no meu coração.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque eu mesmo poderia desejar ser anátema de Cristo, por amor de meus irmãos, que são meus parentes segundo a carne;</versiculo>
		<versiculo numero="4">Que são israelitas, dos quais é a adoção de filhos, e a glória, e as alianças, e a lei, e o culto, e as promessas;</versiculo>
		<versiculo numero="5">Dos quais são os pais, e dos quais é Cristo segundo a carne, o qual é sobre todos, Deus bendito eternamente. Amém.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Não que a palavra de Deus haja faltado, porque nem todos os que são de Israel são israelitas;</versiculo>
		<versiculo numero="7">Nem por serem descendência de Abraão são todos filhos; mas: Em Isaque será chamada a tua descendência.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Isto é, não são os filhos da carne que são filhos de Deus, mas os filhos da promessa são contados como descendência.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porque a palavra da promessa é esta: Por este tempo virei, e Sara terá um filho.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E não somente esta, mas também Rebeca, quando concebeu de um, de Isaque, nosso pai;</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque, não tendo eles ainda nascido, nem tendo feito bem ou mal (para que o propósito de Deus, segundo a eleição, ficasse firme, não por causa das obras, mas por aquele que chama),</versiculo>
		<versiculo numero="12">Foi-lhe dito a ela: O maior servirá ao menor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Como está escrito: Amei a Jacó, e odiei a Esaú.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Que diremos pois? que há injustiça da parte de Deus? De maneira nenhuma.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Pois diz a Moisés: Compadecer-me-ei de quem me compadecer, e terei misericórdia de quem eu tiver misericórdia.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Assim, pois, isto não depende do que quer, nem do que corre, mas de Deus, que se compadece.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque diz a Escritura a Faraó: Para isto mesmo te levantei; para em ti mostrar o meu poder, e para que o meu nome seja anunciado em toda a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Logo, pois, compadece-se de quem quer, e endurece a quem quer.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Dir-me-ás então: Por que se queixa ele ainda? Porquanto, quem tem resistido à sua vontade?</versiculo>
		<versiculo numero="20">Mas, ó homem, quem és tu, que a Deus replicas? Porventura a coisa formada dirá ao que a formou: Por que me fizeste assim?</versiculo>
		<versiculo numero="21">Ou não tem o oleiro poder sobre o barro, para da mesma massa fazer um vaso para honra e outro para desonra?</versiculo>
		<versiculo numero="22">E que direis se Deus, querendo mostrar a sua ira, e dar a conhecer o seu poder, suportou com muita paciência os vasos da ira, preparados para a perdição;</versiculo>
		<versiculo numero="23">Para que também desse a conhecer as riquezas da sua glória nos vasos de misericórdia, que para glória já dantes preparou,</versiculo>
		<versiculo numero="24">Os quais somos nós, a quem também chamou, não só dentre os judeus, mas também dentre os gentios?</versiculo>
		<versiculo numero="25">Como também diz em Oséias:Chamarei meu povo ao que não era meu povo;E amada à que não era amada.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E sucederá que no lugar em que lhes foi dito:Vós não sois meu povo;Aí serão chamados filhos do Deus vivo.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Também Isaías clama acerca de Israel: Ainda que o número dos filhos de Israel seja como a areia do mar, o remanescente é que será salvo.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Porque ele completará a obra e abreviá-la-á em justiça; porque o Senhor fará breve a obra sobre a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E como antes disse Isaías:Se o Senhor dos Exércitos nos não deixara descendência,Teríamos nos tornado como Sodoma, e teríamos sido feitos como Gomorra.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Que diremos pois? Que os gentios, que não buscavam a justiça, alcançaram a justiça? Sim, mas a justiça que é pela fé.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Mas Israel, que buscava a lei da justiça, não chegou à lei da justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Por quê? Porque não foi pela fé, mas como que pelas obras da lei; pois tropeçaram na pedra de tropeço;</versiculo>
		<versiculo numero="33">Como está escrito:Eis que eu ponho em Sião uma pedra de tropeço, e uma rocha de escândalo;E todo aquele que crer nela não será confundido.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="10">
		<versiculo numero="1">Irmãos, o bom desejo do meu coração e a oração a Deus por Israel é para sua salvação.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque lhes dou testemunho de que têm zelo de Deus, mas não com entendimento.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porquanto, não conhecendo a justiça de Deus, e procurando estabelecer a sua própria justiça, não se sujeitaram à justiça de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque o fim da lei é Cristo para justiça de todo aquele que crê.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ora, Moisés descreve a justiça que é pela lei, dizendo: O homem que fizer estas coisas viverá por elas.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas a justiça que é pela fé diz assim: Não digas em teu coração: Quem subirá ao céu? (isto é, a trazer do alto a Cristo. )</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ou: Quem descerá ao abismo? (isto é, a tornar a trazer dentre os mortos a Cristo. )</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas que diz? A palavra está junto de ti, na tua boca e no teu coração; esta é a palavra da fé, que pregamos,</versiculo>
		<versiculo numero="9">A saber: Se com a tua boca confessares ao Senhor Jesus, e em teu coração creres que Deus o ressuscitou dentre os mortos, serás salvo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Visto que com o coração se crê para a justiça, e com a boca se faz confissão para a salvação.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque a Escritura diz: Todo aquele que nele crer não será confundido.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porquanto não há diferença entre judeu e grego; porque um mesmo é o Senhor de todos, rico para com todos os que o invocam.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque todo aquele que invocar o nome do Senhor será salvo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Como, pois, invocarão aquele em quem não creram? e como crerão naquele de quem não ouviram? e como ouvirão, se não há quem pregue?</versiculo>
		<versiculo numero="15">E como pregarão, se não forem enviados? como está escrito: Quão formosos os pés dos que anunciam o evangelho de paz; dos que trazem alegres novas de boas coisas.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas nem todos têm obedecido ao evangelho; pois Isaías diz: Senhor, quem creu na nossa pregação?</versiculo>
		<versiculo numero="17">De sorte que a fé é pelo ouvir, e o ouvir pela palavra de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mas digo: Porventura não ouviram? Sim, por certo, pois Por toda a terra saiu a voz deles,E as suas palavras até aos confins do mundo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Mas digo: Porventura Israel não o soube? Primeiramente diz Moisés:Eu vos porei em ciúmes com aqueles que não são povo,Com gente insensata vos provocarei à ira.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E Isaías ousadamente diz:Fui achado pelos que não me buscavam,Fui manifestado aos que por mim não perguntavam.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas para Israel diz:Todo o dia estendi as minhas mãos a um povo rebelde e contradizente.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="11">
		<versiculo numero="1">Digo, pois: Porventura rejeitou Deus o seu povo? De modo nenhum; porque também eu sou israelita, da descendência de Abraão, da tribo de Benjamim.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Deus não rejeitou o seu povo, que antes conheceu. Ou não sabeis o que a Escritura diz de Elias, como fala a Deus contra Israel, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="3">Senhor, mataram os teus profetas, e derribaram os teus altares; e só eu fiquei, e buscam a minha alma?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Mas que lhe diz a resposta divina? Reservei para mim sete mil homens, que não dobraram os joelhos a Baal.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Assim, pois, também agora neste tempo ficou um remanescente, segundo a eleição da graça.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas se é por graça, já não é pelas obras; de outra maneira, a graça já não é graça. Se, porém, é pelas obras, já não é mais graça; de outra maneira a obra já não é obra.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Pois quê? O que Israel buscava não o alcançou; mas os eleitos o alcançaram, e os outros foram endurecidos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Como está escrito: Deus lhes deu espírito de profundo sono, olhos para não verem, e ouvidos para não ouvirem, até ao dia de hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E Davi diz: Torne-se-lhes a sua mesa em laço, e em armadilha, E em tropeço, por sua retribuição;</versiculo>
		<versiculo numero="10">Escureçam-se-lhes os olhos para não verem, E encurvem-se-lhes continuamente as costas.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Digo, pois: Porventura tropeçaram, para que caíssem? De modo nenhum, mas pela sua queda veio a salvação aos gentios, para os incitar à emulação.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E se a sua queda é a riqueza do mundo, e a sua diminuição a riqueza dos gentios, quanto mais a sua plenitude!</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque convosco falo, gentios, que, enquanto for apóstolo dos gentios, exalto o meu ministério;</versiculo>
		<versiculo numero="14">Para ver se de alguma maneira posso incitar à emulação os da minha carne e salvar alguns deles.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porque, se a sua rejeição é a reconciliação do mundo, qual será a sua admissão, senão a vida dentre os mortos?</versiculo>
		<versiculo numero="16">E, se as primícias são santas, também a massa o é; se a raiz é santa, também os ramos o são.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E se alguns dos ramos foram quebrados, e tu, sendo zambujeiro, foste enxertado em lugar deles, e feito participante da raiz e da seiva da oliveira,</versiculo>
		<versiculo numero="18">Não te glories contra os ramos; e, se contra eles te gloriares, não és tu que sustentas a raiz, mas a raiz a ti.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Dirás, pois: Os ramos foram quebrados, para que eu fosse enxertado.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Está bem; pela sua incredulidade foram quebrados, e tu estás em pé pela fé. Então não te ensoberbeças, mas teme.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porque, se Deus não poupou os ramos naturais, teme que não te poupe a ti também.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Considera, pois, a bondade e a severidade de Deus: para com os que caíram, severidade; mas para contigo, benignidade, se permaneceres na sua benignidade; de outra maneira também tu serás cortado.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E também eles, se não permanecerem na incredulidade, serão enxertados; porque poderoso é Deus para os tornar a enxertar.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porque, se tu foste cortado do natural zambujeiro e, contra a natureza, enxertado na boa oliveira, quanto mais esses, que são naturais, serão enxertados na sua própria oliveira!</versiculo>
		<versiculo numero="25">Porque não quero, irmãos, que ignoreis este segredo (para que não presumais de vós mesmos): que o endurecimento veio em parte sobre Israel, até que a plenitude dos gentios haja entrado.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E assim todo o Israel será salvo, como está escrito: De Sião virá o Libertador, E desviará de Jacó as impiedades.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E esta será a minha aliança com eles, Quando eu tirar os seus pecados.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Assim que, quanto ao evangelho, são inimigos por causa de vós; mas, quanto à eleição, amados por causa dos pais.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Porque os dons e a vocação de Deus são sem arrependimento.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Porque assim como vós também antigamente fostes desobedientes a Deus, mas agora alcançastes misericórdia pela desobediência deles,</versiculo>
		<versiculo numero="31">Assim também estes agora foram desobedientes, para também alcançarem misericórdia pela misericórdia a vós demonstrada.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Porque Deus encerrou a todos debaixo da desobediência, para com todos usar de misericórdia.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Ó profundidade das riquezas, tanto da sabedoria, como da ciência de Deus! Quão insondáveis são os seus juízos, e quão inescrutáveis os seus caminhos!</versiculo>
		<versiculo numero="34">Por que quem compreendeu a mente do Senhor? ou quem foi seu conselheiro?</versiculo>
		<versiculo numero="35">Ou quem lhe deu primeiro a ele, para que lhe seja recompensado?</versiculo>
		<versiculo numero="36">Porque dele e por ele, e para ele, são todas as coisas; glória, pois, a ele eternamente. Amém.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="12">
		<versiculo numero="1">Rogo-vos, pois, irmãos, pela compaixão de Deus, que apresenteis os vossos corpos em sacrifício vivo, santo e agradável a Deus, que é o vosso culto racional.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E não sede conformados com este mundo, mas sede transformados pela renovação do vosso entendimento, para que experimenteis qual seja a boa, agradável, e perfeita vontade de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque pela graça que me é dada, digo a cada um dentre vós que não pense de si mesmo além do que convém; antes, pense com moderação, conforme a medida da fé que Deus repartiu a cada um.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque assim como em um corpo temos muitos membros, e nem todos os membros têm a mesma operação,</versiculo>
		<versiculo numero="5">Assim nós, que somos muitos, somos um só corpo em Cristo, mas individualmente somos membros uns dos outros.</versiculo>
		<versiculo numero="6">De modo que, tendo diferentes dons, segundo a graça que nos é dada, se é profecia, seja ela segundo a medida da fé;</versiculo>
		<versiculo numero="7">Se é ministério, seja em ministrar; se é ensinar, haja dedicação ao ensino;</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ou o que exorta, use esse dom em exortar; o que reparte, faça-o com liberalidade; o que preside, com cuidado; o que exercita misericórdia, com alegria.</versiculo>
		<versiculo numero="9">O amor seja não fingido. Aborrecei o mal e apegai-vos ao bem.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Amai-vos cordialmente uns aos outros com amor fraternal, preferindo-vos em honra uns aos outros.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Não sejais vagarosos no cuidado; sede fervorosos no espírito, servindo ao Senhor;</versiculo>
		<versiculo numero="12">Alegrai-vos na esperança, sede pacientes na tribulação, perseverai na oração;</versiculo>
		<versiculo numero="13">Comunicai com os santos nas suas necessidades, segui a hospitalidade;</versiculo>
		<versiculo numero="14">Abençoai aos que vos perseguem, abençoai, e não amaldiçoeis.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Alegrai-vos com os que se alegram; e chorai com os que choram;</versiculo>
		<versiculo numero="16">Sede unânimes entre vós; não ambicioneis coisas altas, mas acomodai-vos às humildes; não sejais sábios em vós mesmos;</versiculo>
		<versiculo numero="17">A ninguém torneis mal por mal; procurai as coisas honestas, perante todos os homens.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Se for possível, quanto estiver em vós, tende paz com todos os homens.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Não vos vingueis a vós mesmos, amados, mas dai lugar à ira, porque está escrito: Minha é a vingança; eu recompensarei, diz o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Portanto, se o teu inimigo tiver fome, dá-lhe de comer; se tiver sede, dá-lhe de beber; porque, fazendo isto, amontoarás brasas de fogo sobre a sua cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Não te deixes vencer do mal, mas vence o mal com o bem.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="13">
		<versiculo numero="1">Toda a alma esteja sujeita às potestades superiores; porque não há potestade que não venha de Deus; e as potestades que há foram ordenadas por Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Por isso quem resiste à potestade resiste à ordenação de Deus; e os que resistem trarão sobre si mesmos a condenação.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque os magistrados não são terror para as boas obras, mas para as más. Queres tu, pois, não temer a potestade? Faze o bem, e terás louvor dela.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque ela é ministro de Deus para teu bem. Mas, se fizeres o mal, teme, pois não traz debalde a espada; porque é ministro de Deus, e vingador para castigar o que faz o mal.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Portanto é necessário que lhe estejais sujeitos, não somente pelo castigo, mas também pela consciência.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Por esta razão também pagais tributos, porque são ministros de Deus, atendendo sempre a isto mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto, dai a cada um o que deveis: a quem tributo, tributo; a quem imposto, imposto; a quem temor, temor; a quem honra, honra.</versiculo>
		<versiculo numero="8">A ninguém devais coisa alguma, a não ser o amor com que vos ameis uns aos outros; porque quem ama aos outros cumpriu a lei.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Com efeito: Não adulterarás, não matarás, não furtarás, não darás falso testemunho, não cobiçarás; e se há algum outro mandamento, tudo nesta palavra se resume: Amarás ao teu próximo como a ti mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">O amor não faz mal ao próximo. De sorte que o cumprimento da lei é o amor.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E isto digo, conhecendo o tempo, que já é hora de despertarmos do sono; porque a nossa salvação está agora mais perto de nós do que quando aceitamos a fé.</versiculo>
		<versiculo numero="12">A noite é passada, e o dia é chegado. Rejeitemos, pois, as obras das trevas, e vistamo-nos das armas da luz.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Andemos honestamente, como de dia; não em glutonarias, nem em bebedeiras, nem em desonestidades, nem em dissoluções, nem em contendas e inveja.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Mas revesti-vos do Senhor Jesus Cristo, e não tenhais cuidado da carne em suas concupiscências.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="14">
		<versiculo numero="1">Ora, quanto ao que está enfermo na fé, recebei-o, não em contendas sobre dúvidas.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque um crê que de tudo se pode comer, e outro, que é fraco, come legumes.</versiculo>
		<versiculo numero="3">O que come não despreze o que não come; e o que não come, não julgue o que come; porque Deus o recebeu por seu.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Quem és tu, que julgas o servo alheio? Para seu próprio senhor ele está em pé ou cai. Mas estará firme, porque poderoso é Deus para o firmar.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Um faz diferença entre dia e dia, mas outro julga iguais todos os dias. Cada um esteja inteiramente seguro em sua própria mente.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Aquele que faz caso do dia, para o Senhor o faz e o que não faz caso do dia para o Senhor o não faz. O que come, para o Senhor come, porque dá graças a Deus; e o que não come, para o Senhor não come, e dá graças a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque nenhum de nós vive para si, e nenhum morre para si.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque, se vivemos, para o Senhor vivemos; se morremos, para o Senhor morremos. De sorte que, ou vivamos ou morramos, somos do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porque foi para isto que morreu Cristo, e ressurgiu, e tornou a viver, para ser Senhor, tanto dos mortos, como dos vivos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Mas tu, por que julgas teu irmão? Ou tu, também, por que desprezas teu irmão? Pois todos havemos de comparecer ante o tribunal de Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque está escrito:Como eu vivo, diz o Senhor, que todo o joelho se dobrará a mim,E toda a língua confessará a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="12">De maneira que cada um de nós dará conta de si mesmo a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim que não nos julguemos mais uns aos outros; antes seja o vosso propósito não pôr tropeço ou escândalo ao irmão.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Eu sei, e estou certo no Senhor Jesus, que nenhuma coisa é de si mesma imunda, a não ser para aquele que a tem por imunda; para esse é imunda.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas, se por causa da comida se contrista teu irmão, já não andas conforme o amor. Não destruas por causa da tua comida aquele por quem Cristo morreu.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Não seja, pois, blasfemado o vosso bem;</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque o reino de Deus não é comida nem bebida, mas justiça, e paz, e alegria no Espírito Santo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque quem nisto serve a Cristo agradável é a Deus e aceito aos homens.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Sigamos, pois, as coisas que servem para a paz e para a edificação de uns para com os outros.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Não destruas por causa da comida a obra de Deus. É verdade que tudo é limpo, mas mal vai para o homem que come com escândalo.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Bom é não comer carne, nem beber vinho, nem fazer outras coisas em que teu irmão tropece, ou se escandalize, ou se enfraqueça.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Tens tu fé? Tem-na em ti mesmo diante de Deus. Bem-aventurado aquele que não se condena a si mesmo naquilo que aprova.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mas aquele que tem dúvidas, se come está condenado, porque não come por fé; e tudo o que não é de fé é pecado.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="15">
		<versiculo numero="1">Mas nós, que somos fortes, devemos suportar as fraquezas dos fracos, e não agradar a nós mesmos.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Portanto cada um de nós agrade ao seu próximo no que é bom para edificação.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque também Cristo não agradou a si mesmo, mas, como está escrito: Sobre mim caíram as injúrias dos que te injuriavam.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque tudo o que dantes foi escrito, para nosso ensino foi escrito, para que pela paciência e consolação das Escrituras tenhamos esperança.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ora, o Deus de paciência e consolação vos conceda o mesmo sentimento uns para com os outros, segundo Cristo Jesus,</versiculo>
		<versiculo numero="6">Para que concordes, a uma boca, glorifiqueis ao Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto recebei-vos uns aos outros, como também Cristo nos recebeu para glória de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Digo, pois, que Jesus Cristo foi ministro da circuncisão, por causa da verdade de Deus, para que confirmasse as promessas feitas aos pais;</versiculo>
		<versiculo numero="9">E para que os gentios glorifiquem a Deus pela sua misericórdia, como está escrito:Portanto eu te louvarei entre os gentios,E cantarei ao teu nome.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E outra vez diz:Alegrai-vos, gentios, com o seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E outra vez:Louvai ao Senhor, todos os gentios,E celebrai-o todos os povos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Outra vez diz Isaías:Uma raiz em Jessé haverá,E naquele que se levantar para reger os gentios,Os gentios esperarão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Ora o Deus de esperança vos encha de todo o gozo e paz em crença, para que abundeis em esperança pela virtude do Espírito Santo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Eu próprio, meus irmãos, certo estou, a respeito de vós, que vós mesmos estais cheios de bondade, cheios de todo o conhecimento, podendo admoestar-vos uns aos outros.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas, irmãos, em parte vos escrevi mais ousadamente, como para vos trazer outra vez isto à memória, pela graça que por Deus me foi dada;</versiculo>
		<versiculo numero="16">Que seja ministro de Jesus Cristo para os gentios, ministrando o evangelho de Deus, para que seja agradável a oferta dos gentios, santificada pelo Espírito Santo.</versiculo>
		<versiculo numero="17">De sorte que tenho glória em Jesus Cristo nas coisas que pertencem a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque não ousarei dizer coisa alguma, que Cristo por mim não tenha feito, para fazer obedientes os gentios, por palavra e por obras;</versiculo>
		<versiculo numero="19">Pelo poder dos sinais e prodígios, e pela virtude do Espírito de Deus; de maneira que desde Jerusalém, e arredores, até ao Ilírico, tenho pregado o evangelho de Jesus Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E desta maneira me esforcei por anunciar o evangelho, não onde Cristo foi nomeado, para não edificar sobre fundamento alheio;</versiculo>
		<versiculo numero="21">Antes, como está escrito:Aqueles a quem não foi anunciado, o verão,E os que não ouviram o entenderão.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Por isso também muitas vezes tenho sido impedido de ir ter convosco.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mas agora, que não tenho mais demora nestes sítios, e tendo já há muitos anos grande desejo de ir ter convosco,</versiculo>
		<versiculo numero="24">Quando partir para Espanha irei ter convosco; pois espero que de passagem vos verei, e que para lá seja encaminhado por vós, depois de ter gozado um pouco da vossa companhia.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Mas agora vou a Jerusalém para ministrar aos santos.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Porque pareceu bem à macedônia e à Acaia fazerem uma coleta para os pobres dentre os santos que estão em Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Isto lhes pareceu bem, como devedores que são para com eles. Porque, se os gentios foram participantes dos seus bens espirituais, devem também ministrar-lhes os temporais.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Assim que, concluído isto, e havendo-lhes consignado este fruto, de lá, passando por vós, irei à Espanha.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E bem sei que, indo ter convosco, chegarei com a plenitude da bênção do evangelho de Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E rogo-vos, irmãos, por nosso Senhor Jesus Cristo e pelo amor do Espírito, que combatais comigo nas vossas orações por mim a Deus;</versiculo>
		<versiculo numero="31">Para que seja livre dos rebeldes que estão na Judéia, e que esta minha administração, que em Jerusalém faço, seja bem aceita pelos santos;</versiculo>
		<versiculo numero="32">A fim de que, pela vontade de Deus, chegue a vós com alegria, e possa recrear-me convosco.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E o Deus de paz seja com todos vós. Amém.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="16">
		<versiculo numero="1">Recomendo-vos, pois, Febe, nossa irmã, a qual serve na igreja que está em Cencréia,</versiculo>
		<versiculo numero="2">Para que a recebais no Senhor, como convém aos santos, e a ajudeis em qualquer coisa que de vós necessitar; porque tem hospedado a muitos, como também a mim mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Saudai a Priscila e a Áqüila, meus cooperadores em Cristo Jesus,</versiculo>
		<versiculo numero="4">Os quais pela minha vida expuseram as suas cabeças; o que não só eu lhes agradeço, mas também todas as igrejas dos gentios.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Saudai também a igreja que está em sua casa. Saudai a Epêneto, meu amado, que é as primícias da Acáia em Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Saudai a Maria, que trabalhou muito por nós.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Saudai a Andrônico e a Júnias, meus parentes e meus companheiros na prisão, os quais se distinguiram entre os apóstolos e que foram antes de mim em Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Saudai a Amplias, meu amado no Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Saudai a Urbano, nosso cooperador em Cristo, e a Estáquis, meu amado.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Saudai a Apeles, aprovado em Cristo. Saudai aos da família de Aristóbulo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Saudai a Herodião, meu parente. Saudai aos da família de Narciso, os que estão no Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Saudai a Trifena e a Trifosa, as quais trabalham no Senhor. Saudai à amada Pérside, a qual muito trabalhou no Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Saudai a Rufo, eleito no Senhor, e a sua mãe e minha.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Saudai a Asíncrito, a Flegonte, a Hermes, a Pátrobas, a Hermas, e aos irmãos que estão com eles.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Saudai a Filólogo e a Júlia, a Nereu e a sua irmã, e a Olimpas, e a todos os santos que com eles estão.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Saudai-vos uns aos outros com santo ósculo. As igrejas de Cristo vos saúdam.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E rogo-vos, irmãos, que noteis os que promovem dissensões e escândalos contra a doutrina que aprendestes; desviai-vos deles.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque os tais não servem a nosso Senhor Jesus Cristo, mas ao seu ventre; e com suaves palavras e lisonjas enganam os corações dos simples.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Quanto à vossa obediência, é ela conhecida de todos. Comprazo-me, pois, em vós; e quero que sejais sábios no bem, mas simples no mal.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E o Deus de paz esmagará em breve Satanás debaixo dos vossos pés. A graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja convosco. Amém.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Saúdam-vos Timóteo, meu cooperador, e Lúcio, Jasom e Sosípatro, meus parentes.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Eu, Tércio, que esta carta escrevi, vos saúdo no Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Saúda-vos Gaio, meu hospedeiro, e de toda a igreja. Saúda-vos Erasto, procurador da cidade, e também o irmão Quarto.</versiculo>
		<versiculo numero="24">A graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja com todos vós. Amém.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Ora, àquele que é poderoso para vos confirmar segundo o meu evangelho e a pregação de Jesus Cristo, conforme a revelação do mistério que desde tempos eternos esteve oculto,</versiculo>
		<versiculo numero="26">Mas que se manifestou agora, e se notificou pelas Escrituras dos profetas, segundo o mandamento do Deus eterno, a todas as nações para obediência da fé;</versiculo>
		<versiculo numero="27">Ao único Deus, sábio, seja dada glória por Jesus Cristo para todo o sempre. Amém.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>