<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="3ª João" abreviatura="3jo" capitulos="1">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">O presbítero ao amado Gaio, a quem em verdade eu amo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Amado, desejo que te vá bem em todas as coisas, e que tenhas saúde, assim como bem vai a tua alma.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque muito me alegrei quando os irmãos vieram, e testificaram da tua verdade, como tu andas na verdade.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Não tenho maior gozo do que este, o de ouvir que os meus filhos andam na verdade.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Amado, procedes fielmente em tudo o que fazes para com os irmãos, e para com os estranhos,</versiculo>
		<versiculo numero="6">Que em presença da igreja testificaram do teu amor; aos quais, se conduzires como é digno para com Deus, bem farás;</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque pelo seu Nome saíram, nada tomando dos gentios.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Portanto, aos tais devemos receber, para que sejamos cooperadores da verdade.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Tenho escrito à igreja; mas Diótrefes, que procura ter entre eles o primado, não nos recebe.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Por isso, se eu for, trarei à memória as obras que ele faz, proferindo contra nós palavras maliciosas; e, não contente com isto, não recebe os irmãos, e impede os que querem recebê-los, e os lança fora da igreja.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Amado, não sigas o mal, mas o bem. Quem faz o bem é de Deus; mas quem faz o mal não tem visto a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Todos dão testemunho de Demétrio, até a mesma verdade; e também nós testemunhamos; e vós bem sabeis que o nosso testemunho é verdadeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Tinha muito que escrever, mas não quero escrever-te com tinta e pena.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Espero, porém, ver-te brevemente, e falaremos face a face.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Paz seja contigo. Os amigos te saúdam. Saúda os amigos por nome.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>