<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Jó" abreviatura="job" capitulos="42">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Havia um homem na terra de Uz, cujo nome era Jó; e era este homem íntegro, reto e temente a Deus e desviava-se do mal.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E nasceram-lhe sete filhos e três filhas.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E o seu gado era de sete mil ovelhas, três mil camelos, quinhentas juntas de bois e quinhentas jumentas; eram também muitíssimos os servos a seu serviço, de maneira que este homem era maior do que todos os do oriente.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E iam seus filhos à casa uns dos outros e faziam banquetes cada um por sua vez; e mandavam convidar as suas três irmãs a comerem e beberem com eles.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Sucedia, pois, que, decorrido o turno de dias de seus banquetes, enviava Jó, e os santificava, e se levantava de madrugada, e oferecia holocaustos segundo o número de todos eles; porque dizia Jó: Porventura pecaram meus filhos, e amaldiçoaram a Deus no seu coração. Assim fazia Jó continuamente.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E num dia em que os filhos de Deus vieram apresentar-se perante o Senhor, veio também Satanás entre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então o Senhor disse a Satanás: Donde vens? E Satanás respondeu ao Senhor, e disse: De rodear a terra, e passear por ela.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E disse o Senhor a Satanás: Observaste tu a meu servo Jó? Porque ninguém há na terra semelhante a ele, homem íntegro e reto, temente a Deus, e que se desvia do mal.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então respondeu Satanás ao Senhor, e disse: Porventura teme Jó a Deus debalde?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porventura tu não cercaste de sebe, a ele, e a sua casa, e a tudo quanto tem? A obra de suas mãos abençoaste e o seu gado se tem aumentado na terra.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Mas estende a tua mão, e toca-lhe em tudo quanto tem, e verás se não blasfema contra ti na tua face.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E disse o Senhor a Satanás: Eis que tudo quanto ele tem está na tua mão; somente contra ele não estendas a tua mão. E Satanás saiu da presença do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E sucedeu um dia, em que seus filhos e suas filhas comiam, e bebiam vinho, na casa de seu irmão primogênito,</versiculo>
		<versiculo numero="14">Que veio um mensageiro a Jó, e lhe disse: Os bois lavravam, e as jumentas pastavam junto a eles;</versiculo>
		<versiculo numero="15">E deram sobre eles os sabeus, e os tomaram, e aos servos feriram ao fio da espada; e só eu escapei para trazer-te a nova.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Estando este ainda falando, veio outro e disse: Fogo de Deus caiu do céu, e queimou as ovelhas e os servos, e os consumiu, e só eu escapei para trazer-te a nova.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Estando ainda este falando, veio outro, e disse: Ordenando os caldeus três tropas, deram sobre os camelos, e os tomaram, e aos servos feriram ao fio da espada; e só eu escapei para trazer-te a nova.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Estando ainda este falando, veio outro, e disse: Estando teus filhos e tuas filhas comendo e bebendo vinho, em casa de seu irmão primogênito,</versiculo>
		<versiculo numero="19">Eis que um grande vento sobreveio dalém do deserto, e deu nos quatro cantos da casa, que caiu sobre os jovens, e morreram; e só eu escapei para trazer-te a nova.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Então Jó se levantou, e rasgou o seu manto, e rapou a sua cabeça, e se lançou em terra, e adorou.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E disse: Nu saí do ventre de minha mãe e nu tornarei para lá; o Senhor o deu, e o Senhor o tomou: bendito seja o nome do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Em tudo isto Jó não pecou, nem atribuiu a Deus falta alguma.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">E, vindo outro dia, em que os filhos de Deus vieram apresentar-se perante o SENHOR, veio também Satanás entre eles, apresentar-se perante o SENHOR.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então o Senhor disse a Satanás: Donde vens? E respondeu Satanás ao Senhor, e disse: De rodear a terra, e passear por ela.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E disse o Senhor a Satanás: Observaste o meu servo Jó? Porque ninguém há na terra semelhante a ele, homem íntegro e reto, temente a Deus e que se desvia do mal, e que ainda retém a sua sinceridade, havendo-me tu incitado contra ele, para o consumir sem causa.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então Satanás respondeu ao Senhor, e disse: Pele por pele, e tudo quanto o homem tem dará pela sua vida.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porém estende a tua mão, e toca-lhe nos ossos, e na carne, e verás se não blasfema contra ti na tua face!</versiculo>
		<versiculo numero="6">E disse o Senhor a Satanás: Eis que ele está na tua mão; porém guarda a sua vida.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então saiu Satanás da presença do Senhor, e feriu a Jó de úlceras malignas, desde a planta do pé até ao alto da cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E Jó tomou um caco para se raspar com ele; e estava assentado no meio da cinza.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então sua mulher lhe disse: Ainda reténs a tua sinceridade? Amaldiçoa a Deus, e morre.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porém ele lhe disse: Como fala qualquer doida, falas tu; receberemos o bem de Deus, e não receberíamos o mal? Em tudo isto não pecou Jó com os seus lábios.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ouvindo, pois, três amigos de Jó todo este mal que tinha vindo sobre ele, vieram cada um do seu lugar: Elifaz o temanita, e Bildade o suíta, e Zofar o naamatita; e combinaram condoer-se dele, para o consolarem.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E, levantando de longe os seus olhos, não o conheceram; e levantaram a sua voz e choraram, e rasgaram cada um o seu manto, e sobre as suas cabeças lançaram pó ao ar.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E assentaram-se com ele na terra, sete dias e sete noites; e nenhum lhe dizia palavra alguma, porque viam que a dor era muito grande.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Depois disto abriu Jó a sua boca, e amaldiçoou o seu dia.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E Jó, falando, disse:</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pereça o dia em que nasci, e a noite em que se disse: Foi concebido um homem!</versiculo>
		<versiculo numero="4">Converta-se aquele dia em trevas; e Deus, lá de cima, não tenha cuidado dele, nem resplandeça sobre ele a luz.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Contaminem-no as trevas e a sombra da morte; habitem sobre ele nuvens; a escuridão do dia o espante!</versiculo>
		<versiculo numero="6">Quanto àquela noite, dela se apodere a escuridão; e não se regozije ela entre os dias do ano; e não entre no número dos meses!</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ah! que solitária seja aquela noite, e nela não entre voz de júbilo!</versiculo>
		<versiculo numero="8">Amaldiçoem-na aqueles que amaldiçoam o dia, que estão prontos para suscitar o seu pranto.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Escureçam-se as estrelas do seu crepúsculo; que espere a luz, e não venha; e não veja as pálpebras da alva;</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque não fechou as portas do ventre; nem escondeu dos meus olhos a canseira.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Por que não morri eu desde a madre? E em saindo do ventre, não expirei?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Por que me receberam os joelhos? E por que os peitos, para que mamasse?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque já agora jazeria e repousaria; dormiria, e então haveria repouso para mim.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Com os reis e conselheiros da terra, que para si edificam casas nos lugares assolados,</versiculo>
		<versiculo numero="15">Ou com os príncipes que possuem ouro, que enchem as suas casas de prata,</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ou como aborto oculto, não existiria; como as crianças que não viram a luz.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Ali os maus cessam de perturbar; e ali repousam os cansados.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ali os presos juntamente repousam, e não ouvem a voz do exator.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Ali está o pequeno e o grande, e o servo livre de seu senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Por que se dá luz ao miserável, e vida aos amargurados de ânimo?</versiculo>
		<versiculo numero="21">Que esperam a morte, e ela não vem; e cavam em procura dela mais do que de tesouros ocultos;</versiculo>
		<versiculo numero="22">Que de alegria saltam, e exultam, achando a sepultura?</versiculo>
		<versiculo numero="23">Por que se dá luz ao homem, cujo caminho é oculto, e a quem Deus o encobriu?</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porque antes do meu pão vem o meu suspiro; e os meus gemidos se derramam como água.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Porque aquilo que temia me sobreveio; e o que receava me aconteceu.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Nunca estive tranqüilo, nem sosseguei, nem repousei, mas veio sobre mim a perturbação.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">Então respondeu Elifaz o temanita, e disse:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Se intentarmos falar-te, enfadar-te-ás? Mas quem poderia conter as palavras?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Eis que ensinaste a muitos, e tens fortalecido as mãos fracas.</versiculo>
		<versiculo numero="4">As tuas palavras firmaram os que tropeçavam e os joelhos desfalecentes tens fortalecido.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Mas agora, que se trata de ti, te enfadas; e tocando-te a ti, te perturbas.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porventura não é o teu temor de Deus a tua confiança, e a tua esperança a integridade dos teus caminhos?</versiculo>
		<versiculo numero="7">Lembra-te agora qual é o inocente que jamais pereceu? E onde foram os sinceros destruídos?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Segundo eu tenho visto, os que lavram iniqüidade, e semeiam mal, segam o mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Com o hálito de Deus perecem; e com o sopro da sua ira se consomem.</versiculo>
		<versiculo numero="10">O rugido do leão, e a voz do leão feroz, e os dentes dos leõezinhos se quebram.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Perece o leão velho, porque não tem presa; e os filhos da leoa andam dispersos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Uma coisa me foi trazida em segredo; e os meus ouvidos perceberam um sussurro dela.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Entre pensamentos vindos de visões da noite, quando cai sobre os homens o sono profundo,</versiculo>
		<versiculo numero="14">Sobrevieram-me o espanto e o tremor, e todos os meus ossos estremeceram.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Então um espírito passou por diante de mim; fez-me arrepiar os cabelos da minha carne.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Parou ele, porém não conheci a sua feição; um vulto estava diante dos meus olhos; houve silêncio, e ouvi uma voz que dizia:</versiculo>
		<versiculo numero="17">Seria porventura o homem mais justo do que Deus? Seria porventura o homem mais puro do que o seu Criador?</versiculo>
		<versiculo numero="18">Eis que ele não confia nos seus servos e aos seus anjos atribui loucura;</versiculo>
		<versiculo numero="19">Quanto menos àqueles que habitam em casas de lodo, cujo fundamento está no pó, e são esmagados como a traça!</versiculo>
		<versiculo numero="20">Desde a manhã até à tarde são despedaçados; e eternamente perecem sem que disso se faça caso.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porventura não passa com eles a sua excelência? Morrem, mas sem sabedoria.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">Chama agora; há alguém que te responda? E para qual dos santos te virarás?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque a ira destrói o louco; e o zelo mata o tolo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Bem vi eu o louco lançar raízes; porém logo amaldiçoei a sua habitação.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Seus filhos estão longe da salvação; e são despedaçados às portas, e não há quem os livre.</versiculo>
		<versiculo numero="5">A sua messe, o faminto a devora, e até dentre os espinhos a tira; e o salteador traga a sua fazenda.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque do pó não procede a aflição, nem da terra brota o trabalho.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mas o homem nasce para a tribulação, como as faíscas se levantam para voar.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porém eu buscaria a Deus; e a ele entregaria a minha causa.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ele faz coisas grandes e inescrutáveis, e maravilhas sem número.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Ele dá a chuva sobre a terra, e envia águas sobre os campos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Para pôr aos abatidos num lugar alto; e para que os enlutados se exaltem na salvação.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ele aniquila as imaginações dos astutos, para que as suas mãos não possam levar coisa alguma a efeito.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Ele apanha os sábios na sua própria astúcia; e o conselho dos perversos se precipita.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Eles de dia encontram as trevas; e ao meio-dia andam às apalpadelas como de noite.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porém ao necessitado livra da espada, e da boca deles, e da mão do forte.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Assim há esperança para o pobre; e a iniqüidade tapa a sua boca.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Eis que bem-aventurado é o homem a quem Deus repreende; não desprezes, pois, a correção do Todo-Poderoso.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque ele faz a chaga, e ele mesmo a liga; ele fere, e as suas mãos curam.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Em seis angústias te livrará; e na sétima o mal não te tocará.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Na fome te livrará da morte; e na guerra, da violência da espada.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Do açoite da língua estarás encoberto; e não temerás a assolação, quando vier.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Da assolação e da fome te rirás, e os animais da terra não temerás.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Porque até com as pedras do campo terás o teu acordo, e as feras do campo serão pacíficas contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E saberás que a tua tenda está em paz; e visitarás a tua habitação, e não pecarás.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Também saberás que se multiplicará a tua descendência e a tua posteridade como a erva da terra,</versiculo>
		<versiculo numero="26">Na velhice irás à sepultura, como se recolhe o feixe de trigo a seu tempo.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Eis que isto já o havemos inquirido, e assim é; ouve-o, e medita nisso para teu bem.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="6">
		<versiculo numero="1">Então Jó respondeu, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Oh! se a minha mágoa retamente se pesasse, e a minha miséria juntamente se pusesse numa balança!</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque, na verdade, mais pesada seria, do que a areia dos mares; por isso é que as minhas palavras têm sido engolidas.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque as flechas do TodoPoderoso estão em mim, cujo ardente veneno suga o meu espírito; os terrores de Deus se armam contra mim.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porventura zurrará o jumento montês junto à relva? Ou mugirá o boi junto ao seu pasto?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ou comer-se-á sem sal o que é insípido? Ou haverá gosto na clara do ovo?</versiculo>
		<versiculo numero="7">A minha alma recusa tocá-las, pois são para mim como comida repugnante.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Quem dera que se cumprisse o meu desejo, e que Deus me desse o que espero!</versiculo>
		<versiculo numero="9">E que Deus quisesse quebrantar-me, e soltasse a sua mão, e me acabasse!</versiculo>
		<versiculo numero="10">Isto ainda seria a minha consolação, e me refrigeraria no meu tormento, não me poupando ele; porque não ocultei as palavras do Santo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Qual é a minha força, para que eu espere? Ou qual é o meu fim, para que tenha ainda paciência?</versiculo>
		<versiculo numero="12">É porventura a minha força a força da pedra? Ou é de cobre a minha carne?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Está em mim a minha ajuda? Ou desamparou-me a verdadeira sabedoria?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Ao que está aflito devia o amigo mostrar compaixão, ainda ao que deixasse o temor do Todo-Poderoso.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Meus irmãos aleivosamente me trataram, como um ribeiro, como a torrente dos ribeiros que passam,</versiculo>
		<versiculo numero="16">Que estão encobertos com a geada, e neles se esconde a neve,</versiculo>
		<versiculo numero="17">No tempo em que se derretem com o calor, se desfazem, e em se aquentando, desaparecem do seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Desviam-se as veredas dos seus caminhos; sobem ao vácuo, e perecem.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Os caminhantes de Tema os vêem; os passageiros de Sabá esperam por eles.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Ficam envergonhados, por terem confiado e, chegando ali, se confundem.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Agora sois semelhantes a eles; vistes o terror, e temestes.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Acaso disse eu: Dai-me ou oferecei-me presentes de vossos bens?</versiculo>
		<versiculo numero="23">Ou livrai-me das mãos do opressor? Ou redimi-me das mãos dos tiranos?</versiculo>
		<versiculo numero="24">Ensinai-me, e eu me calarei; e fazei-me entender em que errei.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Oh! quão fortes são as palavras da boa razão! Mas que é o que censura a vossa argüição?</versiculo>
		<versiculo numero="26">Porventura buscareis palavras para me repreenderdes, visto que as razões do desesperado são como vento?</versiculo>
		<versiculo numero="27">Mas antes lançais sortes sobre o órfão; e cavais uma cova para o amigo.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Agora, pois, se sois servidos, olhai para mim; e vede se minto em vossa presença.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Voltai, pois, não haja iniqüidade; tornai-vos, digo, que ainda a minha justiça aparecerá nisso.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Há porventura iniqüidade na minha língua? Ou não poderia o meu paladar distinguir coisas iníquas?</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="7">
		<versiculo numero="1">Porventura não tem o homem guerra sobre a terra? E não são os seus dias como os dias do jornaleiro?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Como o servo que suspira pela sombra, e como o jornaleiro que espera pela sua paga,</versiculo>
		<versiculo numero="3">Assim me deram por herança meses de vaidade; e noites de trabalho me prepararam.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Deitando-me a dormir, então digo: Quando me levantarei? Mas comprida é a noite, e farto-me de me revolver na cama até à alva.</versiculo>
		<versiculo numero="5">A minha carne se tem vestido de vermes e de torrões de pó; a minha pele está gretada, e se fez abominável.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Os meus dias são mais velozes do que a lançadeira do tecelão, e acabam-se, sem esperança.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Lembra-te de que a minha vida é como o vento; os meus olhos não tornarão a ver o bem.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Os olhos dos que agora me vêem não me verão mais; os teus olhos estarão sobre mim, porém não serei mais.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Assim como a nuvem se desfaz e passa, assim aquele que desce à sepultura nunca tornará a subir.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Nunca mais tornará à sua casa, nem o seu lugar jamais o conhecerá.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Por isso não reprimirei a minha boca; falarei na angústia do meu espírito; queixar-me-ei na amargura da minha alma.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Sou eu porventura o mar, ou a baleia, para que me ponhas uma guarda?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Dizendo eu: Consolar-me-á a minha cama; meu leito aliviará a minha ânsia;</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então me espantas com sonhos, e com visões me assombras;</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim a minha alma escolheria antes a estrangulação; e antes a morte do que a vida.</versiculo>
		<versiculo numero="16">A minha vida abomino, pois não viveria para sempre; retira-te de mim; pois vaidade são os meus dias.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Que é o homem, para que tanto o engrandeças, e ponhas nele o teu coração,</versiculo>
		<versiculo numero="18">E cada manhã o visites, e cada momento o proves?</versiculo>
		<versiculo numero="19">Até quando não apartarás de mim, nem me largarás, até que engula a minha saliva?</versiculo>
		<versiculo numero="20">Se pequei, que te farei, ó Guarda dos homens? Por que fizeste de mim um alvo para ti, para que a mim mesmo me seja pesado?</versiculo>
		<versiculo numero="21">E por que não perdoas a minha transgressão, e não tiras a minha iniqüidade? Porque agora me deitarei no pó, e de madrugada me buscarás, e não existirei mais.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="8">
		<versiculo numero="1">Então respondendo Bildade o suíta, disse:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Até quando falarás tais coisas, e as palavras da tua boca serão como um vento impetuoso?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porventura perverteria Deus o direito? E perverteria o TodoPoderoso a justiça?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Se teus filhos pecaram contra ele, também ele os lançou na mão da sua transgressão.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Mas, se tu de madrugada buscares a Deus, e ao Todo-Poderoso pedires misericórdia;</versiculo>
		<versiculo numero="6">Se fores puro e reto, certamente logo despertará por ti, e restaurará a morada da tua justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="7">O teu princípio, na verdade, terá sido pequeno, porém o teu último estado crescerá em extremo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Pois, eu te peço, pergunta agora às gerações passadas; e prepara-te para a inquirição de seus pais.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porque nós somos de ontem, e nada sabemos; porquanto nossos dias sobre a terra são como a sombra.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porventura não te ensinarão eles, e não te falarão, e do seu coração não tirarão palavras?</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porventura cresce o junco sem lodo? Ou cresce a espadana sem água?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Estando ainda no seu verdor, ainda que não cortada, todavia antes de qualquer outra erva se seca.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim são as veredas de todos quantos se esquecem de Deus; e a esperança do hipócrita perecerá.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Cuja esperança fica frustrada; e a sua confiança será como a teia de aranha.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Encostar-se-á à sua casa, mas ela não subsistirá; apegar-se-á a ela, mas não ficará em pé.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ele é viçoso perante o sol, e os seus renovos saem sobre o seu jardim;</versiculo>
		<versiculo numero="17">As suas raízes se entrelaçam, junto à fonte; para o pedregal atenta.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Se Deus o consumir do seu lugar, negá-lo-á este, dizendo: Nunca te vi!</versiculo>
		<versiculo numero="19">Eis que este é a alegria do seu caminho, e outros brotarão do pó.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Eis que Deus não rejeitará ao reto; nem toma pela mão aos malfeitores;</versiculo>
		<versiculo numero="21">Até que de riso te encha a boca, e os teus lábios de júbilo.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Os que te odeiam se vestirão de confusão, e a tenda dos ímpios não existirá mais.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="9">
		<versiculo numero="1">Então Jó respondeu, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Na verdade sei que assim é; porque, como se justificaria o homem para com Deus?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Se quiser contender com ele, nem a uma de mil coisas lhe poderá responder.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ele é sábio de coração, e forte em poder; quem se endureceu contra ele, e teve paz?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ele é o que remove os montes, sem que o saibam, e o que os transtorna no seu furor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">O que sacode a terra do seu lugar, e as suas colunas estremecem.</versiculo>
		<versiculo numero="7">O que fala ao sol, e ele não nasce, e sela as estrelas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">O que sozinho estende os céus, e anda sobre os altos do mar.</versiculo>
		<versiculo numero="9">O que fez a Ursa, o Órion, e o Sete-estrelo, e as recâmaras do sul.</versiculo>
		<versiculo numero="10">O que faz coisas grandes e inescrutáveis; e maravilhas sem número.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eis que ele passa por diante de mim, e não o vejo; e torna a passar perante mim, e não o sinto.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Eis que arrebata a presa; quem lha fará restituir? Quem lhe dirá: Que é o que fazes?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Deus não revogará a sua ira; debaixo dele se encurvam os auxiliadores soberbos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Quanto menos lhe responderia eu, ou escolheria diante dele as minhas palavras!</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porque, ainda que eu fosse justo, não lhe responderia; antes ao meu Juiz pediria misericórdia.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ainda que chamasse, e ele me respondesse, nem por isso creria que desse ouvidos à minha voz.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque me quebranta com uma tempestade, e multiplica as minhas chagas sem causa.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Não me permite respirar, antes me farta de amarguras.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Quanto às forças, eis que ele é o forte; e, quanto ao juízo, quem me citará com ele?</versiculo>
		<versiculo numero="20">Se eu me justificar, a minha boca me condenará; se for perfeito, então ela me declarará perverso.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Se for perfeito, não estimo a minha alma; desprezo a minha vida.</versiculo>
		<versiculo numero="22">A coisa é esta; por isso eu digo que ele consome ao perfeito e ao ímpio.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Quando o açoite mata de repente, então ele zomba da prova dos inocentes.</versiculo>
		<versiculo numero="24">A terra é entregue nas mãos do ímpio; ele cobre o rosto dos juízes; se não é ele, quem é, logo?</versiculo>
		<versiculo numero="25">E os meus dias são mais velozes do que um correio; fugiram, e não viram o bem.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Passam como navios veleiros; como águia que se lança à comida.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Se eu disser: Eu me esquecerei da minha queixa, e mudarei o meu aspecto e tomarei alento,</versiculo>
		<versiculo numero="28">Receio todas as minhas dores, porque bem sei que não me terás por inocente.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E, sendo eu ímpio, por que trabalharei em vão?</versiculo>
		<versiculo numero="30">Ainda que me lave com água de neve, e purifique as minhas mãos com sabão,</versiculo>
		<versiculo numero="31">Ainda me submergirás no fosso, e as minhas próprias vestes me abominarão.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Porque ele não é homem, como eu, a quem eu responda, vindo juntamente a juízo.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Não há entre nós árbitro que ponha a mão sobre nós ambos.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Tire ele a sua vara de cima de mim, e não me amedronte o seu terror.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Então falarei, e não o temerei; porque não sou assim em mim mesmo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="10">
		<versiculo numero="1">A minha alma tem tédio da minha vida; darei livre curso à minha queixa, falarei na amargura da minha alma.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Direi a Deus: Não me condenes; faze-me saber por que contendes comigo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Parece-te bem que me oprimas, que rejeites o trabalho das tuas mãos e resplandeças sobre o conselho dos ímpios?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Tens tu porventura olhos de carne? Vês tu como vê o homem?</versiculo>
		<versiculo numero="5">São os teus dias como os dias do homem? Ou são os teus anos como os anos de um homem,</versiculo>
		<versiculo numero="6">Para te informares da minha iniqüidade, e averiguares o meu pecado?</versiculo>
		<versiculo numero="7">Bem sabes tu que eu não sou iníquo; todavia ninguém há que me livre da tua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="8">As tuas mãos me fizeram e me formaram completamente; contudo me consomes.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Peço-te que te lembres de que como barro me formaste e me farás voltar ao pó.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porventura não me vazaste como leite, e como queijo não me coalhaste?</versiculo>
		<versiculo numero="11">De pele e carne me vestiste, e de ossos e nervos me teceste.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Vida e misericórdia me concedeste; e o teu cuidado guardou o meu espírito.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porém estas coisas as ocultaste no teu coração; bem sei eu que isto esteve contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Se eu pecar, tu me observas; e da minha iniqüidade não me escusarás.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Se for ímpio, ai de mim! E se for justo, não levantarei a minha cabeça; farto estou da minha ignomínia; e vê qual é a minha aflição,</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porque se vai crescendo; tu me caças como a um leão feroz; tornas a fazer maravilhas para comigo.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Tu renovas contra mim as tuas testemunhas, e multiplicas contra mim a tua ira; reveses e combate estão comigo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Por que, pois, me tiraste da madre? Ah! se então tivera expirado, e olho nenhum me visse!</versiculo>
		<versiculo numero="19">Então eu teria sido como se nunca fora; e desde o ventre seria levado à sepultura!</versiculo>
		<versiculo numero="20">Porventura não são poucos os meus dias? Cessa, pois, e deixa-me, para que por um pouco eu tome alento.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Antes que eu vá para o lugar de que não voltarei, à terra da escuridão e da sombra da morte;</versiculo>
		<versiculo numero="22">Terra escuríssima, como a própria escuridão, terra da sombra da morte e sem ordem alguma, e onde a luz é como a escuridão.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="11">
		<versiculo numero="1">Então respondeu Zofar, o naamatita, e disse:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porventura não se dará resposta à multidão de palavras? E o homem falador será justificado?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Às tuas mentiras se hão de calar os homens? E zombarás tu sem que ninguém te envergonhe?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Pois dizes: A minha doutrina é pura, e limpo sou aos teus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Mas na verdade, quem dera que Deus falasse e abrisse os seus lábios contra ti!</versiculo>
		<versiculo numero="6">E te fizesse saber os segredos da sabedoria, que é multíplice em eficácia; sabe, pois, que Deus exige de ti menos do que merece a tua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porventura alcançarás os caminhos de Deus, ou chegarás à perfeição do Todo-Poderoso?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Como as alturas dos céus é a sua sabedoria; que poderás tu fazer? É mais profunda do que o inferno, que poderás tu saber?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mais comprida é a sua medida do que a terra, e mais larga do que o mar.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Se ele passar, aprisionar, ou chamar a juízo, quem o impedirá?</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque ele conhece aos homens vãos, e vê o vício; e não o terá em consideração?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Mas o homem vão é falto de entendimento; sim, o homem nasce como a cria do jumento montês.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Se tu preparares o teu coração, e estenderes as tuas mãos para ele;</versiculo>
		<versiculo numero="14">Se há iniqüidade na tua mão, lança-a para longe de ti e não deixes habitar a injustiça nas tuas tendas.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porque então o teu rosto levantarás sem mácula; e estarás firme, e não temerás.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porque te esquecerás do cansaço, e lembrar-te-ás dele como das águas que já passaram.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E a tua vida mais clara se levantará do que o meio-dia; ainda que haja trevas, será como a manhã.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E terás confiança, porque haverá esperança; olharás em volta e repousarás seguro.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E deitar-te-ás, e ninguém te espantará; muitos suplicarão o teu favor.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Porém os olhos dos ímpios desfalecerão, e perecerá o seu refúgio; e a sua esperança será o expirar da alma.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="12">
		<versiculo numero="1">Então Jó respondeu, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Na verdade, vós sois o povo, e convosco morrerá a sabedoria.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Também eu tenho entendimento como vós, e não vos sou inferior; e quem não sabe tais coisas como essas?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eu sou motivo de riso para os meus amigos; eu, que invoco a Deus, e ele me responde; o justo e perfeito serve de zombaria.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Tocha desprezível é, na opinião do que está descansado, aquele que está pronto a vacilar com os pés.</versiculo>
		<versiculo numero="6">As tendas dos assoladores têm descanso, e os que provocam a Deus estão seguros; nas suas mãos Deus lhes põe tudo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mas, pergunta agora às alimárias, e cada uma delas te ensinará; e às aves dos céus, e elas te farão saber;</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ou fala com a terra, e ela te ensinará; até os peixes do mar te contarão.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Quem não entende, por todas estas coisas, que a mão do Senhor fez isto?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Na sua mão está a alma de tudo quanto vive, e o espírito de toda a carne humana.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porventura o ouvido não provará as palavras, como o paladar prova as comidas?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Com os idosos está a sabedoria, e na longevidade o entendimento.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Com ele está a sabedoria e a força; conselho e entendimento tem.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Eis que ele derruba, e ninguém há que edifique; prende um homem, e ninguém há que o solte.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Eis que ele retém as águas, e elas secam; e solta-as, e elas transtornam a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Com ele está a força e a sabedoria; seu é o que erra e o que o faz errar.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Aos conselheiros leva despojados, e aos juízes faz desvairar.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Solta a autoridade dos reis, e ata o cinto aos seus lombos.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Aos sacerdotes leva despojados, aos poderosos transtorna.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Aos acreditados tira a fala, e tira o entendimento aos anciãos.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Derrama desprezo sobre os príncipes, e afrouxa o cinto dos fortes.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Das trevas descobre coisas profundas, e traz à luz a sombra da morte.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Multiplica as nações e as faz perecer; dispersa as nações, e de novo as reconduz.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Tira o entendimento aos chefes dos povos da terra, e os faz vaguear pelos desertos, sem caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Nas trevas andam às apalpadelas, sem terem luz, e os faz desatinar como ébrios.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="13">
		<versiculo numero="1">Eis que tudo isto viram os meus olhos, e os meus ouvidos o ouviram e entenderam.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Como vós o sabeis, também eu o sei; não vos sou inferior.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Mas eu falarei ao Todo-Poderoso, e quero defender-me perante Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Vós, porém, sois inventores de mentiras, e vós todos médicos que não valem nada.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Quem dera que vos calásseis de todo, pois isso seria a vossa sabedoria.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ouvi agora a minha defesa, e escutai os argumentos dos meus lábios.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porventura por Deus falareis perversidade e por ele falareis mentiras?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Fareis acepção da sua pessoa? Contendereis por Deus?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ser-vos-ia bom, se ele vos esquadrinhasse? Ou zombareis dele, como se zomba de algum homem?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Certamente vos repreenderá, se em oculto fizerdes acepção de pessoas.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porventura não vos espantará a sua alteza, e não cairá sobre vós o seu terror?</versiculo>
		<versiculo numero="12">As vossas memórias são como provérbios de cinza; as vossas defesas como defesas de lodo.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Calai-vos perante mim, e falarei eu, e venha sobre mim o que vier.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Por que razão tomarei eu a minha carne com os meus dentes, e porei a minha vida na minha mão?</versiculo>
		<versiculo numero="15">Ainda que ele me mate, nele esperarei; contudo os meus caminhos defenderei diante dele.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Também ele será a minha salvação; porém o hipócrita não virá perante ele.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Ouvi com atenção as minhas palavras, e com os vossos ouvidos a minha declaração.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Eis que já tenho ordenado a minha causa, e sei que serei achado justo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Quem é o que contenderá comigo? Se eu agora me calasse, renderia o espírito.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Duas coisas somente não faças para comigo; então não me esconderei do teu rosto:</versiculo>
		<versiculo numero="21">Desvia a tua mão para longe, de mim, e não me espante o teu terror.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Chama, pois, e eu responderei; ou eu falarei, e tu me responderás.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Quantas culpas e pecados tenho eu? Notifica-me a minha transgressão e o meu pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Por que escondes o teu rosto, e me tens por teu inimigo?</versiculo>
		<versiculo numero="25">Porventura acossarás uma folha arrebatada pelo vento? E perseguirás o restolho seco?</versiculo>
		<versiculo numero="26">Por que escreves contra mim coisas amargas e me fazes herdar as culpas da minha mocidade?</versiculo>
		<versiculo numero="27">Também pões os meus pés no tronco, e observas todos os meus caminhos, e marcas os sinais dos meus pés.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E ele me consome como a podridão, e como a roupa, à qual rói a traça.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="14">
		<versiculo numero="1">O homem, nascido da mulher, é de poucos dias e farto de inquietação.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Sai como a flor, e murcha; foge também como a sombra, e não permanece.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E sobre este tal abres os teus olhos, e a mim me fazes entrar no juízo contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Quem do imundo tirará o puro? Ninguém.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Visto que os seus dias estão determinados, contigo está o número dos seus meses; e tu lhe puseste limites, e não passará além deles.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Desvia-te dele, para que tenha repouso, até que, como o jornaleiro, tenha contentamento no seu dia.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque há esperança para a árvore que, se for cortada, ainda se renovará, e não cessarão os seus renovos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Se envelhecer na terra a sua raiz, e o seu tronco morrer no pó,</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ao cheiro das águas brotará, e dará ramos como uma planta.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porém, morto o homem, é consumido; sim, rendendo o homem o espírito, então onde está ele?</versiculo>
		<versiculo numero="11">Como as águas se retiram do mar, e o rio se esgota, e fica seco,</versiculo>
		<versiculo numero="12">Assim o homem se deita, e não se levanta; até que não haja mais céus, não acordará nem despertará de seu sono.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quem dera que me escondesses na sepultura, e me ocultasses até que a tua ira se fosse; e me pusesses um limite, e te lembrasses de mim!</versiculo>
		<versiculo numero="14">Morrendo o homem, porventura tornará a viver? Todos os dias de meu combate esperaria, até que viesse a minha mudança.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Chamar-me-ias, e eu te responderia, e terias afeto à obra de tuas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas agora contas os meus passos; porventura não vigias sobre o meu pecado?</versiculo>
		<versiculo numero="17">A minha transgressão está selada num saco, e amontoas as minhas iniqüidades.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E, na verdade, caindo a montanha, desfaz-se; e a rocha se remove do seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="19">As águas gastam as pedras, as cheias afogam o pó da terra; e tu fazes perecer a esperança do homem;</versiculo>
		<versiculo numero="20">Tu para sempre prevaleces contra ele, e ele passa; mudas o seu rosto, e o despedes.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Os seus filhos recebem honra, sem que ele o saiba; são humilhados, sem que ele o perceba;</versiculo>
		<versiculo numero="22">Mas a sua carne nele tem dores, e a sua alma nele lamenta.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="15">
		<versiculo numero="1">Então respondeu Elifaz o temanita, e disse:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porventura proferirá o sábio và sabedoria? E encherá do vento oriental o seu ventre,</versiculo>
		<versiculo numero="3">Argüindo com palavras que de nada servem, e com razões, de que nada aproveita?</versiculo>
		<versiculo numero="4">E tu tens feito vão o temor, e diminuis os rogos diante de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque a tua boca declara a tua iniqüidade; e tu escolhes a língua dos astutos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">A tua boca te condena, e não eu, e os teus lábios testificam contra ti.</versiculo>
		<versiculo numero="7">És tu porventura o primeiro homem que nasceu? Ou foste formado antes dos outeiros?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ou ouviste o secreto conselho de Deus e a ti só limitaste a sabedoria?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Que sabes tu, que nós não saibamos? Que entendes, que não haja em nós?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Também há entre nós encanecidos e idosos, muito mais idosos do que teu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porventura fazes pouco caso das consolações de Deus, e da suave palavra que te dirigimos?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Por que te arrebata o teu coração, e por que piscam os teus olhos?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Para virares contra Deus o teu espírito, e deixares sair tais palavras da tua boca?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Que é o homem, para que seja puro? E o que nasce da mulher, para ser justo?</versiculo>
		<versiculo numero="15">Eis que ele não confia nos seus santos, e nem os céus são puros aos seus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Quanto mais abominável e corrupto é o homem que bebe a iniqüidade como a água?</versiculo>
		<versiculo numero="17">Escuta-me, mostrar-te-ei; e o que tenho visto te contarei</versiculo>
		<versiculo numero="18">(O que os sábios anunciaram, ouvindo-o de seus pais, e o não ocultaram;</versiculo>
		<versiculo numero="19">Aos quais somente se dera a terra, e nenhum estranho passou por entre eles):</versiculo>
		<versiculo numero="20">Todos os dias o ímpio é atormentado, e se reserva, para o tirano, um certo número de anos.</versiculo>
		<versiculo numero="21">O sonido dos horrores está nos seus ouvidos; até na paz lhe sobrevém o assolador.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Não crê que tornará das trevas, mas que o espera a espada.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Anda vagueando por pão, dizendo: Onde está? Bem sabe que já o dia das trevas lhe está preparado, à mão.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Assombram-no a angústia e a tribulação; prevalecem contra ele, como o rei preparado para a peleja;</versiculo>
		<versiculo numero="25">Porque estendeu a sua mão contra Deus, e contra o Todo-Poderoso se embraveceu.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Arremete contra ele com a dura cerviz, e contra os pontos grossos dos seus escudos.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Porquanto cobriu o seu rosto com a sua gordura, e criou gordura nas ilhargas.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E habitou em cidades assoladas, em casas em que ninguém morava, que estavam a ponto de fazer-se montões de ruínas.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Não se enriquecerá, nem subsistirá a sua fazenda, nem se estenderão pela terra as suas possessões.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Não escapará das trevas; a chama do fogo secará os seus renovos, e ao sopro da sua boca desaparecerá.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Não confie, pois, na vaidade, enganando-se a si mesmo, porque a vaidade será a sua recompensa.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Antes do seu dia ela se consumará; e o seu ramo não reverdecerá.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Sacudirá as suas uvas verdes, como as da vide, e deixará cair a sua flor como a oliveira,</versiculo>
		<versiculo numero="34">Porque a congregação dos hipócritas se fará estéril, e o fogo consumirá as tendas do suborno.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Concebem a malícia, e dão à luz a iniqüidade, e o seu ventre prepara enganos.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="16">
		<versiculo numero="1">Então respondeu Jó, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Tenho ouvido muitas coisas como estas; todos vós sois consoladores molestos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porventura não terão fim essas palavras de vento? Ou o que te irrita, para assim responderes?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Falaria eu também como vós falais, se a vossa alma estivesse em lugar da minha alma, ou amontoaria palavras contra vós, e menearia contra vós a minha cabeça?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Antes vos fortaleceria com a minha boca, e a consolação dos meus lábios abrandaria a vossa dor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Se eu falar, a minha dor não cessa, e, calando-me eu, qual é o meu alívio?</versiculo>
		<versiculo numero="7">Na verdade, agora tu me tens fatigado; tu assolaste toda a minha companhia,</versiculo>
		<versiculo numero="8">Testemunha disto é que já me fizeste enrugado, e a minha magreza já se levanta contra mim, e no meu rosto testifica contra mim.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Na sua ira me despedaçou, e ele me perseguiu; rangeu os seus dentes contra mim; aguça o meu adversário os seus olhos contra mim.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Abrem a sua boca contra mim; com desprezo me feriram nos queixos, e contra mim se ajuntam todos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Entrega-me Deus ao perverso, e nas mãos dos ímpios me faz cair.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Descansado estava eu, porém ele me quebrantou; e pegou-me pela cerviz, e me despedaçou; também me pôs por seu alvo.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Cercam-me os seus flecheiros; atravessa-me os rins, e não me poupa, e o meu fel derrama sobre a terra,</versiculo>
		<versiculo numero="14">Fere-me com ferimento sobre ferimento; arremete contra mim como um valente.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Cosi sobre a minha pele o cilício, e revolvi a minha cabeça no pó.</versiculo>
		<versiculo numero="16">O meu rosto está todo avermelhado de chorar, e sobre as minhas pálpebras está a sombra da morte:</versiculo>
		<versiculo numero="17">Apesar de não haver violência nas minhas mãos, e de ser pura a minha oração.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ah! terra, não cubras o meu sangue e não haja lugar para ocultar o meu clamor!</versiculo>
		<versiculo numero="19">Eis que também agora a minha testemunha está no céu, e nas alturas o meu testemunho está.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Os meus amigos são os que zombam de mim; os meus olhos se desfazem em lágrimas diante de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Ah! se alguém pudesse contender com Deus pelo homem, como o homem pelo seu próximo!</versiculo>
		<versiculo numero="22">Porque decorridos poucos anos, eu seguirei o caminho por onde não tornarei.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="17">
		<versiculo numero="1">O meu espírito se vai consumindo, os meus dias se vão apagando, e só tenho perante mim a sepultura.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Deveras estou cercado de zombadores, e os meus olhos contemplam as suas provocações.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Promete agora, e dá-me um fiador para contigo; quem há que me dê a mão?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque aos seus corações encobriste o entendimento, por isso não os exaltarás.</versiculo>
		<versiculo numero="5">O que denuncia os seus amigos, a fim de serem despojados, também os olhos de seus filhos desfalecerão.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porém a mim me pôs por um provérbio dos povos, de modo que me tornei uma abominação para eles.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Pelo que já se escureceram de mágoa os meus olhos, e já todos os meus membros são como a sombra.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Os retos pasmarão disto, e o inocente se levantará contra o hipócrita.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E o justo seguirá o seu caminho firmemente, e o puro de mãos irá crescendo em força.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Mas, na verdade, tornai todos vós e vinde; porque sábio nenhum acharei entre vós.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Os meus dias passaram, e malograram os meus propósitos, as aspirações do meu coração.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Trocaram a noite em dia; a luz está perto do fim, por causa das trevas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Se eu esperar, a sepultura será a minha casa; nas trevas estenderei a minha cama.</versiculo>
		<versiculo numero="14">À corrupção clamo: Tu és meu pai; e aos vermes: Vós sois minha mãe e minha irmã.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Onde, pois, estaria agora a minha esperança? Sim, a minha esperança, quem a poderá ver?</versiculo>
		<versiculo numero="16">As barras da sepultura descerão quando juntamente no pó teremos descanso.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="18">
		<versiculo numero="1">Então respondeu Bildade, o suíta, e disse:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Até quando poreis fim às palavras? Considerai bem, e então falaremos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Por que somos tratados como animais, e como imundos aos vossos olhos?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Oh tu, que despedaças a tua alma na tua ira, será a terra deixada por tua causa? Remover-se-ão as rochas do seu lugar?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Na verdade, a luz dos ímpios se apagará, e a chama do seu fogo não resplandecerá.</versiculo>
		<versiculo numero="6">A luz se escurecerá nas suas tendas, e a sua lâmpada sobre ele se apagará.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Os seus passos firmes se estreitarão, e o seu próprio conselho o derrubará.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque por seus próprios pés é lançado na rede, e andará nos fios enredados.</versiculo>
		<versiculo numero="9">O laço o apanhará pelo calcanhar, e a armadilha o prenderá.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Está escondida debaixo da terra uma corda, e uma armadilha na vereda.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Os assombros o espantarão de todos os lados, e o perseguirão a cada passo.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Será faminto o seu vigor, e a destruição está pronta ao seu lado.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Serão devorados os membros do seu corpo; sim, o primogênito da morte devorará os seus membros.</versiculo>
		<versiculo numero="14">A sua confiança será arrancada da sua tenda, onde está confiado, e isto o fará caminhar para o rei dos terrores.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Morará na sua mesma tenda, o que não lhe pertence; espalhar-se-á enxofre sobre a sua habitação.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Por baixo se secarão as suas raízes e por cima serão cortados os seus ramos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">A sua memória perecerá da terra, e pelas praças não terá nome.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Da luz o lançarão nas trevas, e afugentá-lo-ão do mundo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Não terá filho nem neto entre o seu povo, e nem quem lhe suceda nas suas moradas.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Do seu dia se espantarão os do ocidente, assim como se espantam os do oriente.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Tais são, na verdade, as moradas do perverso, e este é o lugar do que não conhece a Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="19">
		<versiculo numero="1">Respondeu, porém, Jó, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Até quando afligireis a minha alma, e me quebrantareis com palavras?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Já dez vezes me vituperastes; não tendes vergonha de injuriar-me.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Embora haja eu, na verdade, errado, comigo ficará o meu erro.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Se deveras vos quereis engrandecer contra mim, e argüir-me pelo meu opróbrio,</versiculo>
		<versiculo numero="6">Sabei agora que Deus é o que me transtornou, e com a sua rede me cercou.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Eis que clamo: Violência! Porém não sou ouvido. Grito: Socorro! Porém não há justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="8">O meu caminho ele entrincheirou, e já não posso passar, e nas minhas veredas pôs trevas.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Da minha honra me despojou; e tirou-me a coroa da minha cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Quebrou-me de todos os lados, e eu me vou; e arrancou a minha esperança, como a uma árvore.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E fez inflamar contra mim a sua ira, e me reputou para consigo, como a seus inimigos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Juntas vieram as suas tropas, e prepararam contra mim o seu caminho, e se acamparam ao redor da minha tenda.</versiculo>
		<versiculo numero="13">pôs longe de mim a meus irmãos, e os que me conhecem, como estranhos se apartaram de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Os meus parentes me deixaram, e os meus conhecidos se esqueceram de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Os meus domésticos e as minhas servas me reputaram como um estranho, e vim a ser um estrangeiro aos seus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Chamei a meu criado, e ele não me respondeu; cheguei a suplicar-lhe com a minha própria boca.</versiculo>
		<versiculo numero="17">O meu hálito se fez estranho à minha mulher; tanto que supliquei o interesse dos filhos do meu corpo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Até os pequeninos me desprezam, e, levantando-me eu, falam contra mim.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Todos os homens da minha confidência me abominam, e até os que eu amava se tornaram contra mim.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Os meus ossos se apegaram à minha pele e à minha carne, e escapei só com a pele dos meus dentes.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Compadecei-vos de mim, amigos meus, compadecei-vos de mim, porque a mão de Deus me tocou.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Por que me perseguis assim como Deus, e da minha carne não vos fartais?</versiculo>
		<versiculo numero="23">Quem me dera agora, que as minhas palavras fossem escritas! Quem me dera, fossem gravadas num livro!</versiculo>
		<versiculo numero="24">E que, com pena de ferro, e com chumbo, para sempre fossem esculpidas na rocha.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Porque eu sei que o meu Redentor vive, e que por fim se levantará sobre a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E depois de consumida a minha pele, contudo ainda em minha carne verei a Deus,</versiculo>
		<versiculo numero="27">Vê-lo-ei, por mim mesmo, e os meus olhos, e não outros o contemplarão; e por isso os meus rins se consomem no meu interior.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Na verdade, que devíeis dizer: Por que o perseguimos? Pois a raiz da acusação se acha em mim.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Temei vós mesmos a espada; porque o furor traz os castigos da espada, para saberdes que há um juízo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="20">
		<versiculo numero="1">Então respondeu Zofar, o naamatita, e disse:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Visto que os meus pensamentos me fazem responder, eu me apresso.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Eu ouvi a repreensão, que me envergonha, mas o espírito do meu entendimento responderá por mim.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porventura não sabes tu que desde a antiguidade, desde que o homem foi posto sobre a terra,</versiculo>
		<versiculo numero="5">O júbilo dos ímpios é breve, e a alegria dos hipócritas momentânea?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ainda que a sua altivez suba até ao céu, e a sua cabeça chegue até às nuvens.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Contudo, como o seu próprio esterco, perecerá para sempre; e os que o viam dirão: Onde está?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Como um sonho voará, e não será achado, e será afugentado como uma visão da noite.</versiculo>
		<versiculo numero="9">O olho, que já o viu, jamais o verá, nem o seu lugar o verá mais.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Os seus filhos procurarão agradar aos pobres, e as suas mãos restituirão os seus bens.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Os seus ossos estão cheios do vigor da sua mocidade, mas este se deitará com ele no pó.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ainda que o mal lhe seja doce na boca, e ele o esconda debaixo da sua língua,</versiculo>
		<versiculo numero="13">E o guarde, e não o deixe, antes o retenha no seu paladar,</versiculo>
		<versiculo numero="14">Contudo a sua comida se mudará nas suas entranhas; fel de áspides será interiormente.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Engoliu riquezas, porém vomitá-las-á; do seu ventre Deus as lançará.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Veneno de áspides sorverá; língua de víbora o matará.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Não verá as correntes, os rios e os ribeiros de mel e manteiga.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Restituirá o seu trabalho, e não o engolirá; conforme ao poder de sua mudança, e não saltará de gozo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Porquanto oprimiu e desamparou os pobres, e roubou a casa que não edificou.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Porquanto não sentiu sossego no seu ventre; nada salvará das coisas por ele desejadas.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Nada lhe sobejará do que coma; por isso as suas riquezas não durarão.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Sendo plena a sua abastança, estará angustiado; toda a força da miséria virá sobre ele.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mesmo estando ele a encher a sua barriga, Deus mandará sobre ele o ardor da sua ira, e a fará chover sobre ele quando for comer.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Ainda que fuja das armas de ferro, o arco de bronze o atravessará.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Desembainhará a espada que sairá do seu corpo, e resplandecendo virá do seu fel; e haverá sobre ele assombros.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Toda a escuridão se ocultará nos seus esconderijos; um fogo não assoprado o consumirá, irá mal com o que ficar na sua tenda.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Os céus manifestarão a sua iniqüidade; e a terra se levantará contra ele.</versiculo>
		<versiculo numero="28">As riquezas de sua casa serão transportadas; no dia da sua ira todas se derramarão.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Esta, da parte de Deus, é a porção do homem ímpio; esta é a herança que Deus lhe decretou.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="21">
		<versiculo numero="1">Respondeu, porém, Jó, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ouvi atentamente as minhas razões; e isto vos sirva de consolação.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Sofrei-me, e eu falarei; e havendo eu falado, zombai.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porventura eu me queixo de algum homem? Porém, ainda que assim fosse, por que não se angustiaria o meu espírito?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Olhai para mim, e pasmai; e ponde a mão sobre a boca.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque, quando me lembro disto me perturbo, e a minha carne é sobressaltada de horror.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Por que razão vivem os ímpios, envelhecem, e ainda se robustecem em poder?</versiculo>
		<versiculo numero="8">A sua descendência se estabelece com eles perante a sua face; e os seus renovos perante os seus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">As suas casas têm paz, sem temor; e a vara de Deus não está sobre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="10">O seu touro gera, e não falha; pare a sua vaca, e não aborta.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Fazem sair as suas crianças, como a um rebanho, e seus filhos andam saltando.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Levantam a voz, ao som do tamboril e da harpa, e alegram-se ao som do órgão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Na prosperidade gastam os seus dias, e num momento descem à sepultura.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E, todavia, dizem a Deus: Retira-te de nós; porque não desejamos ter conhecimento dos teus caminhos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Quem é o Todo-Poderoso, para que nós o sirvamos? E que nos aproveitará que lhe façamos orações?</versiculo>
		<versiculo numero="16">Vede, porém, que a prosperidade não está nas mãos deles; esteja longe de mim o conselho dos ímpios!</versiculo>
		<versiculo numero="17">Quantas vezes sucede que se apaga a lâmpada dos ímpios, e lhes sobrevém a sua destruição? E Deus na sua ira lhes reparte dores!</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque são como a palha diante do vento, e como a pragana, que arrebata o redemoinho.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Deus guarda a sua violência para seus filhos, e dá-lhe o pago, para que o conheça.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Seus olhos verão a sua ruína, e ele beberá do furor do Todo-Poderoso.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Por que, que prazer teria na sua casa, depois de morto, cortando-se-lhe o número dos seus meses?</versiculo>
		<versiculo numero="22">Porventura a Deus se ensinaria ciência, a ele que julga os excelsos?</versiculo>
		<versiculo numero="23">Um morre na força da sua plenitude, estando inteiramente sossegado e tranqüilo.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Com seus baldes cheios de leite, e a medula dos seus ossos umedecida.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E outro, ao contrário, morre na amargura do seu coração, não havendo provado do bem.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Juntamente jazem no pó, e os vermes os cobrem.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Eis que conheço bem os vossos pensamentos; e os maus intentos com que injustamente me fazeis violência.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Porque direis: Onde está a casa do príncipe, e onde a tenda em que moravam os ímpios?</versiculo>
		<versiculo numero="29">Porventura não perguntastes aos que passam pelo caminho, e não conheceis os seus sinais,</versiculo>
		<versiculo numero="30">Que o mau é preservado para o dia da destruição; e arrebatado no dia do furor?</versiculo>
		<versiculo numero="31">Quem acusará diante dele o seu caminho, e quem lhe dará o pago do que faz?</versiculo>
		<versiculo numero="32">Finalmente é levado à sepultura, e vigiam-lhe o túmulo.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Os torrões do vale lhe são doces, e o seguirão todos os homens; e adiante dele foram inumeráveis.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Como, pois, me consolais com vaidade? Pois nas vossas respostas ainda resta a transgressão.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="22">
		<versiculo numero="1">Então respondeu Elifaz, o temanita, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porventura será o homem de algum proveito a Deus? Antes a si mesmo o prudente será proveitoso.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ou tem o Todo-Poderoso prazer em que tu sejas justo, ou algum lucro em que tu faças perfeitos os teus caminhos?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ou te repreende, pelo temor que tem de ti, ou entra contigo em juízo?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porventura não é grande a tua malícia, e sem termo as tuas iniqüidades?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque sem causa penhoraste a teus irmãos, e aos nus despojaste as vestes.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Não deste ao cansado água a beber, e ao faminto retiveste o pão.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas para o poderoso era a terra, e o homem tido em respeito habitava nela.</versiculo>
		<versiculo numero="9">As viúvas despediste vazias, e os braços dos órfãos foram quebrados.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Por isso é que estás cercado de laços, e te perturba um pavor repentino,</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ou trevas em que nada vês, e a abundância de águas que te cobre.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porventura Deus não está na altura dos céus? Olha para a altura das estrelas; quão elevadas estão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E dizes: que sabe Deus? Porventura julgará ele através da escuridão?</versiculo>
		<versiculo numero="14">As nuvens são esconderijo para ele, para que não veja; e passeia pelo circuito dos céus.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porventura queres guardar a vereda antiga, que pisaram os homens iníquos?</versiculo>
		<versiculo numero="16">Eles foram arrebatados antes do seu tempo; sobre o seu fundamento um dilúvio se derramou.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Diziam a Deus: Retira-te de nós. E: Que foi que o Todo-Poderoso nos fez?</versiculo>
		<versiculo numero="18">Contudo ele encheu de bens as suas casas; mas o conselho dos ímpios esteja longe de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Os justos o vêem, e se alegram, e o inocente escarnece deles.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Porquanto o nosso adversário não foi destruído, mas o fogo consumiu o que restou deles.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Apega-te, pois, a ele, e tem paz, e assim te sobrevirá o bem.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Aceita, peço-te, a lei da sua boca, e põe as suas palavras no teu coração.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Se te voltares ao Todo-Poderoso, serás edificado; se afastares a iniqüidade da tua tenda,</versiculo>
		<versiculo numero="24">E deitares o teu tesouro no pó, e o ouro de Ofir nas pedras dos ribeiros,</versiculo>
		<versiculo numero="25">Então o Todo-Poderoso será o teu tesouro, e a tua prata acumulada.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Porque então te deleitarás no Todo-Poderoso, e levantarás o teu rosto para Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Orarás a ele, e ele te ouvirá, e pagarás os teus votos.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Determinarás tu algum negócio, e ser-te-á firme, e a luz brilhará em teus caminhos.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Quando te abaterem, então tu dirás: Haja exaltação! E Deus salvará ao humilde.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E livrará até ao que não é inocente; porque será libertado pela pureza de tuas mãos.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="23">
		<versiculo numero="1">Respondeu, porém, Jó, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ainda hoje a minha queixa está em amargura; a minha mão pesa sobre meu gemido.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ah, se eu soubesse onde o poderia achar! Então me chegaria ao seu tribunal.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Exporia ante ele a minha causa, e a minha boca encheria de argumentos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Saberia as palavras com que ele me responderia, e entenderia o que me dissesse.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porventura segundo a grandeza de seu poder contenderia comigo? Não: ele antes me atenderia.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ali o reto pleitearia com ele, e eu me livraria para sempre do meu Juiz.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Eis que se me adianto, ali não está; se torno para trás, não o percebo.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Se opera à esquerda, não o vejo; se se encobre à direita, não o diviso.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porém ele sabe o meu caminho; provando-me ele, sairei como o ouro.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Nas suas pisadas os meus pés se afirmaram; guardei o seu caminho, e não me desviei dele.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Do preceito de seus lábios nunca me apartei, e as palavras da sua boca guardei mais do que a minha porção.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Mas, se ele resolveu alguma coisa, quem então o desviará? O que a sua alma quiser, isso fará.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Porque cumprirá o que está ordenado a meu respeito, e muitas coisas como estas ainda tem consigo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Por isso me perturbo perante ele, e quando isto considero, temo-me dele.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porque Deus macerou o meu coração, e o Todo-Poderoso me perturbou.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porquanto não fui desarraigado por causa das trevas, e nem encobriu o meu rosto com a escuridão.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="24">
		<versiculo numero="1">Visto que do Todo-Poderoso não se encobriram os tempos, por que, os que o conhecem, não vêem os seus dias?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Até os limites removem; roubam os rebanhos, e os apascentam.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Do órfão levam o jumento; tomam em penhor o boi da viúva.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Desviam do caminho os necessitados; e os pobres da terra juntos se escondem.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Eis que, como jumentos monteses no deserto, saem à sua obra, madrugando para a presa; a campina dá mantimento a eles e aos seus filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">No campo segam o seu pasto, e vindimam a vinha do ímpio.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ao nu fazem passar a noite sem roupa, não tendo ele coberta contra o frio.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Pelas chuvas das montanhas são molhados e, não tendo refúgio, abraçam-se com as rochas.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ao orfãozinho arrancam dos peitos, e tomam o penhor do pobre.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Fazem com que os nus vão sem roupa e aos famintos tiram as espigas.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Dentro das suas paredes espremem o azeite; pisam os lagares, e ainda têm sede.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Desde as cidades gemem os homens, e a alma dos feridos exclama, e contudo Deus lho não imputa como loucura.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Eles estão entre os que se opõem à luz; não conhecem os seus caminhos, e não permanecem nas suas veredas.</versiculo>
		<versiculo numero="14">De madrugada se levanta o homicida, mata o pobre e necessitado, e de noite é como o ladrão.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim como o olho do adúltero aguarda o crepúsculo, dizendo: Não me verá olho nenhum; e oculta o rosto,</versiculo>
		<versiculo numero="16">Nas trevas minam as casas, que de dia se marcaram; não conhecem a luz.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque a manhã para todos eles é como sombra de morte; pois, sendo conhecidos, sentem os pavores da sombra da morte.</versiculo>
		<versiculo numero="18">É ligeiro sobre a superfície das águas; maldita é a sua parte sobre a terra; não volta pelo caminho das vinhas.</versiculo>
		<versiculo numero="19">A secura e o calor desfazem as águas da neve; assim desfará a sepultura aos que pecaram.</versiculo>
		<versiculo numero="20">A madre se esquecerá dele, os vermes o comerão gostosamente; nunca mais haverá lembrança dele; e a iniqüidade se quebrará como uma árvore.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Aflige à estéril que não dá à luz, e à viúva não faz bem.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Até aos poderosos arrasta com a sua força; se ele se levanta, não há vida segura.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Se Deus lhes dá descanso, estribam-se nisso; seus olhos porém estão nos caminhos deles.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Por um pouco se exaltam, e logo desaparecem; são abatidos, encerrados como todos os demais; e cortados como as cabeças das espigas.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Se agora não é assim, quem me desmentirá e desfará as minhas razões?</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="25">
		<versiculo numero="1">Então respondeu Bildade, o suíta, e disse:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Com ele estão domínio e temor; ele faz paz nas suas alturas.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porventura têm número as suas tropas? E sobre quem não se levanta a sua luz?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Como, pois, seria justo o homem para com Deus, e como seria puro aquele que nasce de mulher?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Eis que até a lua não resplandece, e as estrelas não são puras aos seus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E quanto menos o homem, que é um verme, e o filho do homem, que é um vermezinho!</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="26">
		<versiculo numero="1">Jó, porém, respondeu, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Como ajudaste aquele que não tinha força, e sustentaste o braço que não tinha vigor?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Como aconselhaste aquele que não tinha sabedoria, e plenamente fizeste saber a causa, assim como era?</versiculo>
		<versiculo numero="4">A quem proferiste palavras, e de quem é o espírito que saiu de ti?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Os mortos tremem debaixo das águas, com os seus moradores.</versiculo>
		<versiculo numero="6">O inferno está nu perante ele, e não há coberta para a perdição.</versiculo>
		<versiculo numero="7">O norte estende sobre o vazio; e suspende a terra sobre o nada.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Prende as águas nas suas nuvens, todavia a nuvem não se rasga debaixo delas.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Encobre a face do seu trono, e sobre ele estende a sua nuvem.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Marcou um limite sobre a superfície das águas em redor, até aos confins da luz e das trevas.</versiculo>
		<versiculo numero="11">As colunas do céu tremem, e se espantam da sua ameaça.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Com a sua força fende o mar, e com o seu entendimento abate a soberba.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Pelo seu Espírito ornou os céus; a sua mão formou a serpente enroscadiça.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Eis que isto são apenas as orlas dos seus caminhos; e quão pouco é o que temos ouvido dele! Quem, pois, entenderia o trovão do seu poder?</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="27">
		<versiculo numero="1">E prosseguindo Jó em seu discurso, disse:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Vive Deus, que desviou a minha causa, e o Todo-Poderoso, que amargurou a minha alma.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Que, enquanto em mim houver alento, e o sopro de Deus nas minhas narinas,</versiculo>
		<versiculo numero="4">Não falarão os meus lábios iniqüidade, nem a minha língua pronunciará engano.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Longe de mim que eu vos justifique; até que eu expire, nunca apartarei de mim a minha integridade.</versiculo>
		<versiculo numero="6">À minha justiça me apegarei e não a largarei; não me reprovará o meu coração em toda a minha vida.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Seja como o ímpio o meu inimigo, e como o perverso o que se levantar contra mim.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque qual será a esperança do hipócrita, havendo sido avaro, quando Deus lhe arrancar a sua alma?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porventura Deus ouvirá o seu clamor, sobrevindo-lhe a tribulação?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Deleitar-se-á no TodoPoderoso, ou invocará a Deus em todo o tempo?</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ensinar-vos-ei acerca da mão de Deus, e não vos encobrirei o que está com o Todo-Poderoso.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Eis que todos vós já o vistes; por que, pois, vos desvaneceis na vossa vaidade?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Esta, pois, é a porção do homem ímpio da parte de Deus, e a herança, que os tiranos receberão do Todo-Poderoso.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Se os seus filhos se multiplicarem, será para a espada, e a sua prole não se fartará de pão.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Os que ficarem dele na morte serão enterrados, e as suas viúvas não chorarão.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Se amontoar prata como pó, e aparelhar roupas como lodo,</versiculo>
		<versiculo numero="17">Ele as aparelhará, porém o justo as vestirá, e o inocente repartirá a prata.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E edificará a sua casa como a traça, e como o guarda que faz a cabana.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Rico se deita, e não será recolhido; abre os seus olhos, e nada terá.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Pavores se apoderam dele como águas; de noite o arrebata a tempestade.</versiculo>
		<versiculo numero="21">O vento oriental leva-o, e ele se vai, e varre-o com ímpeto do seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E Deus lançará isto sobre ele, e não lhe poupará; irá fugindo da sua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Cada um baterá palmas contra ele e assobiará tirando-o do seu lugar.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="28">
		<versiculo numero="1">Na verdade, há veios de onde se extrai a prata, e lugar onde se refina o ouro.</versiculo>
		<versiculo numero="2">O ferro tira-se da terra, e da pedra se funde o cobre.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ele põe fim às trevas, e toda a extremidade ele esquadrinha, a pedra da escuridão e a da sombra da morte.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Abre um poço de mina longe dos homens, em lugares esquecidos do pé; ficando pendentes longe dos homens, oscilam de um lado para outro.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Da terra procede o pão, mas por baixo é revolvida como por fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">As suas pedras são o lugar da safira, e tem pó de ouro.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Essa vereda a ave de rapina a ignora, e não a viram os olhos da gralha.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Nunca a pisaram filhos de animais altivos, nem o feroz leão passou por ela.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ele estende a sua mão contra o rochedo, e revolve os montes desde as suas raízes.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Dos rochedos faz sair rios, e o seu olho vê tudo o que há de precioso.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Os rios tapa, e nem uma gota sai deles, e tira à luz o que estava escondido.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porém onde se achará a sabedoria, e onde está o lugar da inteligência?</versiculo>
		<versiculo numero="13">O homem não conhece o seu valor, e nem ela se acha na terra dos viventes.</versiculo>
		<versiculo numero="14">O abismo diz: Não está em mim; e o mar diz: Ela não está comigo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Não se dará por ela ouro fino, nem se pesará prata em troca dela.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Nem se pode comprar por ouro fino de Ofir, nem pelo precioso ônix, nem pela safira.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Com ela não se pode comparar o ouro nem o cristal; nem se trocará por jóia de ouro fino.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Não se fará menção de coral nem de pérolas; porque o valor da sabedoria é melhor que o dos rubis.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Não se lhe igualará o topázio da Etiópia, nem se pode avaliar por ouro puro.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Donde, pois, vem a sabedoria, e onde está o lugar da inteligência?</versiculo>
		<versiculo numero="21">Pois está encoberta aos olhos de todo o vivente, e oculta às aves do céu.</versiculo>
		<versiculo numero="22">A perdição e a morte dizem: Ouvimos com os nossos ouvidos a sua fama.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Deus entende o seu caminho, e ele sabe o seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porque ele vê as extremidades da terra; e vê tudo o que há debaixo dos céus.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Quando deu peso ao vento, e tomou a medida das águas;</versiculo>
		<versiculo numero="26">Quando prescreveu leis para a chuva e caminho para o relâmpago dos trovões;</versiculo>
		<versiculo numero="27">Então a viu e relatou; estabeleceu-a, e também a esquadrinhou.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E disse ao homem: Eis que o temor do Senhor é a sabedoria, e apartar-se do mal é a inteligência.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="29">
		<versiculo numero="1">E prosseguiu Jó no seu discurso, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ah! quem me dera ser como eu fui nos meses passados, como nos dias em que Deus me guardava!</versiculo>
		<versiculo numero="3">Quando fazia resplandecer a sua lâmpada sobre a minha cabeça e quando eu pela sua luz caminhava pelas trevas.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Como fui nos dias da minha mocidade, quando o segredo de Deus estava sobre a minha tenda;</versiculo>
		<versiculo numero="5">Quando o Todo-Poderoso ainda estava comigo, e os meus filhos em redor de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Quando lavava os meus passos na manteiga, e da rocha me corriam ribeiros de azeite;</versiculo>
		<versiculo numero="7">Quando eu saía para a porta da cidade, e na rua fazia preparar a minha cadeira,</versiculo>
		<versiculo numero="8">Os moços me viam, e se escondiam, e até os idosos se levantavam e se punham em pé;</versiculo>
		<versiculo numero="9">Os príncipes continham as suas palavras, e punham a mão sobre a sua boca;</versiculo>
		<versiculo numero="10">A voz dos nobres se calava, e a sua língua apegava-se ao seu paladar.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ouvindo-me algum ouvido, me tinha por bem-aventurado; vendo-me algum olho, dava testemunho de mim;</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque eu livrava o miserável, que clamava, como também o órfão que não tinha quem o socorresse.</versiculo>
		<versiculo numero="13">A bênção do que ia perecendo vinha sobre mim, e eu fazia que rejubilasse o coração da viúva.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Vestia-me da justiça, e ela me servia de vestimenta; como manto e diadema era a minha justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Eu me fazia de olhos para o cego, e de pés para o coxo.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Dos necessitados era pai, e as causas de que eu não tinha conhecimento inquiria com diligência.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E quebrava os queixos do perverso, e dos seus dentes tirava a presa.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E dizia: No meu ninho expirarei, e multiplicarei os meus dias como a areia.</versiculo>
		<versiculo numero="19">A minha raiz se estendia junto às águas, e o orvalho permanecia sobre os meus ramos;</versiculo>
		<versiculo numero="20">A minha honra se renovava em mim, e o meu arco se reforçava na minha mão.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Ouviam-me e esperavam, e em silêncio atendiam ao meu conselho.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Havendo eu falado, não replicavam, e minhas razões destilavam sobre eles;</versiculo>
		<versiculo numero="23">Porque me esperavam, como à chuva; e abriam a sua boca, como à chuva tardia.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Se eu ria para eles, não o criam, e a luz do meu rosto não faziam abater;</versiculo>
		<versiculo numero="25">Eu escolhia o seu caminho, assentava-me como chefe, e habitava como rei entre as suas tropas; como aquele que consola os que pranteiam.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="30">
		<versiculo numero="1">Agora, porém, se riem de mim os de menos idade do que eu, cujos pais eu teria desdenhado de pôr com os cães do meu rebanho.</versiculo>
		<versiculo numero="2">De que também me serviria a força das mãos daqueles, cujo vigor se tinha esgotado?</versiculo>
		<versiculo numero="3">De míngua e fome se debilitaram; e recolhiam-se para os lugares secos, tenebrosos, assolados e desertos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Apanhavam malvas junto aos arbustos, e o seu mantimento eram as raízes dos zimbros.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Do meio dos homens eram expulsos, e gritavam contra eles, como contra o ladrão;</versiculo>
		<versiculo numero="6">Para habitarem nos barrancos dos vales, e nas cavernas da terra e das rochas.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Bramavam entre os arbustos, e ajuntavam-se debaixo das urtigas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Eram filhos de doidos, e filhos de gente sem nome, e da terra foram expulsos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Agora, porém, sou a sua canção, e lhes sirvo de provérbio.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Abominam-me, e fogem para longe de mim, e no meu rosto não se privam de cuspir.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque Deus desatou a sua corda, e me oprimiu, por isso sacudiram de si o freio perante o meu rosto.</versiculo>
		<versiculo numero="12">À direita se levantam os moços; empurram os meus pés, e preparam contra mim os seus caminhos de destruição.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Desbaratam-me o caminho; promovem a minha miséria; contra eles não há ajudador.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Vêm contra mim como por uma grande brecha, e revolvem-se entre a assolação.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Sobrevieram-me pavores; como vento perseguem a minha honra, e como nuvem passou a minha felicidade.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E agora derrama-se em mim a minha alma; os dias da aflição se apoderaram de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="17">De noite se me traspassam os meus ossos, e os meus nervos não descansam.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Pela grandeza do meu mal está desfigurada a minha veste, que, como a gola da minha túnica, me cinge.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Lançou-me na lama, e fiquei semelhante ao pó e à cinza.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Clamo a ti, porém, tu não me respondes; estou em pé, porém, para mim não atentas.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Tornaste-te cruel contra mim; com a força da tua mão resistes violentamente.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Levantas-me sobre o vento, fazes-me cavalgar sobre ele, e derretes-me o ser.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Porque eu sei que me levarás à morte e à casa do ajuntamento determinada a todos os viventes.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porém não estenderá a mão para o túmulo, ainda que eles clamem na sua destruição.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Porventura não chorei sobre aquele que estava aflito, ou não se angustiou a minha alma pelo necessitado?</versiculo>
		<versiculo numero="26">Todavia aguardando eu o bem, então me veio o mal, esperando eu a luz, veio a escuridão.</versiculo>
		<versiculo numero="27">As minhas entranhas fervem e não estão quietas; os dias da aflição me surpreendem.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Denegrido ando, porém não do sol; levantando-me na congregação, clamo por socorro.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Irmão me fiz dos chacais, e companheiro dos avestruzes.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Enegreceu-se a minha pele sobre mim, e os meus ossos estão queimados do calor.</versiculo>
		<versiculo numero="31">A minha harpa se tornou em luto, e o meu órgão em voz dos que choram.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="31">
		<versiculo numero="1">Fiz aliança com os meus olhos; como, pois, os fixaria numa virgem?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Que porção teria eu do Deus lá de cima, ou que herança do TodoPoderoso desde as alturas?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porventura não é a perdição para o perverso, o desastre para os que praticam iniqüidade?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ou não vê ele os meus caminhos, e não conta todos os meus passos?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Se andei com falsidade, e se o meu pé se apressou para o engano</versiculo>
		<versiculo numero="6">(Pese-me em balanças fiéis, e saberá Deus a minha sinceridade),</versiculo>
		<versiculo numero="7">Se os meus passos se desviaram do caminho, e se o meu coração segue os meus olhos, e se às minhas mãos se apegou qualquer coisa,</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então semeie eu e outro coma, e seja a minha descendência arrancada até à raiz.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Se o meu coração se deixou seduzir por uma mulher, ou se eu armei traições à porta do meu próximo,</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então moa minha mulher para outro, e outros se encurvem sobre ela,</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque é uma infâmia, e é delito pertencente aos juízes.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque é fogo que consome até à perdição, e desarraigaria toda a minha renda.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Se desprezei o direito do meu servo ou da minha serva, quando eles contendiam comigo;</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então que faria eu quando Deus se levantasse? E, inquirindo a causa, que lhe responderia?</versiculo>
		<versiculo numero="15">Aquele que me formou no ventre não o fez também a ele? Ou não nos formou do mesmo modo na madre?</versiculo>
		<versiculo numero="16">Se retive o que os pobres desejavam, ou fiz desfalecer os olhos da viúva,</versiculo>
		<versiculo numero="17">Ou se, sozinho comi o meu bocado, e o órfão não comeu dele</versiculo>
		<versiculo numero="18">(Porque desde a minha mocidade cresceu comigo como com seu pai, e fui o guia da viúva desde o ventre de minha mãe),</versiculo>
		<versiculo numero="19">Se alguém vi perecer por falta de roupa, e ao necessitado por não ter coberta,</versiculo>
		<versiculo numero="20">Se os seus lombos não me abençoaram, se ele não se aquentava com as peles dos meus cordeiros,</versiculo>
		<versiculo numero="21">Se eu levantei a minha mão contra o órfão, porquanto na porta via a minha ajuda,</versiculo>
		<versiculo numero="22">Então caia do ombro a minha espádua, e separe-se o meu braço do osso.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Porque o castigo de Deus era para mim um assombro, e eu não podia suportar a sua grandeza.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Se no ouro pus a minha esperança, ou disse ao ouro fino: Tu és a minha confiança;</versiculo>
		<versiculo numero="25">Se me alegrei de que era muita a minha riqueza, e de que a minha mão tinha alcançado muito;</versiculo>
		<versiculo numero="26">Se olhei para o sol, quando resplandecia, ou para a lua, caminhando gloriosa,</versiculo>
		<versiculo numero="27">E o meu coração se deixou enganar em oculto, e a minha boca beijou a minha mão,</versiculo>
		<versiculo numero="28">Também isto seria delito à punição de juízes; pois assim negaria a Deus que está lá em cima.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Se me alegrei da desgraça do que me tem ódio, e se exultei quando o mal o atingiu</versiculo>
		<versiculo numero="30">(Também não deixei pecar a minha boca, desejando a sua morte com maldição);</versiculo>
		<versiculo numero="31">Se a gente da minha tenda não disse: Ah! quem nos dará da sua carne? Nunca nos fartaríamos dela.</versiculo>
		<versiculo numero="32">O estrangeiro não passava a noite na rua; as minhas portas abria ao viandante.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Se, como Adão, encobri as minhas transgressões, ocultando o meu delito no meu seio;</versiculo>
		<versiculo numero="34">Porque eu temia a grande multidão, e o desprezo das famílias me apavorava, e eu me calei, e não saí da porta;</versiculo>
		<versiculo numero="35">Ah! quem me dera um que me ouvisse! Eis que o meu desejo é que o Todo-Poderoso me responda, e que o meu adversário escreva um livro.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Por certo que o levaria sobre o meu ombro, sobre mim o ataria por coroa.</versiculo>
		<versiculo numero="37">O número dos meus passos lhe mostraria; como príncipe me chegaria a ele.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Se a minha terra clamar contra mim, e se os seus sulcos juntamente chorarem,</versiculo>
		<versiculo numero="39">Se comi os seus frutos sem dinheiro, e sufoquei a alma dos seus donos,</versiculo>
		<versiculo numero="40">Por trigo me produza cardos, e por cevada joio. Acabaram-se as palavras de Jó.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="32">
		<versiculo numero="1">Então aqueles três homens cessaram de responder a Jó; porque era justo aos seus próprios olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E acendeu-se a ira de Eliú, filho de Baraquel, o buzita, da família de Rão; contra Jó se acendeu a sua ira, porque se justificava a si mesmo, mais do que a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Também a sua ira se acendeu contra os seus três amigos, porque, não achando que responder, todavia condenavam a Jó.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eliú, porém, esperou para falar a Jó, porquanto tinham mais idade do que ele.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Vendo, pois, Eliú que já não havia resposta na boca daqueles três homens, a sua ira se acendeu.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E respondeu Eliú, filho de Baraquel, o buzita, dizendo: Eu sou de menos idade, e vós sois idosos; receei-me e temi de vos declarar a minha opinião.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Dizia eu: Falem os dias, e a multidão dos anos ensine a sabedoria.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Na verdade, há um espírito no homem, e a inspiração do TodoPoderoso o faz entendido.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Os grandes não são os sábios, nem os velhos entendem o que é direito.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Assim digo: Dai-me ouvidos, e também eu declararei a minha opinião.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eis que aguardei as vossas palavras, e dei ouvidos às vossas considerações, até que buscásseis razões.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Atentando, pois, para vós, eis que nenhum de vós há que possa convencer a Jó, nem que responda às suas razões;</versiculo>
		<versiculo numero="13">Para que não digais: Achamos a sabedoria; Deus o derrubou, e não homem algum.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Ora ele não dirigiu contra mim palavra alguma, nem lhe responderei com as vossas palavras.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Estão pasmados, não respondem mais, faltam-lhes as palavras.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Esperei, pois, mas não falam; porque já pararam, e não respondem mais.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Também eu responderei pela minha parte; também eu declararei a minha opinião.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque estou cheio de palavras; o meu espírito me constrange.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Eis que dentro de mim sou como o mosto, sem respiradouro, prestes a arrebentar, como odres novos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Falarei, para que ache alívio; abrirei os meus lábios, e responderei.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Que não faça eu acepção de pessoas, nem use de palavras lisonjeiras com o homem!</versiculo>
		<versiculo numero="22">Porque não sei usar de lisonjas; em breve me levaria o meu Criador.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="33">
		<versiculo numero="1">Assim, na verdade, ó Jó, ouve as minhas razões, e dá ouvidos a todas as minhas palavras.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Eis que já abri a minha boca; já falou a minha língua debaixo do meu paladar.</versiculo>
		<versiculo numero="3">As minhas razões provam a sinceridade do meu coração, e os meus lábios proferem o puro saber.</versiculo>
		<versiculo numero="4">O Espírito de Deus me fez; e a inspiração do Todo-Poderoso me deu vida.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Se podes, responde-me, põe em ordem as tuas razões diante de mim, e apresenta-te.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Eis que vim de Deus, como tu; do barro também eu fui formado.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Eis que não te perturbará o meu terror, nem será pesada sobre ti a minha mão.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Na verdade tu falaste aos meus ouvidos; e eu ouvi a voz das tuas palavras. Dizias:</versiculo>
		<versiculo numero="9">Limpo estou, sem transgressão; puro sou, e não tenho iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Eis que procura pretexto contra mim, e me considera como seu inimigo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Põe no tronco os meus pés, e observa todas as minhas veredas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Eis que nisso não tens razão; eu te respondo; porque maior é Deus do que o homem.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Por que razão contendes com ele, sendo que não responde acerca de todos os seus feitos?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Antes Deus fala uma e duas vezes; porém ninguém atenta para isso.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Em sonho ou em visão noturna, quando cai sono profundo sobre os homens, e adormecem na cama.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Então o revela ao ouvido dos homens, e lhes sela a sua instrução,</versiculo>
		<versiculo numero="17">Para apartar o homem daquilo que faz, e esconder do homem a soberba.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Para desviar a sua alma da cova, e a sua vida de passar pela espada.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Também na sua cama é castigado com dores; e com incessante contenda nos seus ossos;</versiculo>
		<versiculo numero="20">De modo que a sua vida abomina até o pão, e a sua alma a comida apetecível.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Desaparece a sua carne a olhos vistos, e os seus ossos, que não se viam, agora aparecem.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E a sua alma se vai chegando à cova, e a sua vida aos que trazem a morte.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Se com ele, pois, houver um mensageiro, um intérprete, um entre milhares, para declarar ao homem a sua retidão,</versiculo>
		<versiculo numero="24">Então terá misericórdia dele, e lhe dirá: Livra-o, para que não desça à cova; já achei resgate.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Sua carne se reverdecerá mais do que era na mocidade, e tornará aos dias da sua juventude.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Deveras orará a Deus, o qual se agradará dele, e verá a sua face com júbilo, e restituirá ao homem a sua justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Olhará para os homens, e dirá: Pequei, e perverti o direito, o que de nada me aproveitou.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Porém Deus livrou a minha alma de ir para a cova, e a minha vida verá a luz.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Eis que tudo isto é obra de Deus, duas e três vezes para com o homem,</versiculo>
		<versiculo numero="30">Para desviar a sua alma da perdição, e o iluminar com a luz dos viventes.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Escuta, pois, ó Jó, ouve-me; cala-te, e eu falarei.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Se tens alguma coisa que dizer, responde-me; fala, porque desejo justificar-te.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Se não, escuta-me tu; cala-te, e ensinar-te-ei a sabedoria.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="34">
		<versiculo numero="1">Respondeu mais Eliú, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ouvi, vós, sábios, as minhas razões; e vós, entendidos, inclinai os ouvidos para mim.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque o ouvido prova as palavras, como o paladar experimenta a comida.</versiculo>
		<versiculo numero="4">O que é direito escolhamos para nós; e conheçamos entre nós o que é bom.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque Jó disse: Sou justo, e Deus tirou o meu direito.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Apesar do meu direito sou considerado mentiroso; a minha ferida é incurável, embora eu esteja sem transgressão.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Que homem há como Jó, que bebe a zombaria como água?</versiculo>
		<versiculo numero="8">E caminha em companhia dos que praticam a iniqüidade, e anda com homens ímpios?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porque disse: De nada aproveita ao homem o comprazer-se em Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Portanto vós, homens de entendimento, escutai-me: Longe de Deus esteja o praticar a maldade e do Todo-Poderoso o cometer a perversidade!</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque, segundo a obra do homem, ele lhe paga; e faz a cada um segundo o seu caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Também, na verdade, Deus não procede impiamente; nem o Todo-Poderoso perverte o juízo.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quem lhe entregou o governo da terra? E quem fez todo o mundo?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Se ele pusesse o seu coração contra o homem, e recolhesse para si o seu espírito e o seu fôlego,</versiculo>
		<versiculo numero="15">Toda a carne juntamente expiraria, e o homem voltaria para o pó.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Se, pois, há em ti entendimento, ouve isto; inclina os ouvidos ao som da minha palavra.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porventura o que odiasse o direito se firmaria? E tu condenarias aquele que é justo e poderoso?</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ou dir-se-á a um rei: Oh! Vil? Ou aos príncipes: Oh! ímpios?</versiculo>
		<versiculo numero="19">Quanto menos àquele, que não faz acepção das pessoas de príncipes, nem estima o rico mais do que o pobre; porque todos são obras de suas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Eles num momento morrem; e até à meia-noite os povos são perturbados, e passam, e os poderosos serão tomados não por mão humana.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porque os seus olhos estão sobre os caminhos de cada um, e ele vê todos os seus passos.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Não há trevas nem sombra de morte, onde se escondam os que praticam a iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Porque Deus não sobrecarrega o homem mais do que é justo, para o fazer ir a juízo diante dele.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Quebranta aos fortes, sem que se possa inquirir, e põe outros em seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Ele conhece, pois, as suas obras; de noite os transtorna, e ficam moídos.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Ele os bate como ímpios que são, à vista dos espectadores;</versiculo>
		<versiculo numero="27">Porquanto se desviaram dele, e não compreenderam nenhum de seus caminhos,</versiculo>
		<versiculo numero="28">De sorte que o clamor do pobre subisse até ele, e que ouvisse o clamor dos aflitos.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Se ele aquietar, quem então inquietará? Se encobrir o rosto, quem então o poderá contemplar? Seja isto para com um povo, seja para com um homem só,</versiculo>
		<versiculo numero="30">Para que o homem hipócrita nunca mais reine, e não haja laços no povo.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Na verdade, quem a Deus disse: Suportei castigo, não ofenderei mais.</versiculo>
		<versiculo numero="32">O que não vejo, ensina-me tu; se fiz alguma maldade, nunca mais a hei de fazer?</versiculo>
		<versiculo numero="33">Virá de ti como há de ser a recompensa, para que tu a rejeites? Faze tu, pois, e não eu, a escolha; fala logo o que sabes.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Os homens de entendimento dirão comigo, e o homem sábio que me ouvir:</versiculo>
		<versiculo numero="35">Jó falou sem conhecimento; e às suas palavras falta prudência.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Pai meu! Provado seja Jó até ao fim, pelas suas respostas próprias de homens malignos.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Porque ao seu pecado acrescenta a transgressão; entre nós bate palmas, e multiplica contra Deus as suas palavras.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="35">
		<versiculo numero="1">Respondeu mais Eliú, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Tens por direito dizeres: Maior é a minha justiça do que a de Deus?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque disseste: De que me serviria? Que proveito tiraria mais do que do meu pecado?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eu te darei resposta, a ti e aos teus amigos contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Atenta para os céus, e vê; e contempla as mais altas nuvens, que são mais altas do que tu.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Se pecares, que efetuarás contra ele? Se as tuas transgressões se multiplicarem, que lhe farás?</versiculo>
		<versiculo numero="7">Se fores justo, que lhe darás, ou que receberá ele da tua mão?</versiculo>
		<versiculo numero="8">A tua impiedade faria mal a outro tal como tu; e a tua justiça aproveitaria ao filho do homem.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Por causa das muitas opressões os homens clamam por causa do braço dos grandes.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porém ninguém diz: Onde está Deus que me criou, que dá salmos durante a noite;</versiculo>
		<versiculo numero="11">Que nos ensina mais do que aos animais da terra e nos faz mais sábios do que as aves dos céus?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Clamam, porém ele não responde, por causa da arrogância dos maus.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Certo é que Deus não ouvirá a vaidade, nem atentará para ela o Todo-Poderoso.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E quanto ao que disseste, que o não verás, juízo há perante ele; por isso espera nele.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas agora, porque a sua ira ainda não se exerce, nem grandemente considera a arrogância,</versiculo>
		<versiculo numero="16">Logo Jó em vão abre a sua boca, e sem ciência multiplica palavras.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="36">
		<versiculo numero="1">Prosseguiu ainda Eliú, e disse:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Espera-me um pouco, e mostrar-te-ei que ainda há razões a favor de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="3">De longe trarei o meu conhecimento; e ao meu Criador atribuirei a justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque na verdade, as minhas palavras não serão falsas; contigo está um que tem perfeito conhecimento.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Eis que Deus é mui grande, contudo a ninguém despreza; grande é em força e sabedoria.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ele não preserva a vida do ímpio, e faz justiça aos aflitos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Do justo não tira os seus olhos; antes estão com os reis no trono; ali os assenta para sempre, e assim são exaltados.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E se estão presos em grilhões, amarrados com cordas de aflição,</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então lhes faz saber a obra deles, e as suas transgressões, porquanto prevaleceram nelas.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Abre-lhes também os seus ouvidos, para sua disciplina, e ordena-lhes que se convertam da maldade.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Se o ouvirem, e o servirem, acabarão seus dias em bem, e os seus anos em delícias.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porém se não o ouvirem, à espada serão passados, e expirarão sem conhecimento.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E os hipócritas de coração amontoam para si a ira; e amarrando-os ele, não clamam por socorro.</versiculo>
		<versiculo numero="14">A sua alma morre na mocidade, e a sua vida perece entre os impuros.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Ao aflito livra da sua aflição, e na opressão se revela aos seus ouvidos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Assim também te desviará da boca da angústia para um lugar espaçoso, em que não há aperto, e as iguarias da tua mesa serão cheias de gordura.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Mas tu estás cheio do juízo do ímpio; o juízo e a justiça te sustentam.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porquanto há furor, guarda-te de que não sejas atingido pelo castigo violento, pois nem com resgate algum te livrarias dele.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Estimaria ele tanto tuas riquezas? Não, nem ouro, nem todas as forças do poder.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Não suspires pela noite, em que os povos sejam tomados do seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Guarda-te, e não declines para a iniqüidade; porquanto isso escolheste antes que a aflição.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Eis que Deus é excelso em seu poder; quem ensina como ele?</versiculo>
		<versiculo numero="23">Quem lhe prescreveu o seu caminho? Ou, quem lhe dirá: Tu cometeste maldade?</versiculo>
		<versiculo numero="24">Lembra-te de engrandecer a sua obra, que os homens contemplam.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Todos os homens a vêem, e o homem a enxerga de longe.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Eis que Deus é grande, e nós não o compreendemos, e o número dos seus anos não se pode esquadrinhar.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Porque faz miúdas as gotas das águas que, do seu vapor, derramam a chuva,</versiculo>
		<versiculo numero="28">A qual as nuvens destilam e gotejam sobre o homem abundantemente.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Porventura pode alguém entender as extensões das nuvens, e os estalos da sua tenda?</versiculo>
		<versiculo numero="30">Eis que estende sobre elas a sua luz, e encobre as profundezas do mar.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Porque por estas coisas julga os povos e lhes dá mantimento em abundância.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Com as nuvens encobre a luz, e ordena não brilhar, interpondo a nuvem.</versiculo>
		<versiculo numero="33">O que nos dá a entender o seu pensamento, como também ao gado, acerca do temporal que sobe.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="37">
		<versiculo numero="1">Sobre isto também treme o meu coração, e salta do seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Atentamente ouvi a indignação da sua voz, e o sonido que sai da sua boca.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ele o envia por debaixo de todos os céus, e a sua luz até aos confins da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Depois disto ruge uma voz; ele troveja com a sua voz majestosa; e ele não os detém quando a sua voz é ouvida.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Com a sua voz troveja Deus maravilhosamente; faz grandes coisas, que nós não podemos compreender.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque à neve diz: Cai sobre a terra; como também à garoa e à sua forte chuva.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ele sela as mãos de todo o homem, para que conheçam todos os homens a sua obra.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E as feras entram nos seus esconderijos e ficam nas suas cavernas.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Da recâmara do sul sai o tufão, e do norte o frio.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Pelo sopro de Deus se dá a geada, e as largas águas se congelam.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Também de umidade carrega as grossas nuvens, e esparge as nuvens com a sua luz.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então elas, segundo o seu prudente conselho, se espalham em redor, para que façam tudo quanto lhes ordena sobre a superfície do mundo na terra.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Seja que por vara, ou para a sua terra, ou por misericórdia as faz vir.</versiculo>
		<versiculo numero="14">A isto, ó Jó, inclina os teus ouvidos; para, e considera as maravilhas de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porventura sabes tu como Deus as opera, e faz resplandecer a luz da sua nuvem?</versiculo>
		<versiculo numero="16">Tens tu notícia do equilíbrio das grossas nuvens e das maravilhas daquele que é perfeito nos conhecimentos?</versiculo>
		<versiculo numero="17">Ou de como as tuas roupas aquecem, quando do sul há calma sobre a terra?</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ou estendeste com ele os céus, que estão firmes como espelho fundido?</versiculo>
		<versiculo numero="19">Ensina-nos o que lhe diremos: porque nós nada poderemos pôr em boa ordem, por causa das trevas.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Contar-lhe-ia alguém o que tenho falado? Ou desejaria um homem que ele fosse devorado?</versiculo>
		<versiculo numero="21">E agora não se pode olhar para o sol, que resplandece nas nuvens, quando o vento, tendo passado, o deixa limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="22">O esplendor de ouro vem do norte; pois, em Deus há uma tremenda majestade.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Ao Todo-Poderoso não podemos alcançar; grande é em poder; porém a ninguém oprime em juízo e grandeza de justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Por isso o temem os homens; ele não respeita os que se julgam sábios de coração.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="38">
		<versiculo numero="1">Depois disto o SENHOR respondeu a Jó de um redemoinho, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Quem é este que escurece o conselho com palavras sem conhecimento?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Agora cinge os teus lombos, como homem; e perguntar-te-ei, e tu me ensinarás.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Onde estavas tu, quando eu fundava a terra? Faze-mo saber, se tens inteligência.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Quem lhe pôs as medidas, se é que o sabes? Ou quem estendeu sobre ela o cordel?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Sobre que estão fundadas as suas bases, ou quem assentou a sua pedra de esquina,</versiculo>
		<versiculo numero="7">Quando as estrelas da alva juntas alegremente cantavam, e todos os filhos de Deus jubilavam?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ou quem encerrou o mar com portas, quando este rompeu e saiu da madre;</versiculo>
		<versiculo numero="9">Quando eu pus as nuvens por sua vestidura, e a escuridão por faixa?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Quando eu lhe tracei limites, e lhe pus portas e ferrolhos,</versiculo>
		<versiculo numero="11">E disse: Até aqui virás, e não mais adiante, e aqui se parará o orgulho das tuas ondas?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ou desde os teus dias deste ordem à madrugada, ou mostraste à alva o seu lugar;</versiculo>
		<versiculo numero="13">Para que pegasse nas extremidades da terra, e os ímpios fossem sacudidos dela;</versiculo>
		<versiculo numero="14">E se transformasse como o barro sob o selo, e se pusessem como vestidos;</versiculo>
		<versiculo numero="15">E dos ímpios se desvie a sua luz, e o braço altivo se quebrante;</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ou entraste tu até às origens do mar, ou passeaste no mais profundo do abismo?</versiculo>
		<versiculo numero="17">Ou descobriram-se-te as portas da morte, ou viste as portas da sombra da morte?</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ou com o teu entendimento chegaste às larguras da terra? Faze-mo saber, se sabes tudo isto.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Onde está o caminho onde mora a luz? E, quanto às trevas, onde está o seu lugar;</versiculo>
		<versiculo numero="20">Para que as tragas aos seus limites, e para que saibas as veredas da sua casa?</versiculo>
		<versiculo numero="21">De certo tu o sabes, porque já então eras nascido, e por ser grande o número dos teus dias!</versiculo>
		<versiculo numero="22">Ou entraste tu até aos tesouros da neve, e viste os tesouros da saraiva,</versiculo>
		<versiculo numero="23">Que eu retenho até ao tempo da angústia, até ao dia da peleja e da guerra?</versiculo>
		<versiculo numero="24">Onde está o caminho em que se reparte a luz, e se espalha o vento oriental sobre a terra?</versiculo>
		<versiculo numero="25">Quem abriu para a inundação um leito, e um caminho para os relâmpagos dos trovões,</versiculo>
		<versiculo numero="26">Para chover sobre a terra, onde não há ninguém, e no deserto, em que não há homem;</versiculo>
		<versiculo numero="27">Para fartar a terra deserta e assolada, e para fazer crescer os renovos da erva?</versiculo>
		<versiculo numero="28">A chuva porventura tem pai? Ou quem gerou as gotas do orvalho?</versiculo>
		<versiculo numero="29">De que ventre procedeu o gelo? E quem gerou a geada do céu?</versiculo>
		<versiculo numero="30">Como debaixo de pedra as águas se endurecem, e a superfície do abismo se congela.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Ou poderás tu ajuntar as delícias do Sete-estrelo ou soltar os cordéis do Órion?</versiculo>
		<versiculo numero="32">Ou produzir as constelações a seu tempo, e guiar a Ursa com seus filhos?</versiculo>
		<versiculo numero="33">Sabes tu as ordenanças dos céus, ou podes estabelecer o domínio deles sobre a terra?</versiculo>
		<versiculo numero="34">Ou podes levantar a tua voz até às nuvens, para que a abundância das águas te cubra?</versiculo>
		<versiculo numero="35">Ou mandarás aos raios para que saiam, e te digam: Eis-nos aqui?</versiculo>
		<versiculo numero="36">Quem pôs a sabedoria no íntimo, ou quem deu à mente o entendimento?</versiculo>
		<versiculo numero="37">Quem numerará as nuvens com sabedoria? Ou os odres dos céus, quem os esvaziará,</versiculo>
		<versiculo numero="38">Quando se funde o pó numa massa, e se apegam os torrões uns aos outros?</versiculo>
		<versiculo numero="39">Porventura caçarás tu presa para a leoa, ou saciarás a fome dos filhos dos leões,</versiculo>
		<versiculo numero="40">Quando se agacham nos covis, e estão à espreita nas covas?</versiculo>
		<versiculo numero="41">Quem prepara aos corvos o seu alimento, quando os seus filhotes gritam a Deus e andam vagueando, por não terem o que comer?</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="39">
		<versiculo numero="1">Sabes tu o tempo em que as cabras montesas têm filhos, ou observastes as cervas quando dão suas crias?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Contarás os meses que cumprem, ou sabes o tempo do seu parto?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Quando se encurvam, produzem seus filhos, e lançam de si as suas dores.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Seus filhos enrijam, crescem com o trigo; saem, e nunca mais tornam para elas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Quem despediu livre o jumento montês, e quem soltou as prisões ao jumento bravo,</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ao qual dei o ermo por casa, e a terra salgada por morada?</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ri-se do ruído da cidade; não ouve os muitos gritos do condutor.</versiculo>
		<versiculo numero="8">A região montanhosa é o seu pasto, e anda buscando tudo que está verde.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ou, querer-te-á servir o boi selvagem? Ou ficará no teu curral?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Ou com corda amarrarás, no arado, ao boi selvagem? Ou escavará ele os vales após ti?</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ou confiarás nele, por ser grande a sua força, ou deixarás a seu cargo o teu trabalho?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ou fiarás dele que te torne o que semeaste e o recolha na tua eira?</versiculo>
		<versiculo numero="13">A avestruz bate alegremente as suas asas, porém, são benignas as suas asas e penas?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Ela deixa os seus ovos na terra, e os aquenta no pó,</versiculo>
		<versiculo numero="15">E se esquece de que algum pé os pode pisar, ou que os animais do campo os podem calcar.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Endurece-se para com seus filhos, como se não fossem seus; debalde é seu trabalho, mas ela está sem temor,</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque Deus a privou de sabedoria, e não lhe deu entendimento.</versiculo>
		<versiculo numero="18">A seu tempo se levanta ao alto; ri-se do cavalo, e do que vai montado nele.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Ou darás tu força ao cavalo, ou revestirás o seu pescoço com crinas?</versiculo>
		<versiculo numero="20">Ou espantá-lo-ás, como ao gafanhoto? Terrível é o fogoso respirar das suas ventas.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Escarva a terra, e folga na sua força, e sai ao encontro dos armados.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Ri-se do temor, e não se espanta, e não torna atrás por causa da espada.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Contra ele rangem a aljava, o ferro flamante da lança e do dardo.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Agitando-se e indignando-se, serve a terra, e não faz caso do som da buzina.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Ao soar das buzinas diz: Eia! E cheira de longe a guerra, e o trovão dos capitàes, e o alarido.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Ou voa o gavião pela tua inteligência, e estende as suas asas para o sul?</versiculo>
		<versiculo numero="27">Ou se remonta a águia ao teu mandado, e põe no alto o seu ninho?</versiculo>
		<versiculo numero="28">Nas penhas mora e habita; no cume das penhas, e nos lugares seguros.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Dali descobre a presa; seus olhos a avistam de longe.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E seus filhos chupam o sangue, e onde há mortos, ali está ela.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="40">
		<versiculo numero="1">Respondeu mais o SENHOR a Jó, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porventura o contender contra o Todo-Poderoso é sabedoria? Quem argüi assim a Deus, responda por isso.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então Jó respondeu ao Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eis que sou vil; que te responderia eu? A minha mão ponho à boca.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Uma vez tenho falado, e não replicarei; ou ainda duas vezes, porém não prosseguirei.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então o Senhor respondeu a Jó de um redemoinho, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="7">Cinge agora os teus lombos como homem; eu te perguntarei, e tu me explicarás.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porventura também tornarás tu vão o meu juízo, ou tu me condenarás, para te justificares?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ou tens braço como Deus, ou podes trovejar com voz como ele o faz?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Orna-te, pois, de excelência e alteza; e veste-te de majestade e de glória.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Derrama os furores da tua ira, e atenta para todo o soberbo, e abate-o.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Olha para todo o soberbo, e humilha-o, e atropela os ímpios no seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Esconde-os juntamente no pó; ata-lhes os rostos em oculto.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então também eu a ti confessarei que a tua mão direita te poderá salvar.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Contemplas agora o beemote, que eu fiz contigo, que come a erva como o boi.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Eis que a sua força está nos seus lombos, e o seu poder nos músculos do seu ventre.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Quando quer, move a sua cauda como cedro; os nervos das suas coxas estão entretecidos.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Os seus ossos são como tubos de bronze; a sua ossada é como barras de ferro.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Ele é obra-prima dos caminhos de Deus; o que o fez o proveu da sua espada.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Em verdade os montes lhe produzem pastos, onde todos os animais do campo folgam.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Deita-se debaixo das árvores sombrias, no esconderijo das canas e da lama.</versiculo>
		<versiculo numero="22">As árvores sombrias o cobrem, com sua sombra; os salgueiros do ribeiro o cercam.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Eis que um rio transborda, e ele não se apressa, confiando ainda que o Jordão se levante até à sua boca.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Podê-lo-iam porventura caçar à vista de seus olhos, ou com laços lhe furar o nariz?</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="41">
		<versiculo numero="1">Poderás tirar com anzol o leviatã, ou ligarás a sua língua com uma corda?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Podes pôr um anzol no seu nariz, ou com um gancho furar a sua queixada?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porventura multiplicará as súplicas para contigo, ou brandamente falará?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Fará ele aliança contigo, ou o tomarás tu por servo para sempre?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Brincarás com ele, como se fora um passarinho, ou o prenderás para tuas meninas?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Os teus companheiros farão dele um banquete, ou o repartirão entre os negociantes?</versiculo>
		<versiculo numero="7">Encherás a sua pele de ganchos, ou a sua cabeça com arpões de pescadores?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Põe a tua mão sobre ele, lembra-te da peleja, e nunca mais tal intentarás.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Eis que é vã a esperança de apanhá-lo; pois não será o homem derrubado só ao vê-lo?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Ninguém há tão atrevido, que a despertá-lo se atreva; quem, pois, é aquele que ousa erguer-se diante de mim?</versiculo>
		<versiculo numero="11">Quem primeiro me deu, para que eu haja de retribuir-lhe? Pois o que está debaixo de todos os céus é meu.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Não me calarei a respeito dos seus membros, nem da sua grande força, nem a graça da sua compostura.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quem descobrirá a face da sua roupa? Quem entrará na sua couraça dobrada?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Quem abrirá as portas do seu rosto? Pois ao redor dos seus dentes está o terror.</versiculo>
		<versiculo numero="15">As suas fortes escamas são o seu orgulho, cada uma fechada como com selo apertado.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Uma à outra se chega tão perto, que nem o ar passa por entre elas.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Umas às outras se ligam; tanto aderem entre si, que não se podem separar.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Cada um dos seus espirros faz resplandecer a luz, e os seus olhos são como as pálpebras da alva.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Da sua boca saem tochas; faíscas de fogo saltam dela.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Das suas narinas procede fumaça, como de uma panela fervente, ou de uma grande caldeira.</versiculo>
		<versiculo numero="21">O seu hálito faz incender os carvões; e da sua boca sai chama.</versiculo>
		<versiculo numero="22">No seu pescoço reside a força; diante dele até a tristeza salta de prazer.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Os músculos da sua carne estão pegados entre si; cada um está firme nele, e nenhum se move.</versiculo>
		<versiculo numero="24">O seu coração é firme como uma pedra e firme como a mó de baixo.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Levantando-se ele, tremem os valentes; em razão dos seus abalos se purificam.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Se alguém lhe tocar com a espada, essa não poderá penetrar, nem lança, dardo ou flecha.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Ele considera o ferro como palha, e o cobre como pau podre.</versiculo>
		<versiculo numero="28">A seta o não fará fugir; as pedras das fundas se lhe tornam em restolho.</versiculo>
		<versiculo numero="29">As pedras atiradas são para ele como arestas, e ri-se do brandir da lança;</versiculo>
		<versiculo numero="30">Debaixo de si tem conchas pontiagudas; estende-se sobre coisas pontiagudas como na lama.</versiculo>
		<versiculo numero="31">As profundezas faz ferver, como uma panela; torna o mar como uma vasilha de ungüento.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Após si deixa uma vereda luminosa; parece o abismo tornado em brancura de cãs.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Na terra não há coisa que se lhe possa comparar, pois foi feito para estar sem pavor.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Ele vê tudo que é alto; é rei sobre todos os filhos da soberba.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="42">
		<versiculo numero="1">Então respondeu Jó ao SENHOR, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Bem sei eu que tudo podes, e que nenhum dos teus propósitos pode ser impedido.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Quem é este, que sem conhecimento encobre o conselho? Por isso relatei o que não entendia; coisas que para mim eram inescrutáveis, e que eu não entendia.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Escuta-me, pois, e eu falarei; eu te perguntarei, e tu me ensinarás.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Com o ouvir dos meus ouvidos ouvi, mas agora te vêem os meus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Por isso me abomino e me arrependo no pó e na cinza.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Sucedeu que, acabando o Senhor de falar a Jó aquelas palavras, o Senhor disse a Elifaz, o temanita: A minha ira se acendeu contra ti, e contra os teus dois amigos, porque não falastes de mim o que era reto, como o meu servo Jó.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Tomai, pois, sete bezerros e sete carneiros, e ide ao meu servo Jó, e oferecei holocaustos por vós, e o meu servo Jó orará por vós; porque deveras a ele aceitarei, para que eu não vos trate conforme a vossa loucura; porque vós não falastes de mim o que era reto como o meu servo Jó.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então foram Elifaz, o temanita, e Bildade, o suíta, e Zofar, o naamatita, e fizeram como o Senhor lhes dissera; e o Senhor aceitou a face de Jó.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E o Senhor virou o cativeiro de Jó, quando orava pelos seus amigos; e o Senhor acrescentou, em dobro, a tudo quanto Jó antes possuía.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então vieram a ele todos os seus irmãos, e todas as suas irmãs, e todos quantos dantes o conheceram, e comeram com ele pão em sua casa, e se condoeram dele, e o consolaram acerca de todo o mal que o Senhor lhe havia enviado; e cada um deles lhe deu uma peça de dinheiro, e um pendente de ouro.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E assim abençoou o Senhor o último estado de Jó, mais do que o primeiro; pois teve catorze mil ovelhas, e seis mil camelos, e mil juntas de bois, e mil jumentas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Também teve sete filhos e três filhas.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E chamou o nome da primeira Jemima, e o nome da segunda Quezia, e o nome da terceira Quéren-Hapuque.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E em toda a terra não se acharam mulheres tão formosas como as filhas de Jó; e seu pai lhes deu herança entre seus irmãos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E depois disto viveu Jó cento e quarenta anos; e viu a seus filhos, e aos filhos de seus filhos, até à quarta geração.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então morreu Jó, velho e farto de dias.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>