<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="2ª Tessalonicenses" abreviatura="2ts" capitulos="3">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Paulo, e Silvano, e Timóteo, à igreja dos tessalonicenses, em Deus nosso Pai, e no Senhor Jesus Cristo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Graça e paz a vós da parte de Deus nosso Pai, e da do Senhor Jesus Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Sempre devemos, irmãos, dar graças a Deus por vós, como é justo, porque a vossa fé cresce muitíssimo e o amor de cada um de vós aumenta de uns para com os outros,</versiculo>
		<versiculo numero="4">De maneira que nós mesmos nos gloriamos de vós nas igrejas de Deus por causa da vossa paciência e fé, e em todas as vossas perseguições e aflições que suportais;</versiculo>
		<versiculo numero="5">Prova clara do justo juízo de Deus, para que sejais havidos por dignos do reino de Deus, pelo qual também padeceis;</versiculo>
		<versiculo numero="6">Se de fato é justo diante de Deus que dê em paga tribulação aos que vos atribulam,</versiculo>
		<versiculo numero="7">E a vós, que sois atribulados, descanso conosco, quando se manifestar o Senhor Jesus desde o céu com os anjos do seu poder,</versiculo>
		<versiculo numero="8">Com labareda de fogo, tomando vingança dos que não conhecem a Deus e dos que não obedecem ao evangelho de nosso Senhor Jesus Cristo;</versiculo>
		<versiculo numero="9">Os quais, por castigo, padecerão eterna perdição, longe da face do Senhor e da glória do seu poder,</versiculo>
		<versiculo numero="10">Quando vier para ser glorificado nos seus santos, e para se fazer admirável naquele dia em todos os que crêem (porquanto o nosso testemunho foi crido entre vós).</versiculo>
		<versiculo numero="11">Por isso também rogamos sempre por vós, para que o nosso Deus vos faça dignos da sua vocação, e cumpra todo o desejo da sua bondade, e a obra da fé com poder;</versiculo>
		<versiculo numero="12">Para que o nome de nosso Senhor Jesus Cristo seja em vós glorificado, e vós nele, segundo a graça de nosso Deus e do Senhor Jesus Cristo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Ora, irmãos, rogamo-vos, pela vinda de nosso Senhor Jesus Cristo, e pela nossa reunião com ele,</versiculo>
		<versiculo numero="2">Que não vos movais facilmente do vosso entendimento, nem vos perturbeis, quer por espírito, quer por palavra, quer por epístola, como de nós, como se o dia de Cristo estivesse já perto.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ninguém de maneira alguma vos engane; porque não será assim sem que antes venha a apostasia, e se manifeste o homem do pecado, o filho da perdição,</versiculo>
		<versiculo numero="4">O qual se opõe, e se levanta contra tudo o que se chama Deus, ou se adora; de sorte que se assentará, como Deus, no templo de Deus, querendo parecer Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Não vos lembrais de que estas coisas vos dizia quando ainda estava convosco?</versiculo>
		<versiculo numero="6">E agora vós sabeis o que o detém, para que a seu próprio tempo seja manifestado.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque já o mistério da injustiça opera; somente há um que agora o retém até que do meio seja tirado;</versiculo>
		<versiculo numero="8">E então será revelado o iníquo, a quem o Senhor desfará pelo assopro da sua boca, e aniquilará pelo esplendor da sua vinda;</versiculo>
		<versiculo numero="9">A esse cuja vinda é segundo a eficácia de Satanás, com todo o poder, e sinais e prodígios de mentira,</versiculo>
		<versiculo numero="10">E com todo o engano da injustiça para os que perecem, porque não receberam o amor da verdade para se salvarem.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E por isso Deus lhes enviará a operação do erro, para que creiam a mentira;</versiculo>
		<versiculo numero="12">Para que sejam julgados todos os que não creram a verdade, antes tiveram prazer na iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Mas devemos sempre dar graças a Deus por vós, irmãos amados do Senhor, por vos ter Deus elegido desde o princípio para a salvação, em santificação do Espírito, e fé da verdade;</versiculo>
		<versiculo numero="14">Para o que pelo nosso evangelho vos chamou, para alcançardes a glória de nosso Senhor Jesus Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Então, irmãos, estai firmes e retende as tradições que vos foram ensinadas, seja por palavra, seja por epístola nossa.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E o próprio nosso Senhor Jesus Cristo e nosso Deus e Pai, que nos amou, e em graça nos deu uma eterna consolação e boa esperança,</versiculo>
		<versiculo numero="17">Console os vossos corações, e vos confirme em toda a boa palavra e obra.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">No demais, irmãos, rogai por nós, para que a palavra do Senhor tenha livre curso e seja glorificada, como também o é entre vós;</versiculo>
		<versiculo numero="2">E para que sejamos livres de homens dissolutos e maus; porque a fé não é de todos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Mas fiel é o Senhor, que vos confirmará, e guardará do maligno.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E confiamos quanto a vós no Senhor, que não só fazeis como fareis o que vos mandamos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ora o Senhor encaminhe os vossos corações no amor de Deus, e na paciência de Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mandamo-vos, porém, irmãos, em nome de nosso Senhor Jesus Cristo, que vos aparteis de todo o irmão que anda desordenadamente, e não segundo a tradição que de nós recebeu.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque vós mesmos sabeis como convém imitar-nos, pois que não nos houvemos desordenadamente entre vós,</versiculo>
		<versiculo numero="8">Nem de graça comemos o pão de homem algum, mas com trabalho e fadiga, trabalhando noite e dia, para não sermos pesados a nenhum de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Não porque não tivéssemos autoridade, mas para vos dar em nós mesmos exemplo, para nos imitardes.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque, quando ainda estávamos convosco, vos mandamos isto, que, se alguém não quiser trabalhar, não coma também.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porquanto ouvimos que alguns entre vós andam desordenadamente, não trabalhando, antes fazendo coisas vãs.</versiculo>
		<versiculo numero="12">A esses tais, porém, mandamos, e exortamos por nosso Senhor Jesus Cristo, que, trabalhando com sossego, comam o seu próprio pão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E vós, irmãos, não vos canseis de fazer o bem.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Mas, se alguém não obedecer à nossa palavra por esta carta, notai o tal, e não vos mistureis com ele, para que se envergonhe.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Todavia não o tenhais como inimigo, mas admoestai-o como irmão.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ora, o mesmo Senhor da paz vos dê sempre paz de toda a maneira.O Senhor seja com todos vós.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Saudação da minha própria mão, de mim, Paulo, que é o sinal em todas as epístolas; assim escrevo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">A graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja com todos vós. Amém.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>