<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Neemias" abreviatura="ne" capitulos="13">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">As palavras de Neemias, filho de Hacalias. E sucedeu no mês de Quislev, no ano vigésimo, estando eu em Susã, a fortaleza,</versiculo>
		<versiculo numero="2">Que veio Hanani, um de meus irmãos, ele e alguns de Judá; e perguntei-lhes pelos judeus que escaparam, e que restaram do cativeiro, e acerca de Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E disseram-me: Os restantes, que ficaram do cativeiro, lá na província estão em grande miséria e desprezo; e o muro de Jerusalém fendido e as suas portas queimadas a fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E sucedeu que, ouvindo eu estas palavras, assentei-me e chorei, e lamentei por alguns dias; e estive jejuando e orando perante o Deus dos céus.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E disse: Ah! Senhor Deus dos céus, Deus grande e terrível! Que guarda a aliança e a benignidade para com aqueles que o amam e guardam os seus mandamentos;</versiculo>
		<versiculo numero="6">Estejam, pois, atentos os teus ouvidos e os teus olhos abertos, para ouvires a oração do teu servo, que eu hoje faço perante ti, dia e noite, pelos filhos de Israel, teus servos; e faço confissão pelos pecados dos filhos de Israel, que temos cometido contra ti; também eu e a casa de meu pai temos pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="7">De todo nos corrompemos contra ti, e não guardamos os mandamentos, nem os estatutos, nem os juízos, que ordenaste a Moisés, teu servo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Lembra-te, pois, da palavra que ordenaste a Moisés, teu servo, dizendo: Vós transgredireis, e eu vos espalharei entre os povos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E vós vos convertereis a mim, e guardareis os meus mandamentos, e os cumprireis; então, ainda que os vossos rejeitados estejam na extremidade do céu, de lá os ajuntarei e os trarei ao lugar que tenho escolhido para ali fazer habitar o meu nome.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Eles são teus servos e o teu povo que resgataste com a tua grande força e com a tua forte mão.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ah! Senhor, estejam, pois, atentos os teus ouvidos à oração do teu servo, e à oração dos teus servos que desejam temer o teu nome; e faze prosperar hoje o teu servo, e dá-lhe graça perante este homem. Então era eu copeiro do rei.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Sucedeu, pois, no mês de Nisã, no ano vigésimo do rei Artaxerxes, que estava posto vinho diante dele, e eu peguei o vinho e o dei ao rei; porém eu nunca estivera triste diante dele.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E o rei me disse: Por que está triste o teu rosto, pois não estás doente? Não é isto senão tristeza de coração; então temi sobremaneira.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E disse ao rei: Viva o rei para sempre! Como não estaria triste o meu rosto, estando a cidade, o lugar dos sepulcros de meus pais, assolada, e tendo sido consumidas as suas portas a fogo?</versiculo>
		<versiculo numero="4">E o rei me disse: Que me pedes agora? Então orei ao Deus dos céus,</versiculo>
		<versiculo numero="5">E disse ao rei: Se é do agrado do rei, e se o teu servo é aceito em tua presença, peço-te que me envies a Judá, à cidade dos sepulcros de meus pais, para que eu a reedifique.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então o rei me disse, estando a rainha assentada junto a ele: Quanto durará a tua viagem, e quando voltarás? E aprouve ao rei enviar-me, apontando-lhe eu um certo tempo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Disse mais ao rei: Se ao rei parece bem, dêem-se-me cartas para os governadores dalém do rio, para que me permitam passar até que chegue a Judá.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Como também uma carta para Asafe, guarda da floresta do rei, para que me dê madeira para cobrir as portas do paço da casa, para o muro da cidade e para a casa em que eu houver de entrar. E o rei mas deu, segundo a boa mão de Deus sobre mim.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então fui aos governadores dalém do rio, e dei-lhes as cartas do rei; e o rei tinha enviado comigo capitàes do exército e cavaleiros.</versiculo>
		<versiculo numero="10">O que ouvindo Sambalate, o horonita, e Tobias, o servo amonita, lhes desagradou extremamente que alguém viesse a procurar o bem dos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E cheguei a Jerusalém, e estive ali três dias.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E de noite me levantei, eu e poucos homens comigo, e não declarei a ninguém o que o meu Deus me pôs no coração para fazer em Jerusalém; e não havia comigo animal algum, senão aquele em que estava montado.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E de noite saí pela porta do vale, e para o lado da fonte do dragão, e para a porta do monturo, e contemplei os muros de Jerusalém, que estavam fendidos, e as suas portas, que tinham sido consumidas pelo fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E passei à porta da fonte, e ao tanque do rei; e não havia lugar por onde pudesse passar o animal em que estava montado.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Ainda, de noite subi pelo ribeiro e contemplei o muro; e, virando entrei pela porta do vale; assim voltei.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E não souberam os magistrados aonde eu fora nem o que eu fazia; porque ainda nem aos judeus, nem aos sacerdotes, nem aos nobres, nem aos magistrados, nem aos mais que faziam a obra, até então tinha declarado coisa alguma.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então lhes disse: Bem vedes vós a miséria em que estamos, que Jerusalém está assolada, e que as suas portas têm sido queimadas a fogo; vinde, pois, e reedifiquemos o muro de Jerusalém, e não sejamos mais um opróbrio.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Então lhes declarei como a mão do meu Deus me fora favorável, como também as palavras do rei, que ele me tinha dito; então disseram: Levantemo-nos, e edifiquemos. E esforçaram as suas mãos para o bem.</versiculo>
		<versiculo numero="19">O que ouvindo Sambalate, o horonita, e Tobias, o servo amonita, e Gesém, o árabe, zombaram de nós, e desprezaram-nos, e disseram: Que é isto que fazeis? Quereis rebelar-vos contra o rei?</versiculo>
		<versiculo numero="20">Então lhes respondi, e disse: O Deus dos céus é o que nos fará prosperar: e nós, seus servos, nos levantaremos e edificaremos; mas vós não tendes parte, nem justiça, nem memória em Jerusalém.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">E levantou-se Eliasibe, o sumo sacerdote, com os seus irmãos, os sacerdotes, e reedificaram a porta do gado, a qual consagraram; e levantaram as suas portas, e até à torre de Meá consagraram, e até à torre de Hananel.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E junto a ele edificaram os homens de Jericó; também ao seu lado edificou Zacur, filho de Imri.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E à porta do peixe edificaram os filhos de Hassenaá; a qual emadeiraram, e levantaram as suas portas com as suas fechaduras e os seus ferrolhos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E ao seu lado reparou Meremote, filho de Urias, o filho de Coz; e ao seu lado reparou Mesulão, filho de Berequias, o filho de Mesezabeel; e ao seu lado reparou Zadoque, filho de Baana.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E ao seu lado repararam os tecoítas; porém os seus nobres não submeteram a cerviz ao serviço de seu Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E a porta velha repararam-na Joiada, filho de Paséia, e Mesulão, filho de Besodias; estes a emadeiraram, e levantaram as suas portas com as suas fechaduras e os seus ferrolhos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E ao seu lado repararam Melatias, o gibeonita, e Jadom, meronotita, homens de Gibeom e Mizpá, que pertenciam ao domínio do governador dalém do rio.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ao seu lado reparou Uziel, filho de Haraías, um dos ourives; e ao seu lado reparou Hananias, filho de um dos boticários; e fortificaram a Jerusalém até ao muro largo.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E ao seu lado reparou Refaías, filho de Hur, líder da metade de Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E ao seu lado reparou Jedaías, filho de Harumafe, e defronte de sua casa e ao seu lado reparou Hatus, filho de Hasabnéias.</versiculo>
		<versiculo numero="11">A outra porção reparou Malquias, filho de Harim, e Hasube, filho de Paate-Moabe; como também a torre dos fornos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E ao seu lado reparou Salum, filho de Haloés, líder da outra meia parte de Jerusalém, ele e suas filhas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">A porta do vale reparou-a Hanum e os moradores de Zanoa; estes a edificaram, e lhe levantaram as portas com as suas fechaduras e os seus ferrolhos, como também mil côvados do muro, até a porta do monturo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E a porta do monturo reparou-a Malquias, filho de Recabe, líder do distrito de Bete-Haquerém; este a edificou, e lhe levantou as portas com as suas fechaduras e os seus ferrolhos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E a porta da fonte reparou-a Salum, filho de Col-Hoze, líder do distrito de Mizpá; este a edificou, e a cobriu, e lhe levantou as portas com as suas fechaduras e os seus ferrolhos, como também o muro do tanque de Hasselá, ao pé do jardim do rei, e até aos degraus que descem da cidade de Davi.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Depois dele edificou Neemias, filho de Azbuque, líder da metade de Bete-Zur, até defronte dos sepulcros de Davi, até ao tanque artificial e até à casa dos valentes.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Depois dele repararam os levitas, Reum, filho de Bani; ao seu lado reparou Hasabias, líder da metade de Queila, no seu distrito.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Depois dele repararam seus irmãos, Bavai, filho de Henadade, líder da outra meia parte de Queila.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Ao seu lado reparou Ezer, filho de Jesuá, líder de Mizpá, outra porção, defronte da subida à casa das armas, à esquina.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Depois dele reparou com grande ardor Baruque, filho de Zabai, outra medida, desde a esquina até à porta da casa de Eliasibe, o sumo sacerdote.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Depois dele reparou Meremote, filho de Urias, o filho de Coz, outra porção, desde a porta da casa de Eliasibe, até à extremidade da casa de Eliasibe.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E depois dele repararam os sacerdotes que habitavam na campina.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Depois reparou Benjamim e Hasube, defronte da sua casa; depois dele reparou Azarias, filho de Maaséias, o filho de Ananias, junto à sua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Depois dele reparou Binui, filho de Henadade, outra porção, desde a casa de Azarias até à esquina, e até ao canto.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Palal, filho de Uzai, reparou defronte da esquina, e a torre que sai da casa real superior, que está junto ao pátio da prisão; depois dele Pedaías, filho de Parós.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E os servidores do templo que habitavam em Ofel, até defronte da porta das águas, para o oriente, e até à torre alta.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Depois repararam os tecoítas outra porção, defronte da torre grande e alta, e até ao muro de Ofel.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Desde acima da porta dos cavalos repararam os sacerdotes, cada um defronte da sua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Depois deles reparou Zadoque, filho de Imer, defronte da sua casa; e depois dele reparou Semaías, filho de Secanias, guarda da porta oriental.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Depois dele reparou Hananias, filho de Selemias, e Hanum, filho de Zalafe, o sexto, outra porção; depois dele reparou Mesulão, filho de Berequias, defronte da sua câmara.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Depois dele reparou Malquias, filho de um ourives, até à casa dos servidores do templo e mercadores, defronte da porta de Mifcade, e até à câmara do canto.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E entre a câmara do canto e a porta do gado, repararam os ourives e os mercadores.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">E sucedeu que, ouvindo Sambalate que edificávamos o muro, ardeu em ira, e se indignou muito; e escarneceu dos judeus.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E falou na presença de seus irmãos, e do exército de Samaria, e disse: Que fazem estes fracos judeus? Permitir-se-lhes-á isto? Sacrificarão? Acabá-lo-ão num só dia? Vivificarão dos montões do pó as pedras que foram queimadas?</versiculo>
		<versiculo numero="3">E estava com ele Tobias, o amonita, e disse: Ainda que edifiquem, contudo, vindo uma raposa, derrubará facilmente o seu muro de pedra.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ouve, ó nosso Deus, que somos tão desprezados, e torna o seu opróbrio sobre a sua cabeça, e dá-os por presa, na terra do cativeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E não cubras a sua iniqüidade, e não se risque de diante de ti o seu pecado, pois que te irritaram na presença dos edificadores.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porém edificamos o muro, e todo o muro se fechou até sua metade; porque o coração do povo se inclinava a trabalhar.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E sucedeu que, ouvindo Sambalate e Tobias, e os árabes, os amonitas, e os asdoditas, que tanto ia crescendo a reparação dos muros de Jerusalém, que já as roturas se começavam a tapar, iraram-se sobremodo,</versiculo>
		<versiculo numero="8">E ligaram-se entre si todos, para virem guerrear contra Jerusalém, e para os desviarem do seu intento.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porém nós oramos ao nosso Deus e pusemos uma guarda contra eles, de dia e de noite, por causa deles.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então disse Judá: Já desfaleceram as forças dos carregadores, e o pó é muito, e nós não poderemos edificar o muro.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Disseram, porém, os nossos inimigos: Nada saberão disto, nem verão, até que entremos no meio deles, e os matemos; assim faremos cessar a obra.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E sucedeu que, vindo os judeus que habitavam entre eles, dez vezes nos disseram: De todos os lugares, tornarão contra nós.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então pus guardas nos lugares baixos por detrás do muro e nos altos; e pus ao povo pelas suas famílias com as suas espadas, com as suas lanças, e com os seus arcos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E olhei, e levantei-me, e disse aos nobres, aos magistrados, e ao restante do povo: Não os temais; lembrai-vos do grande e terrível Senhor, e pelejai pelos vossos irmãos, vossos filhos, vossas mulheres e vossas casas.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E sucedeu que, ouvindo os nossos inimigos que já o sabíamos, e que Deus tinha dissipado o conselho deles, todos voltamos ao muro, cada um à sua obra.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E sucedeu que, desde aquele dia, metade dos meus servos trabalhava na obra, e metade deles tinha as lanças, os escudos, os arcos e as couraças; e os líderes estavam por detrás de toda a casa de Judá.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Os que edificavam o muro, os que traziam as cargas e os que carregavam, cada um com uma das mãos fazia a obra e na outra tinha as armas.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E os edificadores cada um trazia a sua espada cingida aos lombos, e edificavam; e o que tocava a trombeta estava junto comigo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E disse eu aos nobres, aos magistrados e ao restante do povo: Grande e extensa é a obra, e nós estamos apartados do muro, longe uns dos outros.</versiculo>
		<versiculo numero="20">No lugar onde ouvirdes o som da buzina, ali vos ajuntareis conosco; o nosso Deus pelejará por nós.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Assim trabalhávamos na obra; e metade deles tinha as lanças desde a subida da alva até ao sair das estrelas.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Também naquele tempo disse ao povo: Cada um com o seu servo fique em Jerusalém, para que à noite nos sirvam de guarda, e de dia na obra.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E nem eu, nem meus irmãos, nem meus servos, nem os homens da guarda que me seguiam largávamos as nossas vestes; cada um tinha suas armas e água.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">Foi, porém, grande o clamor do povo e de suas mulheres, contra os judeus, seus irmãos.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque havia quem dizia: Nós, nossos filhos e nossas filhas, somos muitos; então tomemos trigo, para que comamos e vivamos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Também havia quem dizia: As nossas terras, as nossas vinhas e as nossas casas empenhamos, para tomarmos trigo nesta fome.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Também havia quem dizia: Tomamos emprestado dinheiro até para o tributo do rei, sobre as nossas terras e as nossas vinhas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Agora, pois, a nossa carne é como a carne de nossos irmãos, e nossos filhos como seus filhos; e eis que sujeitamos nossos filhos e nossas filhas para serem servos; e até algumas de nossas filhas são tão sujeitas, que já não estão no poder de nossas mãos; e outros têm as nossas terras e as nossas vinhas.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ouvindo eu, pois, o seu clamor, e estas palavras, muito me indignei.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E considerei comigo mesmo no meu coração; depois pelejei com os nobres e com os magistrados, e disse-lhes: Sois usurários cada um para com seu irmão. E convoquei contra eles uma grande assembléia.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E disse-lhes: Nós resgatamos os judeus, nossos irmãos, que foram vendidos às nações, segundo nossas posses; e vós outra vez venderíeis a vossos irmãos, ou vender-se-iam a nós? Então se calaram, e não acharam que responder.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Disse mais: Não é bom o que fazeis; porventura não andaríeis no temor do nosso Deus, por causa do opróbrio das nações, os nossos inimigos?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Também eu, meus irmãos e meus servos, a juros lhes temos emprestado dinheiro e trigo. Deixemos este ganho.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Restituí-lhes hoje, vos peço, as suas terras, as suas vinhas, os seus olivais e as suas casas; como também a centésima parte do dinheiro, do trigo, do mosto e do azeite, que vós exigis deles.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então disseram: Restituir-lhes-emos, e nada procuraremos deles; faremos assim como dizes. Então chamei os sacerdotes, e os fiz jurar que fariam conforme a esta palavra.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Também sacudi as minhas vestes, e disse: Assim sacuda Deus todo o homem da sua casa e do seu trabalho que não confirmar esta palavra, e assim seja sacudido e vazio. E toda a congregação disse: Amém! E louvaram ao Senhor; e o povo fez conforme a esta palavra.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Também desde o dia em que me mandou que eu fosse seu governador na terra de Judá, desde o ano vinte, até ao ano trinta e dois do rei Artaxerxes, doze anos, nem eu nem meus irmãos comemos o pão do governador.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas os primeiros governadores, que foram antes de mim, oprimiram o povo, e tomaram-lhe pão e vinho e, além disso, quarenta siclos de prata, como também os seus servos dominavam sobre o povo; porém eu assim não fiz, por causa do temor de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Como também na obra deste muro fiz reparação, e terra nenhuma compramos; e todos os meus servos se ajuntaram ali à obra.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Também dos judeus e dos magistrados, cento e cinqüenta homens, e os que vinham a nós dentre as nações que estão ao redor de nós, se punham à minha mesa.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E o que se preparava para cada dia era um boi e seis ovelhas escolhidas; também aves se me preparavam e, de dez em dez dias, muito vinho de todas as espécies; e nem por isso exigi o pão do governador, porquanto a servidão deste povo era grande.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Lembra-te de mim para bem, ó meu Deus, e de tudo quanto fiz a este povo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="6">
		<versiculo numero="1">Sucedeu que, ouvindo Sambalate, Tobias, Gesém, o árabe, e o resto dos nossos inimigos, que eu tinha edificado o muro, e que nele já não havia brecha alguma, ainda que até este tempo não tinha posto as portas nos portais,</versiculo>
		<versiculo numero="2">Sambalate e Gesém mandaram dizer-me: Vem, e congreguemo-nos juntamente nas aldeias, no vale de Ono. Porém intentavam fazer-me mal.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E enviei-lhes mensageiros a dizer: Faço uma grande obra, de modo que não poderei descer; por que cessaria esta obra, enquanto eu a deixasse, e fosse ter convosco?</versiculo>
		<versiculo numero="4">E do mesmo modo enviaram a mim quatro vezes; e da mesma forma lhes respondi.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então Sambalate ainda pela quinta vez me enviou seu servo com uma carta aberta na sua mão;</versiculo>
		<versiculo numero="6">E na qual estava escrito: Entre os gentios se ouviu, e Gasmu diz: Tu e os judeus intentais rebelar-vos, então edificas o muro; e tu te farás rei deles segundo estas palavras;</versiculo>
		<versiculo numero="7">E que puseste profetas, para pregarem de ti em Jerusalém, dizendo: Este é rei em Judá; de modo que o rei o ouvirá, segundo estas palavras; vem, pois, agora, e consultemos juntamente.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porém eu mandei dizer-lhe: De tudo o que dizes coisa nenhuma sucedeu; mas tu, do teu coração, o inventas.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porque todos eles procuravam atemorizar-nos, dizendo: As suas mãos largarão a obra, e não se efetuará. Agora, pois, ó Deus, fortalece as minhas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E, entrando eu em casa de Semaías, filho de Delaías, o filho de Meetabel (que estava encerrado), disse ele: Vamos juntamente à casa de Deus, ao meio do templo, e fechemos as portas do templo; porque virão matar-te; sim, de noite virão matar-te.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porém eu disse: Um homem como eu fugiria? E quem há, como eu, que entre no templo para que viva? De maneira nenhuma entrarei.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E percebi que não era Deus quem o enviara; mas esta profecia falou contra mim, porquanto Tobias e Sambalate o subornaram.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Para isto o subornaram, para me atemorizar, e para que assim fizesse, e pecasse, para que tivessem alguma causa para me infamarem, e assim me vituperarem.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Lembra-te, meu Deus, de Tobias e de Sambalate, conforme a estas suas obras, e também da profetisa Noadia, e dos mais profetas que procuraram atemorizar-me.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Acabou-se, pois, o muro aos vinte e cinco do mês de Elul; em cinqüenta e dois dias.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E sucedeu que, ouvindo-o todos os nossos inimigos, todos os povos que havia em redor de nós temeram, e abateram-se muito a seus próprios olhos; porque reconheceram que o nosso Deus fizera esta obra.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Também naqueles dias alguns nobres de Judá escreveram muitas cartas que iam para Tobias; e as cartas de Tobias vinham para eles.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque muitos em Judá lhe eram ajuramentados, porque era genro de Secanias filho de Ará; e seu filho Joanã se casara com a filha de Mesulão, filho de Berequias.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Também as suas boas ações contavam perante mim, e as minhas palavras transmitiam a ele; portanto Tobias escrevia cartas para me atemorizar.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="7">
		<versiculo numero="1">Sucedeu que, depois que o muro foi edificado, eu levantei as portas; e foram estabelecidos os porteiros, os cantores e os levitas.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Eu nomeei a Hanani, meu irmão, e a Hananias, líder da fortaleza, sobre Jerusalém; porque ele era homem fiel e temente a Deus, mais do que muitos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E disse-lhes: Não se abram as portas de Jerusalém até que o sol aqueça, e enquanto os que assisti-rem ali permanecerem, fechem as portas, e vós trancai-as; e ponhamse guardas dos moradores de Jerusalém, cada um na sua guarda, e cada um diante da sua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E era a cidade larga de espaço, e grande, porém pouco povo havia dentro dela; e ainda as casas não estavam edificadas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então o meu Deus me pôs no coração que ajuntasse os nobres, os magistrados e o povo, para registrar as genealogias; e achei o livro da genealogia dos que subiram primeiro e nele estava escrito o seguinte:</versiculo>
		<versiculo numero="6">Estes são os filhos da província, que subiram do cativeiro dos exilados, que transportara Nabucodonosor, rei de Babilônia; e voltaram para Jerusalém e para Judá, cada um para a sua cidade;</versiculo>
		<versiculo numero="7">Os quais vieram com Zorobabel, Jesuá, Neemias, Azarias, Raamias, Naamani, Mordecai, Bilsã, Misperete, Bigvai, Neum, e Baaná; este é o número dos homens do povo de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Foram os filhos de Parós, dois mil, cento e setenta e dois.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Os filhos de Sefatias, trezentos e setenta e dois.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Os filhos de Ará, seiscentos e cinqüenta e dois.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Os filhos de Paate-Moabe, dos filhos de Jesuá e de Joabe, dois mil, oitocentos e dezoito.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Os filhos de Elão, mil, duzentos e cinqüenta e quatro.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Os filhos de Zatu, oitocentos e quarenta e cinco.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Os filhos de Zacai, setecentos e sessenta.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Os filhos de Binui, seiscentos e quarenta e oito.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Os filhos de Bebai, seiscentos e vinte e oito.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Os filhos de Azgade, dois mil, trezentos e vinte e dois.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Os filhos de Adonicão, seiscentos e sessenta e sete.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Os filhos de Bigvai, dois mil e sessenta e sete.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Os filhos de Adim, seiscentos e cinqüenta e cinco.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Os filhos de Ater, de Ezequias, noventa e oito.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Os filhos de Hassum, trezentos e vinte e oito.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Os filhos de Bezai, trezentos e vinte e quatro.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Os filhos de Harife, cento e doze.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Os filhos de Gibeom, noventa e cinco.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Os homens de Belém e de Netofa, cento e oitenta e oito.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Os homens de Anatote, cento e vinte e oito.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Os homens de Bete-Azmavete, quarenta e dois.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Os homens de Quiriate-Jearim, Quefira e Beerote, setecentos e quarenta e três.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Os homens de Ramá e Geba, seiscentos e vinte e um.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Os homens de Micmás, cento e vinte e dois.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Os homens de Betel e Ai, cento e vinte e três.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Os homens do outro Nebo, cinqüenta e dois.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Os filhos do outro Elão, mil, duzentos e cinqüenta e quatro:</versiculo>
		<versiculo numero="35">Os filhos de Harim, trezentos e vinte.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Os filhos de Jericó, trezentos e quarenta e cinco.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Os filhos de Lode, Hadide e Ono, setecentos e vinte e um.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Os filhos de Senaá, três mil, novecentos e trinta.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Os sacerdotes: Os filhos de Jedaías, da casa de Jesuá, novecentos e setenta e três.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Os filhos de Imer, mil e cinqüenta e dois.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Os filhos de Pasur, mil, duzentos e quarenta e sete.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Os filhos de Harim, mil e dezessete.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Os levitas: Os filhos de Jesuá, de Cadmiel, dos filhos de Hodeva, setenta e quatro.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Os cantores: Os filhos de Asafe, cento e quarenta e oito.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Os porteiros: Os filhos de Salum, os filhos de Ater, os filhos de Talmom, os filhos de Acube, os filhos de Hatita, os filhos de Sobai, cento e trinta e oito.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Os servidores do templo: Os filhos de Zia, os filhos de Hasufa, os filhos de Tabaote,</versiculo>
		<versiculo numero="47">Os filhos de Queros, os filhos de Sia, os filhos de Padom,</versiculo>
		<versiculo numero="48">Os filhos de Lebana, os filhos de Hagaba, os filhos de Salmai,</versiculo>
		<versiculo numero="49">Os filhos de Hanã, os filhos de Gidel, os filhos de Gaar,</versiculo>
		<versiculo numero="50">Os filhos de Reaías, os filhos de Rezim, os filhos de Necoda,</versiculo>
		<versiculo numero="51">Os filhos de Gazão, os filhos de Uzá, os filhos de Paseá,</versiculo>
		<versiculo numero="52">Os filhos de Besai, os filhos de Meunim, os filhos de Nefussim,</versiculo>
		<versiculo numero="53">Os filhos de Bacbuque, os filhos de Hacufa, os filhos de Harur,</versiculo>
		<versiculo numero="54">Os filhos de Bazlite, os filhos de Meída, os filhos de Harsa,</versiculo>
		<versiculo numero="55">Os filhos de Barcos, os filhos de Sísera, os filhos de Tamá,</versiculo>
		<versiculo numero="56">Os filhos de Neziá, os filhos de Hatifa.</versiculo>
		<versiculo numero="57">Os filhos dos servos de Salomão, os filhos de Sotai, os filhos de Soferete, os filhos de Perida,</versiculo>
		<versiculo numero="58">Os filhos de Jaala, os filhos de Darcom, os filhos de Gidel,</versiculo>
		<versiculo numero="59">Os filhos de Sefatias, os filhos de Hatil, os filhos de Poquerete-Hazebaim, os filhos de Amom.</versiculo>
		<versiculo numero="60">Todos os servidores do templo e os filhos dos servos de Salomão, trezentos e noventa e dois.</versiculo>
		<versiculo numero="61">Também estes subiram de Tel-Melá, e Tel-Harsa, Querube, Adom, Imer; porém não puderam provar que a casa de seus pais e a sua linhagem, eram de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="62">Os filhos de Delaías, os filhos de Tobias, os filhos de Necoda, seiscentos e quarenta e dois.</versiculo>
		<versiculo numero="63">E dos sacerdotes: os filhos de Habaías, os filhos de Coz, os filhos de Barzilai, que tomara uma mulher das filhas de Barzilai, o gileadita, e que foi chamado do seu nome.</versiculo>
		<versiculo numero="64">Estes buscaram o seu registro nos livros genealógicos, porém não se achou; então, como imundos, foram excluídos do sacerdócio.</versiculo>
		<versiculo numero="65">E o governador lhes disse que não comessem das coisas sagradas, até que se apresentasse o sacerdote com Urim e Tumim.</versiculo>
		<versiculo numero="66">Toda esta congregação junta foi de quarenta e dois mil, trezentos e sessenta,</versiculo>
		<versiculo numero="67">Afora os seus servos e as suas servas, que foram sete mil, trezentos e trinta e sete; e tinham duzentos e quarenta e cinco cantores e cantoras.</versiculo>
		<versiculo numero="68">Os seus cavalos, setecentos e trinta e seis; os seus mulos, duzentos e quarenta e cinco.</versiculo>
		<versiculo numero="69">Camelos, quatrocentos e trinta e cinco; jumentos, seis mil, setecentos e vinte.</versiculo>
		<versiculo numero="70">E uma parte dos chefes dos pais contribuíram para a obra. O governador deu para o tesouro, em ouro, mil dracmas, cinqüenta bacias, e quinhentas e trinta vestes sacerdotais.</versiculo>
		<versiculo numero="71">E alguns mais dos chefes dos pais contribuíram para o tesouro da obra, em ouro, vinte mil dracmas, e em prata, duas mil e duzentas libras.</versiculo>
		<versiculo numero="72">E o que deu o restante do povo foi, em ouro, vinte mil dracmas, e em prata, duas mil libras; e sessenta e sete vestes sacerdotais.</versiculo>
		<versiculo numero="73">E habitaram os sacerdotes, os levitas, os porteiros, os cantores, alguns do povo, os servidores do templo, e todo o Israel nas suas cidades.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="8">
		<versiculo numero="1">E chegado o sétimo mês, e estando os filhos de Israel nas suas cidades, todo o povo se ajuntou como um só homem, na praça, diante da porta das águas; e disseram a Esdras, o escriba, que trouxesse o livro da lei de Moisés, que o SENHOR tinha ordenado a Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E Esdras, o sacerdote, trouxe a lei perante a congregação, tanto de homens como de mulheres, e todos os que podiam ouvir com entendimento, no primeiro dia do sétimo mês.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E leu no livro diante da praça, que está diante da porta das águas, desde a alva até ao meio-dia, perante homens e mulheres, e os que podiam entender; e os ouvidos de todo o povo estavam atentos ao livro da lei.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E Esdras, o escriba, estava sobre um púlpito de madeira, que fizeram para aquele fim; e estava em pé junto a ele, à sua mão direita, Matitias, Sema, Anaías, Urias, Hilquias e Maaséias; e à sua mão esquerda, Pedaías, Misael, Melquias, Hasum, Hasbadana, Zacarias e Mesulão.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E Esdras abriu o livro perante à vista de todo o povo; porque estava acima de todo o povo; e, abrindo-o ele, todo o povo se pôs em pé.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E Esdras louvou ao Senhor, o grande Deus; e todo o povo respondeu: Amém, Amém! levantando as suas mãos; e inclinaram suas cabeças, e adoraram ao Senhor, com os rostos em terra.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E Jesuá, Bani, Serebias, Jamim, Acube, Sabetai, Hodias, Maaséias, Quelita, Azarias, Jozabade, Hanã, Pelaías, e os levitas ensinavam o povo na lei; e o povo estava no seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E leram no livro, na lei de Deus; e declarando, e explicando o sentido, faziam que, lendo, se entendesse.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E Neemias, que era o governador, e o sacerdote Esdras, o escriba, e os levitas que ensinavam ao povo, disseram a todo o povo: Este dia é consagrado ao Senhor vosso Deus, então não vos lamenteis, nem choreis. Porque todo o povo chorava, ouvindo as palavras da lei.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Disse-lhes mais: Ide, comei as gorduras, e bebei as doçuras, e enviai porções aos que não têm nada preparado para si; porque este dia é consagrado ao nosso Senhor; portanto não vos entristeçais; porque a alegria do Senhor é a vossa força.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E os levitas fizeram calar a todo o povo, dizendo: Calai-vos; porque este dia é santo; por isso não vos entristeçais.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então todo o povo se foi a comer, a beber, a enviar porções e a fazer grande regozijo; porque entenderam as palavras que lhes fizeram saber.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E no dia seguinte ajuntaram-se os chefes dos pais de todo o povo, os sacerdotes e os levitas, a Esdras, o escriba; e isto para atentarem nas palavras da lei.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E acharam escrito na lei que o Senhor ordenara, pelo ministério de Moisés, que os filhos de Israel habitassem em cabanas, na solenidade da festa, no sétimo mês.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim publicaram, e fizeram passar pregão por todas as suas cidades, e em Jerusalém, dizendo: Saí ao monte, e trazei ramos de oliveiras, e ramos de zambujeiros, e ramos de murtas, e ramos de palmeiras, e ramos de árvores espessas, para fazer cabanas, como está escrito.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Saiu, pois, o povo, e os trouxeram, e fizeram para si cabanas, cada um no seu terraço, nos seus pátios, e nos átrios da casa de Deus, na praça da porta das águas, e na praça da porta de Efraim.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E toda a congregação dos que voltaram do cativeiro fizeram cabanas, e habitaram nas cabanas, porque nunca fizeram assim os filhos de Israel, desde os dias de Jesua, filho de Num, até àquele dia; e houve mui grande alegria.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E, de dia em dia, Esdras leu no livro da lei de Deus, desde o primeiro dia até ao derradeiro; e celebraram a solenidade da festa sete dias, e no oitavo dia, houve uma assembléia solene, segundo o rito.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="9">
		<versiculo numero="1">E, no dia vinte e quatro deste mês, ajuntaram-se os filhos de Israel com jejum e com sacos, e traziam terra sobre si.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E a descendência de Israel se apartou de todos os estrangeiros, e puseram-se em pé, e fizeram confissão pelos seus pecados e pelas iniqüidades de seus pais.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E, levantando-se no seu lugar, leram no livro da lei do Senhor seu Deus uma quarta parte do dia; e na outra quarta parte fizeram confissão, e adoraram ao Senhor seu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E Jesuá, Bani, Cadmiel, Sebanias, Buni, Serebias, Bani e Quenani se puseram em pé no lugar alto dos levitas, e clamaram em alta voz ao Senhor seu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E os levitas, Jesuá, Cadmiel, Bani, Hasabnéias, Serebias, Hodias, Sebanias e Petaías, disseram: Levantai-vos, bendizei ao Senhor vosso Deus de eternidade em eternidade; e bendigam o teu glorioso nome, que está exaltado sobre toda a bênção e louvor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Só tu és Senhor; tu fizeste o céu, o céu dos céus, e todo o seu exército, a terra e tudo quanto nela há, os mares e tudo quanto neles há, e tu os guardas com vida a todos; e o exército dos céus te adora.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Tu és o Senhor, o Deus, que elegeste a Abrão, e o tiraste de Ur dos caldeus, e lhe puseste por nome Abraão.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E achaste o seu coração fiel perante ti, e fizeste com ele a aliança, de que darias à sua descendência a terra dos cananeus, dos heteus, dos amorreus, dos perizeus, dos jebuseus e dos girgaseus; e confirmaste as tuas palavras, porquanto és justo.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E viste a aflição de nossos pais no Egito, e ouviste o seu clamor junto ao Mar Vermelho.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E mostraste sinais e prodígios a Faraó, e a todos os seus servos, e a todo o povo da sua terra, porque soubeste que soberbamente os trataram; e assim adquiriste para ti nome, como hoje se vê.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E o mar fendeste perante eles, e passaram pelo meio do mar, em seco; e lançaste os seus perseguidores nas profundezas, como uma pedra nas águas violentas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E guiaste-os de dia por uma coluna de nuvem, e de noite por uma coluna de fogo, para lhes iluminar o caminho por onde haviam de ir.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E sobre o monte Sinai desceste, e dos céus falaste com eles, e deste-lhes juízos retos e leis verdadeiras, estatutos e mandamentos bons.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E o teu santo sábado lhes fizeste conhecer; e preceitos, estatutos e lei lhes mandaste pelo ministério de Moisés, teu servo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E pão dos céus lhes deste na sua fome, e água da penha lhes produziste na sua sede; e lhes disseste que entrassem para possuírem a terra pela qual alçaste a tua mão, que lhes havias de dar.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porém eles e nossos pais se houveram soberbamente, e endureceram a sua cerviz, e não deram ouvidos aos teus mandamentos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E recusaram ouvir-te, e não se lembraram das tuas maravilhas, que lhes fizeste, e endureceram a sua cerviz e, na sua rebelião, levantaram um capitão, a fim de voltarem para a sua servidão; porém tu, ó Deus perdoador, clemente e misericordioso, tardio em irar-te, e grande em beneficência, tu não os desamparaste.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ainda mesmo quando eles fizeram para si um bezerro de fundição, e disseram: Este é o teu Deus, que te tirou do Egito; e cometeram grandes blasfêmias;</versiculo>
		<versiculo numero="19">Todavia tu, pela multidão das tuas misericórdias, não os deixaste no deserto. A coluna de nuvem nunca se apartou deles de dia, para os guiar pelo caminho, nem a coluna de fogo de noite, para lhes iluminar; e isto pelo caminho por onde haviam de ir.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E deste o teu bom espírito, para os ensinar; e o teu maná não retiraste da sua boca; e água lhes deste na sua sede.</versiculo>
		<versiculo numero="21">De tal modo os sustentaste quarenta anos no deserto; nada lhes faltou; as suas roupas não se envelheceram, e os seus pés não se incharam.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Também lhes deste reinos e povos, e os repartiste em porções; e eles possuíram a terra de Siom, a saber, a terra do rei de Hesbom, e a terra de Ogue, rei de Basã.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E multiplicaste os seus filhos como as estrelas do céu, e trouxeste-os à terra de que tinhas falado a seus pais que nela entrariam para a possuírem.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Assim os filhos entraram e possuíram aquela terra; e abateste perante eles os moradores da terra, os cananeus, e lhos entregaste na mão, como também os reis e os povos da terra, para fazerem deles conforme a sua vontade.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E tomaram cidades fortificadas e terra fértil, e possuíram casas cheias de toda a fartura, cisternas cavadas, vinhas e olivais, e árvores frutíferas, em abundância; e comeram e se fartaram e engordaram e viveram em delícias, pela tua grande bondade.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Porém se obstinaram, e se rebelaram contra ti, e lançaram a tua lei para trás das suas costas, e mataram os teus profetas, que protestavam contra eles, para que voltassem para ti; assim fizeram grandes abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Por isso os entregaste na mão dos seus adversários, que os angustiaram; mas no tempo de sua angústia, clamando a ti, desde os céus tu ouviste; e segundo a tua grande misericórdia lhes deste libertadores que os libertaram da mão de seus adversários.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Porém, em tendo repouso, tornavam a fazer o mal diante de ti; e tu os deixavas na mão dos seus inimigos, para que dominassem sobre eles; e convertendo-se eles, e clamando a ti, tu os ouviste desde os céus, e segundo a tua misericórdia os livraste muitas vezes.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E testificaste contra eles, para que voltassem para a tua lei; porém eles se houveram soberbamente, e não deram ouvidos aos teus mandamentos, mas pecaram contra os teus juízos, pelos quais o homem que os cumprir viverá; viraram o ombro, endureceram a sua cerviz, e não quiseram ouvir.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Porém estendeste a tua benignidade sobre eles por muitos anos, e testificaste contra eles pelo teu Espírito, pelo ministério dos teus profetas; porém eles não deram ouvidos; por isso os entregaste nas mãos dos povos das terras.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Mas pela tua grande misericórdia os não destruíste nem desamparaste, porque és um Deus clemente e misericordioso.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Agora, pois, nosso Deus, o grande, poderoso e terrível Deus, que guardas a aliança e a beneficência, não tenhas em pouca conta toda a aflição que nos alcançou a nós, aos nossos reis, aos nossos príncipes, aos nossos sacerdotes, aos nossos profetas, aos nossos pais e a todo o teu povo, desde os dias dos reis da Assíria até ao dia de hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Porém tu és justo em tudo quanto tem vindo sobre nós; porque tu tens agido fielmente, e nós temos agido impiamente.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E os nossos reis, os nossos príncipes, os nossos sacerdotes, e os nossos pais não guardaram a tua lei, e não deram ouvidos aos teus mandamentos e aos teus testemunhos, que testificaste contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Porque eles nem no seu reino, nem na muita abundância de bens que lhes deste, nem na terra espaçosa e fértil que puseste diante deles, te serviram, nem se converteram de suas más obras.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Eis que hoje somos servos; e até na terra que deste a nossos pais, para comerem o seu fruto e o seu bem, eis que somos servos nela.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E ela multiplica os seus produtos para os reis, que puseste sobre nós, por causa dos nossos pecados; e conforme a sua vontade dominam sobre os nossos corpos e sobre o nosso gado; e estamos numa grande angústia.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E, todavia fizemos uma firme aliança, e o escrevemos; e selaram-no os nossos príncipes, os nossos levitas e os nossos sacerdotes.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="10">
		<versiculo numero="1">E os que selaram foram: Neemias, o governador, filho de Hacalias, e Zedequias,</versiculo>
		<versiculo numero="2">Seraías, Azarias, Jeremias,</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pasur, Amarias, Malquias,</versiculo>
		<versiculo numero="4">Hatus, Sebanias, Maluque,</versiculo>
		<versiculo numero="5">Harim, Meremote, Obadias,</versiculo>
		<versiculo numero="6">Daniel, Ginetom, Baruque,</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mesulão, Abias, Miamim,</versiculo>
		<versiculo numero="8">Maazias, Bilgai, Semaías; estes eram os sacerdotes.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E os levitas: Jesuá, filho de Azanias, Binui, dos filhos de Henadade, Cadmiel,</versiculo>
		<versiculo numero="10">E seus irmãos: Sebanias, Hodias, Quelita, Pelaías, Hanã,</versiculo>
		<versiculo numero="11">Mica, Reobe, Hasabias,</versiculo>
		<versiculo numero="12">Zacur, Serebias, Sebanias,</versiculo>
		<versiculo numero="13">Hodias, Bani e Beninu.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Os chefes do povo: Parós, Paate-Moabe, Elão, Zatu, Bani,</versiculo>
		<versiculo numero="15">Buni, Azgade, Bebai,</versiculo>
		<versiculo numero="16">Adonias, Bigvai, Adim,</versiculo>
		<versiculo numero="17">Ater, Ezequias, Azur,</versiculo>
		<versiculo numero="18">Hodias, Hasum, Bezai,</versiculo>
		<versiculo numero="19">Harife, Anatote, Nebai,</versiculo>
		<versiculo numero="20">Magpias, Mesulão, Hezir,</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mesezabeel, Zadoque, Jadua,</versiculo>
		<versiculo numero="22">Pelatias, Hanã, Anaías,</versiculo>
		<versiculo numero="23">Oséias, Hananias, Hassube,</versiculo>
		<versiculo numero="24">Haloés, Pilha, Sobeque,</versiculo>
		<versiculo numero="25">Reum, Hasabná, Maaséias,</versiculo>
		<versiculo numero="26">E Aías, Hanã, Anã,</versiculo>
		<versiculo numero="27">Maluque, Harim e Baaná.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E o restante do povo, os sacerdotes, os levitas, os porteiros, os cantores, os servidores do templo, todos os que se tinham separado dos povos das terras para a lei de Deus, suas mulheres, seus filhos e suas filhas, todos os que tinham conhecimento e entendimento,</versiculo>
		<versiculo numero="29">Firmemente aderiram a seus irmãos os mais nobres dentre eles, e convieram num anátema e num juramento, de que andariam na lei de Deus, que foi dada pelo ministério de Moisés, servo de Deus; e de que guardariam e cumpririam todos os mandamentos do Senhor nosso Senhor, e os seus juízos e os seus estatutos;</versiculo>
		<versiculo numero="30">E que não daríamos as nossas filhas aos povos da terra, nem tomaríamos as filhas deles para os nossos filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E que, trazendo os povos da terra no dia de sábado qualquer mercadoria, e qualquer grão para venderem, nada compraríamos deles no sábado, nem no dia santificado; e no sétimo ano deixaríamos descansar a terra, e perdoaríamos toda e qualquer cobrança.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Também sobre nós pusemos preceitos, impondo-nos cada ano a terça parte de um siclo, para o ministério da casa do nosso Deus;</versiculo>
		<versiculo numero="33">Para os pães da proposição, para a contínua oferta de alimentos, e para o contínuo holocausto dos sábados, das luas novas, para as festas solenes, para as coisas sagradas, e para os sacrifícios pelo pecado, para expiação de Israel, e para toda a obra da casa do nosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Também lançamos sortes entre os sacerdotes, levitas, e o povo, acerca da oferta da lenha que se havia de trazer à casa do nosso Deus, segundo as casas de nossos pais, a tempos determinados, de ano em ano, para se queimar sobre o altar do Senhor nosso Deus, como está escrito na lei.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Que também traríamos as primícias da nossa terra, e as primícias de todos os frutos de todas as árvores, de ano em ano, à casa do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E os primogênitos dos nossos filhos, e os do nosso gado, como está escrito na lei; e que os primogênitos do nosso gado e das nossas ovelhas traríamos à casa do nosso Deus, aos sacerdotes, que ministram na casa do nosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E que as primícias da nossa massa, as nossas ofertas alçadas, o fruto de toda a árvore, o mosto e o azeite, traríamos aos sacerdotes, às câmaras da casa do nosso Deus; e os dízimos da nossa terra aos levitas; e que os levitas receberiam os dízimos em todas as cidades, da nossa lavoura.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E que o sacerdote, filho de Arão, estaria com os levitas quando estes recebessem os dízimos, e que os levitas trariam os dízimos dos dízimos à casa do nosso Deus, às câmaras da casa do tesouro.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Porque àquelas câmaras os filhos de Israel e os filhos de Levi devem trazer ofertas alçadas do grão, do mosto e do azeite; porquanto ali estão os vasos do santuário, como também os sacerdotes que ministram, os porteiros e os cantores; e que assim não desampararíamos a casa do nosso Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="11">
		<versiculo numero="1">E os líderes do povo habitaram em Jerusalém, porém o restante do povo lançou sortes, para tirar um de dez, que habitasse na santa cidade de Jerusalém, e as nove partes nas outras cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E o povo bendisse a todos os homens que voluntariamente se ofereciam para habitar em Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E estes são os chefes da província, que habitaram em Jerusalém; porém nas cidades de Judá habitou cada um na sua possessão, nas suas cidades, Israel, os sacerdotes, os levitas, os servidores do templo, e os filhos dos servos de Salomão.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Habitaram, pois, em Jerusalém alguns dos filhos de Judá e dos filhos de Benjamim. Dos filhos de Judá, Ataías, filho de Uzias, filho de Zacarias, filho de Amarias, filho de Sefatias, filho de Maalaleel, dos filhos de Perez;</versiculo>
		<versiculo numero="5">E Maaséias, filho de Baruque, filho de Col-Hoze, filho de Hazaías, filho de Adaías, filho de Joiaribe, filho de Zacarias, filho de Siloni.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Todos os filhos de Perez, que habitaram em Jerusalém, foram quatrocentos e sessenta e oito homens valentes.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E estes são os filhos de Benjamim: Salu, filho de Mesulão, filho de Joede, filho de Pedaías, filho de Colaías, filho de Maaséias, filho de Itiel, filho de Jesaías.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E depois dele Gabai e Salai, ao todo novecentos e vinte e oito.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E Joel, filho de Zicri, superintendente sobre eles; e Judá, filho de Senua, o segundo sobre a cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Dos sacerdotes: Jedaías, filho de Joiaribe, Jaquim,</versiculo>
		<versiculo numero="11">Seraías, filho de Hilquias, filho de Mesulão, filho de Zadoque, filho de Meraiote, filho de Aitube, líder da casa de Deus,</versiculo>
		<versiculo numero="12">E seus irmãos, que faziam a obra na casa, oitocentos e vinte e dois; e Adaías, filho de Jeroão, filho de Pelalias, filho de Anzi, filho de Zacarias, filho de Pasur, filho de Malquias,</versiculo>
		<versiculo numero="13">E seus irmãos, chefes dos pais, duzentos e quarenta e dois; e Amassai, filho de Azareel, filho de Azai, filho de Mesilemote, filho de Imer,</versiculo>
		<versiculo numero="14">E os irmãos deles, homens valentes, cento e vinte e oito, e superintendente sobre eles Zabdiel, filho de Gedolim.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E dos levitas: Semaías, filho de Hassube, filho de Azricão, filho de Hasabias, filho de Buni;</versiculo>
		<versiculo numero="16">E Sabetai, e Jozabade, dos chefes dos levitas, presidiam sobre a obra de fora da casa de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E Matanias, filho de Mica, filho de Zabdi, filho de Asafe, o chefe, que iniciava as ações de graças na oração, e Bacbuquias, o segundo de seus irmãos; depois Abda, filho de Samua, filho de Galal, filho de Jedutum.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Todos os levitas na santa cidade, foram duzentos e oitenta e quatro.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E os porteiros, Acube, Talmom, com seus irmãos, os guardas das portas, cento e setenta e dois.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E o restante de Israel, dos sacerdotes e levitas, habitou em todas as cidades de Judá, cada um na sua herança.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E os servidores do templo, habitaram em Ofel; e Zia e Gispa presidiam sobre os servidores do templo.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E o superintendente dos levitas em Jerusalém foi Uzi, filho de Bani, filho de Hasabias, filho de Matanias, filho de Mica; dos filhos de Asafe, os cantores, ao serviço da casa de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Porque havia um mandado do rei acerca deles, e uma certa regra para os cantores, cada qual no seu dia.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E Petaías, filho de Mesezabeel, dos filhos de Zerá, filho de Judá, estava à mão do rei, em todos os negócios do povo.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E quanto às aldeias, com as suas terras, alguns dos filhos de Judá habitaram em Quiriate-Arba e nos lugares da sua jurisdição, e em Dibom, e nos lugares da sua jurisdição, e em Jecabzeel e nas suas aldeias,</versiculo>
		<versiculo numero="26">E em Jesuá, e em Molada, e em Bete-Pelete,</versiculo>
		<versiculo numero="27">E em Hazar-Sual, e em Berseba e nos lugares da sua jurisdição,</versiculo>
		<versiculo numero="28">E em Ziclague, em Mecona e nos lugares da sua jurisdição,</versiculo>
		<versiculo numero="29">E em En-Rimom, em Zorá e em Jarmute,</versiculo>
		<versiculo numero="30">Em Zanoa, Adulão e nas suas aldeias, em Laquis e nas suas terras, em Azaca e nos lugares da sua jurisdição. Acamparam-se desde Berseba até ao vale de Hinom.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E os filhos de Benjamim habitaram desde Geba, em Micmás, Aia, Betel e nos lugares da sua jurisdição,</versiculo>
		<versiculo numero="32">E em Anatote, em Nobe, em Ananias,</versiculo>
		<versiculo numero="33">Em Hazor, em Ramá, em Gitaim,</versiculo>
		<versiculo numero="34">Em Hadide, em Zeboim, em Nebalate,</versiculo>
		<versiculo numero="35">Em Lode e em Ono, no vale dos artífices,</versiculo>
		<versiculo numero="36">E alguns dos levitas habitaram nas divisões de Judá e de Benjamim.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="12">
		<versiculo numero="1">Estes são sacerdotes e levitas que subiram com Zorobabel, filho de Sealtiel, e com Jesuá: Seraías, Jeremias, Esdras,</versiculo>
		<versiculo numero="2">Amarias, Maluque, Hatus,</versiculo>
		<versiculo numero="3">Secanias, Reum, Meremote,</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ido, Ginetoi, Abias,</versiculo>
		<versiculo numero="5">Miamim, Maadias, Bilga,</versiculo>
		<versiculo numero="6">Semaías, Joiaribe, Jedaías,</versiculo>
		<versiculo numero="7">Salu, Amoque, Hilquias, Jedaías; estes foram os chefes dos sacerdotes e de seus irmãos, nos dias de Jesuá.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E os levitas: Jesuá, Binui, Cadmiel, Serebias, Judá, Matanias; este e seus irmãos dirigiam os louvores.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E Bacbuquias e Uni, seus irmãos, estavam defronte deles, nas guardas.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E Jesuá gerou a Joiaquim, e Joiaquim gerou a Eliasibe, e Eliasibe gerou a Joiada,</versiculo>
		<versiculo numero="11">E Joiada gerou a Jônatas, e Jônatas gerou a Jadua.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E nos dias de Joiaquim foram sacerdotes, chefes dos pais: de Seraías, Meraías; de Jeremias, Hananias;</versiculo>
		<versiculo numero="13">De Esdras, Mesulão; de Amarias, Joanã;</versiculo>
		<versiculo numero="14">De Maluqui, Jônatas; de Sebanias, José;</versiculo>
		<versiculo numero="15">De Harim, Adna; de Meraiote, Helcai;</versiculo>
		<versiculo numero="16">De Ido, Zacarias; de Ginetom, Mesulão.</versiculo>
		<versiculo numero="17">De Abias, Zicri; de Miamim e de Moadias, Piltai;</versiculo>
		<versiculo numero="18">De Bilga, Samua; de Semaías, Jônatas;</versiculo>
		<versiculo numero="19">E de Joiaribe, Matenai; de Jedaías, Uzi;</versiculo>
		<versiculo numero="20">De Salai, Calai; de Amoque, Éber;</versiculo>
		<versiculo numero="21">De Hilquias, Hasabias; de Jedaías, Natanael.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Dos levitas, nos dias de Eliasibe, foram inscritos como chefes de pais, Joiada, Joanã e Jadua; como também os sacerdotes, até ao reinado de Dario, o persa.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Os filhos de Levi foram inscritos, como chefes de pais, no livro das crônicas, até aos dias de Joanã, filho de Eliasibe.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Foram, pois, os chefes dos levitas: Hasabias, Serabias, e Jesuá, filho de Cadmiel; e seus irmãos estavam defronte deles, para louvarem e darem graças, segundo o mandado de Davi, homem de Deus; guarda contra guarda.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Matanias, Bacbuquias, Obadias, Mesulão, Talmom e Acube, eram porteiros, que faziam a guarda às tesourarias das portas.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Estes viveram nos dias de Jeoiaquim, filho de Jesuá, o filho de Jozadaque; como também nos dias de Neemias, o governador, e do sacerdote Esdras, o escriba.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E na dedicação dos muros de Jerusalém buscaram os levitas de todos os seus lugares, para trazê-los, a fim de fazerem a dedicação com alegria, com louvores e com canto, saltérios, címbalos e com harpas.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E assim ajuntaram os filhos dos cantores, tanto da campina dos arredores de Jerusalém, como das aldeias de Netofati;</versiculo>
		<versiculo numero="29">Como também da casa de Gilgal, e dos campos de Geba, e Azmavete; porque os cantores edificaram para si aldeias nos arredores de Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E purificaram-se os sacerdotes e os levitas; e logo purificaram o povo, as portas e o muro.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Então fiz subir os príncipes de Judá sobre o muro, e ordenei dois grandes coros em procissão, um à mão direita sobre o muro do lado da porta do monturo.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E após ele ia Hosaías, e a metade dos príncipes de Judá.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E Azarias, Esdras e Mesulão,</versiculo>
		<versiculo numero="34">Judá, Benjamim, Semaías e Jeremias.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E dos filhos dos sacerdotes, com trombetas: Zacarias, filho de Jônatas, filho de Semaías, filho de Matanias, filho de Micaías, filho de Zacur, filho de Asafe.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E seus irmãos, Semaías, e Azareel, Milalai, Gilalai, Maai, Natanael, Judá e Hanani, com os instrumentos musicais de Davi, homem de Deus; e Esdras, o escriba, ia adiante deles.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Indo assim para a porta da fonte, defronte deles, subiram as escadas da cidade de Davi, onde começa a subida do muro, desde cima da casa de Davi, até à porta das águas, do lado do oriente.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E o segundo coro ia em frente, e eu após ele; e a metade do povo ia sobre o muro, desde a torre dos fornos, até à muralha larga;</versiculo>
		<versiculo numero="39">E desde a porta de Efraim, passaram por cima da porta velha, e da porta do peixe, e pela torre de Hananeel e a torre de Meá, até à porta do gado; e pararam à porta da prisão.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Então ambos os coros pararam na casa de Deus; como também eu, e a metade dos magistrados comigo.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E os sacerdotes Eliaquim, Maaséias, Miniamim, Micaías, Elioenai, Zacarias e Hananias, com trombetas.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Como também, Maaséias, Semaías, Eleazar, Uzi, Joanã, Malquias, Elão e Ezer; e faziam-se ouvir os cantores, juntamente com Jezraías, o seu superintendente.</versiculo>
		<versiculo numero="43">E ofereceram, no mesmo dia, grandes sacrifícios e se alegraram; porque Deus os alegrara com grande alegria; e até as mulheres e os meninos se alegraram, de modo que a alegria de Jerusalém se ouviu até de longe.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Também no mesmo dia se nomearam homens sobre as câmaras, dos tesouros, das ofertas alçadas, das primícias, dos dízimos, para ajuntarem nelas, dos campos das cidades, as partes da lei para os sacerdotes e para os levitas; porque Judá estava alegre por causa dos sacerdotes e dos levitas que assistiam ali.</versiculo>
		<versiculo numero="45">E observava os preceitos do seu Deus, e os da purificação; como também os cantores e porteiros, conforme ao mandado de Davi e de seu filho Salomão.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Porque já nos dias de Davi e Asafe, desde a antiguidade, havia chefes dos cantores, e dos cânticos de louvores e de ação de graças a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Por isso todo o Israel, já nos dias de Zorobabel e nos dias de Neemias, dava aos cantores e aos porteiros as porções de cada dia; e santificavam as porções aos levitas, e os levitas as santificavam aos filhos de Arão.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="13">
		<versiculo numero="1">Naquele dia leu-se no livro de Moisés, aos ouvidos do povo; e achou-se escrito nele que os amonitas e os moabitas não entrassem jamais na congregação de Deus,</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porquanto não tinham saído ao encontro dos filhos de Israel com pão e água; antes contra eles assalariaram a Balaão para os amaldiçoar; porém o nosso Deus converteu a maldição em bênção.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Sucedeu, pois, que, ouvindo eles esta lei, apartaram de Israel todo o elemento misto.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ora, antes disto, Eliasibe, sacerdote, que presidia sobre a câmara da casa do nosso Deus, se tinha aparentado com Tobias;</versiculo>
		<versiculo numero="5">E fizera-lhe uma câmara grande, onde dantes se depositavam as ofertas de alimentos, o incenso, os utensílios, os dízimos do grão, do mosto e do azeite, que se ordenaram para os levitas, cantores e porteiros, como também a oferta alçada para os sacerdotes.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas durante tudo isto não estava eu em Jerusalém, porque no ano trinta e dois de Artaxerxes, rei de babilônia, fui ter com o rei; mas após alguns dias tornei a alcançar licença do rei.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E voltando a Jerusalém, compreendi o mal que Eliasibe fizera para Tobias, fazendo-lhe uma câmara nos pátios da casa de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="8">O que muito me desagradou; de sorte que lancei todos os móveis da casa de Tobias fora da câmara.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E, ordenando-o eu, purificaram as câmaras; e tornei a trazer para ali os utensílios da casa de Deus, com as ofertas de alimentos e o incenso.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Também entendi que os quinhões dos levitas não se lhes davam, de maneira que os levitas e os cantores, que faziam a obra, tinham fugido cada um para a sua terra.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então contendi com os magistrados, e disse: Por que se desamparou a casa de Deus? Porém eu os ajuntei, e os restaurei no seu posto.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então todo o Judá trouxe os dízimos do grão, do mosto e do azeite aos celeiros.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E por tesoureiros pus sobre os celeiros a Selemias, o sacerdote, e a Zadoque, o escrivão e a Pedaías, dentre os levitas; e com eles Hanã, filho de Zacur, o filho de Matanias; porque foram achados fiéis; e se lhes encarregou a eles a distribuição para seus irmãos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Por isto, Deus meu, lembra-te de mim e não risques as beneficências que eu fiz à casa de meu Deus e às suas observâncias.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Naqueles dias vi em Judá os que pisavam lagares ao sábado e traziam feixes que carregavam sobre os jumentos; como também vinho, uvas e figos, e toda a espécie de cargas, que traziam a Jerusalém no dia de sábado; e protestei contra eles no dia em que vendiam mantimentos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Também habitavam em Jerusalém tírios que traziam peixe e toda a mercadoria, que vendiam no sábado aos filhos de Judá, e em Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E contendi com os nobres de Judá, e lhes disse: Que mal é este que fazeis, profanando o dia de sábado?</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porventura não fizeram vossos pais assim, e não trouxe o nosso Deus todo este mal sobre nós e sobre esta cidade? E vós ainda mais acrescentais o ardor de sua ira sobre Israel, profanando o sábado.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Sucedeu, pois, que, dando já sombra nas portas de Jerusalém antes do sábado, ordenei que as portas fossem fechadas; e mandei que não as abrissem até passado o sábado; e pus às portas alguns de meus servos, para que nenhuma carga entrasse no dia de sábado.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Então os negociantes e os vendedores de toda a mercadoria passaram a noite fora de Jerusalém, uma ou duas vezes.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Protestei, pois, contra eles, e lhes disse: Por que passais a noite defronte do muro? Se outra vez o fizerdes, hei de lançar mão de vós. Daquele tempo em diante não vieram no sábado.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Também disse aos levitas que se purificassem, e viessem guardar as portas, para santificar o sábado. Nisto também, Deus meu, lembra-te de mim e perdoa-me segundo a abundância da tua benignidade.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Vi também naqueles dias judeus que tinham casado com mulheres asdoditas, amonitas e moabitas.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E seus filhos falavam meio asdodita, e não podiam falar judaico, senão segundo a língua de cada povo.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E contendi com eles, e os amaldiçoei e espanquei alguns deles, e lhes arranquei os cabelos, e os fiz jurar por Deus, dizendo: Não dareis mais vossas filhas a seus filhos, e não tomareis mais suas filhas, nem para vossos filhos nem para vós mesmos.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Porventura não pecou nisto Salomão, rei de Israel, não havendo entre muitas nações rei semelhante a ele, e sendo ele amado de seu Deus, e pondo-o Deus rei sobre todo o Israel? E contudo as mulheres estrangeiras o fizeram pecar.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E dar-vos-íamos nós ouvidos, para fazermos todo este grande mal, prevaricando contra o nosso Deus, casando com mulheres estrangeiras?</versiculo>
		<versiculo numero="28">Também um dos filhos de Joiada, filho de Eliasibe, o sumo sacerdote, era genro de Sambalate, o horonita, por isso o afugentei de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Lembra-te deles, Deus meu, pois contaminaram o sacerdócio, como também a aliança do sacerdócio e dos levitas.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Assim os limpei de todo o estrangeiro, e designei os cargos dos sacerdotes e dos levitas, cada um na sua obra.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Como também para com as ofertas de lenha em tempos determinados, e para com as primícias; lembra-te de mim, Deus meu, para bem.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>