<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Jonas" abbrev="jn" chapters="4">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">E veio a palavra do SENHOR a Jonas, filho de Amitai, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Levanta-te, vai à grande cidade de Nínive, e clama contra ela, porque a sua malícia subiu até à minha presença.</verse>
		<verse number="3">Porém, Jonas se levantou para fugir da presença do Senhor para Társis. E descendo a Jope, achou um navio que ia para Társis; pagou, pois, a sua passagem, e desceu para dentro dele, para ir com eles para Társis, para longe da presença do Senhor.</verse>
		<verse number="4">Mas o Senhor mandou ao mar um grande vento, e fez-se no mar uma forte tempestade, e o navio estava a ponto de quebrar-se.</verse>
		<verse number="5">Então temeram os marinheiros, e clamavam cada um ao seu deus, e lançaram ao mar as cargas, que estavam no navio, para o aliviarem do seu peso; Jonas, porém, desceu ao porão do navio, e, tendo-se deitado, dormia um profundo sono.</verse>
		<verse number="6">E o mestre do navio chegou- se a ele, e disse-lhe: Que tens, dorminhoco? Levanta-te, clama ao teu Deus; talvez assim ele se lembre de nós para que não pereçamos.</verse>
		<verse number="7">E diziam cada um ao seu companheiro: Vinde, e lancemos sortes, para que saibamos por que causa nos sobreveio este mal. E lançaram sortes, e a sorte caiu sobre Jonas.</verse>
		<verse number="8">Então lhe disseram: Declara-nos tu agora, por causa de quem nos sobreveio este mal. Que ocupação é a tua? Donde vens? Qual é a tua terra? E de que povo és tu?</verse>
		<verse number="9">E ele lhes disse: Eu sou hebreu, e temo ao Senhor, o Deus do céu, que fez o mar e a terra seca.</verse>
		<verse number="10">Então estes homens se enche-ram de grande temor, e disseram-lhe: Por que fizeste tu isto? Pois sabiam os homens que fugia da presença do Senhor, porque ele lho tinha declarado.</verse>
		<verse number="11">E disseram-lhe: Que te faremos nós, para que o mar se nos acalme? Porque o mar ia se tornando cada vez mais tempestuoso.</verse>
		<verse number="12">E ele lhes disse: Levantai-me, e lançai-me ao mar, e o mar se vos aquietará; porque eu sei que por minha causa vos sobreveio esta grande tempestade.</verse>
		<verse number="13">Entretanto, os homens remavam, para fazer voltar o navio à terra, mas não podiam, porquanto o mar se ia embravecendo cada vez mais contra eles.</verse>
		<verse number="14">Então clamaram ao Senhor, e disseram: Ah, Senhor! Nós te rogamos, que não pereçamos por causa da alma deste homem, e que não ponhas sobre nós o sangue inocente; porque tu, Senhor, fizeste como te aprouve.</verse>
		<verse number="15">E levantaram a Jonas, e o lançaram ao mar, e cessou o mar da sua fúria.</verse>
		<verse number="16">Temeram, pois, estes homens ao Senhor com grande temor; e ofereceram sacrifício ao Senhor, e fizeram votos.</verse>
		<verse number="17">Preparou, pois, o Senhor um grande peixe, para que tragasse a Jonas; e esteve Jonas três dias e três noites nas entranhas do peixe.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">E orou Jonas ao SENHOR, seu Deus, das entranhas do peixe.</verse>
		<verse number="2">E disse: Na minha angústia clamei ao Senhor, e ele me respondeu; do ventre do inferno gritei, e tu ouviste a minha voz.</verse>
		<verse number="3">Porque tu me lançaste no profundo, no coração dos mares, e a corrente das águas me cercou; todas as tuas ondas e as tuas vagas têm passado por cima de mim.</verse>
		<verse number="4">E eu disse: Lançado estou de diante dos teus olhos; todavia tornarei a ver o teu santo templo.</verse>
		<verse number="5">As águas me cercaram até à alma, o abismo me rodeou, e as algas se enrolaram na minha cabeça.</verse>
		<verse number="6">Eu desci até aos fundamentos dos montes; a terra me encerrou para sempre com os seus ferrolhos; mas tu fizeste subir a minha vida da perdição, ó Senhor meu Deus.</verse>
		<verse number="7">Quando desfalecia em mim a minha alma, lembrei-me do Senhor; e entrou a ti a minha oração, no teu santo templo.</verse>
		<verse number="8">Os que observam as falsas vaidades deixam a sua misericórdia.</verse>
		<verse number="9">Mas eu te oferecerei sacrifício com a voz do agradecimento; o que votei pagarei. Do Senhor vem a salvação.</verse>
		<verse number="10">Falou, pois, o Senhor ao peixe, e este vomitou a Jonas na terra seca.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">E veio a palavra do SENHOR segunda vez a Jonas, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Levanta-te, e vai à grande cidade de Nínive, e prega contra ela a mensagem que eu te digo.</verse>
		<verse number="3">E levantou-se Jonas, e foi a Nínive, segundo a palavra do Senhor. Ora, Nínive era uma cidade muito grande, de três dias de caminho.</verse>
		<verse number="4">E começou Jonas a entrar pela cidade caminho de um dia, e pregava, dizendo: Ainda quarenta dias, e Nínive será subvertida.</verse>
		<verse number="5">E os homens de Nínive creram em Deus; e proclamaram um jejum, e vestiram-se de saco, desde o maior até ao menor.</verse>
		<verse number="6">Esta palavra chegou também ao rei de Nínive; e ele levantou-se do seu trono, e tirou de si as suas vestes, e cobriu-se de saco, e sentou-se sobre a cinza.</verse>
		<verse number="7">E fez uma proclamação que se divulgou em Nínive, pelo decreto do rei e dos seus grandes, dizendo: Nem homens, nem animais, nem bois, nem ovelhas provem coisa alguma, nem se lhes dê alimentos, nem bebam água;</verse>
		<verse number="8">Mas os homens e os animais sejam cobertos de sacos, e clamem fortemente a Deus, e convertam-se, cada um do seu mau caminho, e da violência que há nas suas mãos.</verse>
		<verse number="9">Quem sabe se se voltará Deus, e se arrependerá, e se apartará do furor da sua ira, de sorte que não pereçamos?</verse>
		<verse number="10">E Deus viu as obras deles, como se converteram do seu mau caminho; e Deus se arrependeu do mal que tinha anunciado lhes faria, e não o fez.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Mas isso desagradou extremamente a Jonas, e ele ficou irado.</verse>
		<verse number="2">E orou ao Senhor, e disse: Ah! Senhor! Não foi esta minha palavra, estando ainda na minha terra? Por isso é que me preveni, fugindo para Társis, pois sabia que és Deus compassivo e misericordioso, longânimo e grande em benignidade, e que te arrependes do mal.</verse>
		<verse number="3">Peço-te, pois, ó Senhor, tira-me a vida, porque melhor me é morrer do que viver.</verse>
		<verse number="4">E disse o Senhor: Fazes bem que assim te ires?</verse>
		<verse number="5">Então Jonas saiu da cidade, e sentou-se ao oriente dela; e ali fez uma cabana, e sentou-se debaixo dela, à sombra, até ver o que aconteceria à cidade.</verse>
		<verse number="6">E fez o Senhor Deus nascer uma aboboreira, e ela subiu por cima de Jonas, para que fizesse sombra sobre a sua cabeça, a fim de o livrar do seu enfado; e Jonas se alegrou em extremo por causa da aboboreira.</verse>
		<verse number="7">Mas Deus enviou um verme, no dia seguinte ao subir da alva, o qual feriu a aboboreira, e esta se secou.</verse>
		<verse number="8">E aconteceu que, aparecendo o sol, Deus mandou um vento calmoso oriental, e o sol feriu a cabeça de Jonas; e ele desmaiou, e desejou com toda a sua alma morrer, dizendo: Melhor me é morrer do que viver.</verse>
		<verse number="9">Então disse Deus a Jonas: Fazes bem que assim te ires por causa da aboboreira? E ele disse: Faço bem que me revolte até à morte.</verse>
		<verse number="10">E disse o Senhor: Tiveste tu compaixão da aboboreira, na qual não trabalhaste, nem a fizeste crescer, que numa noite nasceu, e numa noite pereceu;</verse>
		<verse number="11">E não hei de eu ter compaixão da grande cidade de Nínive, em que estão mais de cento e vinte mil homens que não sabem discernir entre a sua mão direita e a sua mão esquerda, e também muitos animais?</verse>
	</chapter>
</book>