<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Oséias" abbrev="os" chapters="14">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Palavra do SENHOR, que foi dirigida a Oséias, filho de Beeri, nos dias de Uzias, Jotão, Acaz, Ezequias, reis de Judá, e nos dias de Jeroboão, filho de Joás, rei de Israel.</verse>
		<verse number="2">O princípio da palavra do Senhor por meio de Oséias. Disse, pois, o Senhor a Oséias: Vai, toma uma mulher de prostituições, e filhos de prostituição; porque a terra certamente se prostitui, desviando-se do Senhor.</verse>
		<verse number="3">Foi, pois, e tomou a Gômer, filha de Diblaim, e ela concebeu, e lhe deu um filho.</verse>
		<verse number="4">E disse-lhe o Senhor: Põe-lhe o nome de Jizreel; porque daqui a pouco visitarei o sangue de Jizreel sobre a casa de Jeú, e farei cessar o reino da casa de Israel.</verse>
		<verse number="5">E naquele dia quebrarei o arco de Israel no vale de Jizreel.</verse>
		<verse number="6">E tornou ela a conceber, e deu à luz uma filha. E Deus disse: Põe-lhe o nome de Lo-Ruama; porque eu não tornarei mais a compadecer-me da casa de Israel, mas tudo lhe tirarei.</verse>
		<verse number="7">Mas da casa de Judá me compadecerei, e os salvarei pelo Senhor seu Deus, pois não os salvarei pelo arco, nem pela espada, nem pela guerra, nem pelos cavalos, nem pelos cavaleiros.</verse>
		<verse number="8">E, depois de haver desmamado a Lo-Ruama, concebeu e deu à luz um filho.</verse>
		<verse number="9">E Deus disse: Põe-lhe o nome de Lo-Ami; porque vós não sois meu povo, nem eu serei vosso Deus.</verse>
		<verse number="10">Todavia o número dos filhos de Israel será como a areia do mar, que não pode medir-se nem contar-se; e acontecerá que no lugar onde se lhes dizia: Vós não sois meu povo, se lhes dirá: Vós sois filhos do Deus vivo.</verse>
		<verse number="11">E os filhos de Judá e os filhos de Israel juntos se congregarão, e constituirão sobre si uma só cabeça, e subirão da terra; porque grande será o dia de Jizreel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Dizei a vossos irmãos: Ami; e a vossas irmãs: Ruama.</verse>
		<verse number="2">Contendei com vossa mãe, contendei, porque ela não é minha mulher, e eu não sou seu marido; e desvie ela as suas prostituições da sua vista e os seus adultérios de entre os seus seios.</verse>
		<verse number="3">Para que eu não a despoje, ficando ela nua, e a ponha como no dia em que nasceu, e a faça como um deserto, e a torne como uma terra seca, e a mate à sede;</verse>
		<verse number="4">E não me compadeça de seus filhos, porque são filhos de prostituições.</verse>
		<verse number="5">Porque sua mãe se prostituiu; aquela que os concebeu houve-se torpemente, porque diz: Irei atrás de meus amantes, que me dão o meu pão e a minha água, a minha lã e o meu linho, o meu óleo e as minhas bebidas.</verse>
		<verse number="6">Portanto, eis que cercarei o teu caminho com espinhos; e levantarei um muro de sebe, para que ela não ache as suas veredas.</verse>
		<verse number="7">Ela irá atrás de seus amantes, mas não os alcançará; e buscá-los-á, mas não os achará; então dirá: Ir-me-ei, e tornar-me-ei a meu primeiro marido, porque melhor me ia então do que agora.</verse>
		<verse number="8">Ela, pois, não reconhece que eu lhe dei o grão, e o mosto, e o azeite, e que lhe multipliquei a prata e o ouro, que eles usaram para Baal.</verse>
		<verse number="9">Portanto tornarei a tirar o meu grão a seu tempo e o meu mosto no seu tempo determinado; e arrebatarei a minha lã e o meu linho, com que cobriam a sua nudez.</verse>
		<verse number="10">E agora descobrirei a sua vileza diante dos olhos dos seus amantes, e ninguém a livrará da minha mão.</verse>
		<verse number="11">E farei cessar todo o seu gozo, as suas festas, as suas luas novas, e os seus sábados, e todas as suas festividades.</verse>
		<verse number="12">E devastarei a sua vide e a sua figueira, de que ela diz: É esta a minha paga que me deram os meus amantes; eu, pois, farei delas um bosque, e as feras do campo as devorarão.</verse>
		<verse number="13">Castigá-la-ei pelos dias dos Baalins, nos quais lhes queimou incenso, e se adornou dos seus pendentes e das suas jóias, e andou atrás de seus amantes, mas de mim se esqueceu, diz o SENHOR.</verse>
		<verse number="14">Portanto, eis que eu a atrairei, e a levarei para o deserto, e lhe falarei ao coração.</verse>
		<verse number="15">E lhe darei as suas vinhas dali, e o vale de Acor, por porta de esperança; e ali cantará, como nos dias de sua mocidade, e como no dia em que subiu da terra do Egito.</verse>
		<verse number="16">E naquele dia, diz o SENHOR, tu me chamarás: Meu marido; e não mais me chamarás: Meu senhor.</verse>
		<verse number="17">E da sua boca tirarei os nomes dos Baalins, e não mais se lembrará desses nomes.</verse>
		<verse number="18">E naquele dia farei por eles aliança com as feras do campo, e com as aves do céu, e com os répteis da terra; e da terra quebrarei o arco, e a espada, e a guerra, e os farei deitar em segurança.</verse>
		<verse number="19">E desposar-te-ei comigo para sempre; desposar-te-ei comigo em justiça, e em juízo, e em benignidade, e em misericórdias.</verse>
		<verse number="20">E desposar-te-ei comigo em fidelidade, e conhecerás ao Senhor.</verse>
		<verse number="21">E acontecerá naquele dia que eu atenderei, diz o Senhor; eu atenderei aos céus, e estes atenderão à terra.</verse>
		<verse number="22">E a terra atenderá ao trigo, e ao mosto, e ao azeite, e estes atenderão a Jizreel.</verse>
		<verse number="23">E semeá-la-ei para mim na terra, e compadecer-me-ei dela que não obteve misericórdia; e eu direi àquele que não era meu povo: Tu és meu povo; e ele dirá: Tu és meu Deus!</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">E o SENHOR me disse: Vai outra vez, ama uma mulher, amada de seu amigo, contudo adúltera, como o SENHOR ama os filhos de Israel, embora eles olhem para outros deuses, e amem os bolos de uvas.</verse>
		<verse number="2">E comprei-a para mim por quinze peças de prata, e um ômer, e meio ômer de cevada;</verse>
		<verse number="3">E ele lhe disse: Tu ficarás comigo muitos dias; não te prostituirás, nem serás de outro homem; assim também eu esperarei por ti.</verse>
		<verse number="4">Porque os filhos de Israel ficarão por muitos dias sem rei, e sem príncipe, e sem sacrifício, e sem estátua, e sem éfode ou terafim.</verse>
		<verse number="5">Depois tornarão os filhos de Israel, e buscarão ao Senhor seu Deus, e a Davi, seu rei; e temerão ao Senhor, e à sua bondade, no fim dos dias.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Ouvi a palavra do SENHOR, vós filhos de Israel, porque o SENHOR tem uma contenda com os habitantes da terra; porque na terra não há verdade, nem benignidade, nem conhecimento de Deus.</verse>
		<verse number="2">Só permanecem o perjurar, o mentir, o matar, o furtar e o adulterar; fazem violência, um ato sanguinário segue imediatamente a outro.</verse>
		<verse number="3">Por isso a terra se lamentará, e qualquer que morar nela desfalecerá, com os animais do campo e com as aves do céu; e até os peixes do mar serão tirados.</verse>
		<verse number="4">Todavia ninguém contenda, ninguém repreenda, porque o teu povo é como os que contendem com o sacerdote.</verse>
		<verse number="5">Por isso tropeçarás de dia, e o profeta contigo tropeçará de noite; e destruirei a tua mãe.</verse>
		<verse number="6">O meu povo foi destruído, porque lhe faltou o conhecimento; porque tu rejeitaste o conhecimento, também eu te rejeitarei, para que não sejas sacerdote diante de mim; e, visto que te esqueceste da lei do teu Deus, também eu me esquecerei de teus filhos.</verse>
		<verse number="7">Como eles se multiplicaram, assim pecaram contra mim; eu mudarei a sua honra em vergonha.</verse>
		<verse number="8">Comem da oferta pelo pecado do meu povo, e pela transgressão dele têm desejo ardente.</verse>
		<verse number="9">Por isso, como é o povo, assim será o sacerdote; e castigá-lo-ei segundo os seus caminhos, e dar-lhe-ei a recompensa das suas obras.</verse>
		<verse number="10">Comerão, mas não se fartarão; entregar-se-ão à luxúria, mas não se multiplicarão; porque deixaram de atentar ao Senhor.</verse>
		<verse number="11">A luxúria, e o vinho, e o mosto tiram o coração.</verse>
		<verse number="12">O meu povo consulta a sua madeira, e a sua vara lhe responde, porque o espírito da luxúria os engana, e prostituem-se, apartando-se da sujeição do seu Deus.</verse>
		<verse number="13">Sacrificam sobre os cumes dos montes, e queimam incenso sobre os outeiros, debaixo do carvalho, e do álamo, e do olmeiro, porque é boa a sua sombra; por isso vossas filhas se prostituem, e as vossas noras adulteram.</verse>
		<verse number="14">Eu não castigarei vossas filhas, quando se prostituem, nem vossas noras, quando adulteram; porque eles mesmos com as prostitutas se desviam, e com as meretrizes sacrificam; pois o povo que não tem entendimento será transtornado.</verse>
		<verse number="15">Ainda que tu, ó Israel, queiras prostituir-te, contudo não se faça culpado Judá; não venhais a Gilgal, e não subais a Bete-Áven, e não jureis, dizendo: Vive o Senhor.</verse>
		<verse number="16">Porque como uma novilha obstinada se rebelou Israel; agora o Senhor os apascentará como a um cordeiro num lugar espaçoso.</verse>
		<verse number="17">Efraim está entregue aos ídolos; deixa-o.</verse>
		<verse number="18">A sua bebida se foi; lançaram-se à luxúria continuamente; certamente os seus governadores amam a vergonha.</verse>
		<verse number="19">Um vento os envolveu nas suas asas, e envergonhar-se-ão por causa dos seus sacrifícios.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Ouvi isto, ó sacerdotes, e escutai, ó casa de Israel, e dai ouvidos, ó casa do rei, porque contra vós se dirige este juízo, visto que fostes um laço para Mizpá, e rede estendida sobre o Tabor.</verse>
		<verse number="2">Os revoltos se aprofundaram na matança; mas eu castigarei a todos eles.</verse>
		<verse number="3">Eu conheço a Efraim, e Israel não se esconde de mim; porque agora te tens prostituído, ó Efraim, e Israel se contaminou.</verse>
		<verse number="4">Não querem ordenar as suas ações a fim de voltarem para o seu Deus, porque o espírito das prostituições está no meio deles, e não conhecem ao Senhor.</verse>
		<verse number="5">A soberba de Israel testificará no seu rosto; e Israel e Efraim cairão pela sua injustiça, e Judá cairá juntamente com eles.</verse>
		<verse number="6">Então irão com os seus rebanhos, e com o seu gado, para buscarem ao Senhor, mas não o acharão; ele se retirou deles.</verse>
		<verse number="7">Aleivosamente se houveram contra o Senhor, porque geraram filhos estranhos; agora em um só mês os consumirá com as suas porções.</verse>
		<verse number="8">Tocai a buzina em Gibeá, a trombeta em Ramá; gritai altamente em Bete-Áven; depois de ti, ó Benjamim.</verse>
		<verse number="9">Efraim será para assolação no dia do castigo; entre as tribos de Israel manifestei o que está certo.</verse>
		<verse number="10">Os príncipes de Judá são como os que mudam os limites; derramarei, pois, o meu furor sobre eles como água.</verse>
		<verse number="11">Efraim está oprimido e quebrantado no juízo, porque quis andar após o mandamento dos homens.</verse>
		<verse number="12">Portanto a Efraim serei como a traça, e para a casa de Judá como a podridão.</verse>
		<verse number="13">Quando Efraim viu a sua enfermidade, e Judá a sua chaga, subiu Efraim à Assíria e enviou ao rei Jarebe; mas ele não poderá sarar-vos, nem curar a vossa chaga.</verse>
		<verse number="14">Porque para Efraim serei como um leão, e como um leãozinho à casa de Judá: eu, eu o despedaçarei, e irme-ei embora; arrebatarei, e não haverá quem livre.</verse>
		<verse number="15">Irei e voltarei ao meu lugar, até que se reconheçam culpados e busquem a minha face; estando eles angustiados, de madrugada me buscarão.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">Vinde, e tornemos ao SENHOR, porque ele despedaçou, e nos sarará; feriu, e nos atará a ferida.</verse>
		<verse number="2">Depois de dois dias nos dará a vida; ao terceiro dia nos ressuscitará, e viveremos diante dele.</verse>
		<verse number="3">Então conheçamos, e prossigamos em conhecer ao Senhor; a sua saída, como a alva, é certa; e ele a nós virá como a chuva, como chuva serôdia que rega a terra.</verse>
		<verse number="4">Que te farei, ó Efraim? Que te farei, ó Judá? Porque a vossa benignidade é como a nuvem da manhã e como o orvalho da madrugada, que cedo passa.</verse>
		<verse number="5">Por isso os abati pelos profetas; pelas palavras da minha boca os matei; e os teus juízos sairão como a luz,</verse>
		<verse number="6">Porque eu quero a misericórdia, e não o sacrifício; e o conhecimento de Deus, mais do que os holocaustos.</verse>
		<verse number="7">Mas eles transgrediram a aliança, como Adão; eles se portaram aleivosamente contra mim.</verse>
		<verse number="8">Gileade é a cidade dos que praticam iniqüidade, manchada de sangue.</verse>
		<verse number="9">Como as hordas de salteadores que esperam alguns, assim é a companhia dos sacerdotes que matam no caminho num mesmo consenso; sim, eles cometem abominações.</verse>
		<verse number="10">Vejo uma coisa horrenda na casa de Israel, ali está a prostituição de Efraim; Israel está contaminado.</verse>
		<verse number="11">Também para ti, ó Judá, está assinada uma sega, quando eu trouxer o cativeiro do meu povo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">Sarando eu a Israel, se descobriu a iniqüidade de Efraim, como também as maldades de Samaria, porque praticaram a falsidade; e o ladrão entra, e a horda dos salteadores despoja por fora.</verse>
		<verse number="2">E não dizem no seu coração que eu me lembro de toda a sua maldade; agora, pois, os cercam as suas obras; diante da minha face estão.</verse>
		<verse number="3">Com a sua malícia alegram ao rei, e com as suas mentiras aos príncipes.</verse>
		<verse number="4">Todos eles são adúlteros; são semelhantes ao forno aceso pelo padeiro, que cessa de mexer nas brasas, depois que amassou a massa, até que seja levedada.</verse>
		<verse number="5">E no dia do nosso rei os príncipes se tornaram doentes com frascos de vinho; ele estendeu a sua mão com os escarnecedores.</verse>
		<verse number="6">Porque, prepararam o coração como um forno, na sua emboscada; toda a noite dorme o seu padeiro, pela manhã arde como fogo de chama.</verse>
		<verse number="7">Todos eles estão quentes como um forno, e consomem os seus juízes; todos os seus reis caem, ninguém entre eles há que me invoque.</verse>
		<verse number="8">Efraim se mistura com os povos; Efraim é um bolo que não foi virado.</verse>
		<verse number="9">Estrangeiros lhe comeram a força, e ele não o sabe; também as cãs se espalharam sobre ele, e não o sabe.</verse>
		<verse number="10">E a soberba de Israel testificará diante dele; todavia não voltarão para o Senhor seu Deus, nem o buscarão em tudo isto.</verse>
		<verse number="11">Porque Efraim é como uma pomba ingênua, sem entendimento; invocam o Egito, vão para a Assíria.</verse>
		<verse number="12">Quando forem, sobre eles estenderei a minha rede, e como aves do céu os farei descer; castigá-los-ei, conforme o que eles têm ouvido na sua congregação.</verse>
		<verse number="13">Ai deles, porque fugiram de mim; destruição sobre eles, porque se rebelaram contra mim; eu os remi, mas disseram mentiras contra mim.</verse>
		<verse number="14">E não clamaram a mim com seu coração, mas davam uivos nas suas camas; para o trigo e para o vinho se ajuntam, mas contra mim se rebelam.</verse>
		<verse number="15">Eu os corrigi, e lhes esforcei os braços, mas pensam mal contra mim.</verse>
		<verse number="16">Eles voltaram, mas não para o Altíssimo. Fizeram-se como um arco enganador; caem à espada os seus príncipes, por causa do furor da sua língua; este será o seu escárnio na terra do Egito.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">Põe a trombeta à tua boca. Ele virá como a águia contra a casa do SENHOR, porque transgrediram a minha aliança, e se rebelaram contra a minha lei.</verse>
		<verse number="2">E a mim clamarão: Deus meu! Nós, Israel, te conhecemos.</verse>
		<verse number="3">Israel rejeitou o bem; o inimigo persegui-lo-á.</verse>
		<verse number="4">Eles fizeram reis, mas não por mim; constituíram príncipes, mas eu não o soube; da sua prata e do seu ouro fizeram ídolos para si, para serem destruídos.</verse>
		<verse number="5">O teu bezerro, ó Samaria, te rejeitou; a minha ira se acendeu contra eles; até quando serão eles incapazes da inocência?</verse>
		<verse number="6">Porque isso vem de Israel, um artífice o fez, e não é Deus; mas em pedaços será desfeito o bezerro de Samaria.</verse>
		<verse number="7">Porque semearam vento, e segarão tormenta, não haverá seara, a erva não dará farinha; se a der, tragá-la-ão os estrangeiros.</verse>
		<verse number="8">Israel foi devorado; agora está entre os gentios como um vaso em que ninguém tem prazer.</verse>
		<verse number="9">Porque subiram à Assíria, como um jumento montês, por si só; Efraim mercou amores.</verse>
		<verse number="10">Todavia, ainda que eles merquem entre as nações, eu os congregarei; e serão um pouco afligidos por causa da carga do rei dos príncipes.</verse>
		<verse number="11">Porquanto Efraim multiplicou os altares para pecar; teve altares para pecar.</verse>
		<verse number="12">Escrevi-lhe as grandezas da minha lei, porém essas são estimadas como coisa estranha.</verse>
		<verse number="13">Quanto aos sacrifícios das minhas ofertas, sacrificam carne, e a comem, mas o Senhor não as aceita; agora se lembrará da sua iniqüidade, e punirá os seus pecados; eles voltarão para o Egito.</verse>
		<verse number="14">Porque Israel se esqueceu do seu Criador, e edificou templos, e Judá multiplicou cidades fortificadas. Mas eu enviarei um fogo contra as suas cidades, que consumirá os seus palácios.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Não te alegres, ó Israel, não exultes, como os povos; porque ao prostituir-te abandonaste o teu Deus; amaste a paga de meretriz sobre todas as eiras de trigo.</verse>
		<verse number="2">A eira e o lagar não os manterão; e o mosto lhes faltará.</verse>
		<verse number="3">Na terra do Senhor não permanecerão; mas Efraim tornará ao Egito, e na Assíria comerão comida imunda.</verse>
		<verse number="4">Não derramarão libações de vinho ao Senhor, nem lhe agradarão as suas ofertas. Os seus sacrifícios lhes serão como pão de pranteadores; todos os que dele comerem serão imundos, porque o seu pão será somente para si mesmos; não entrará na casa do Senhor.</verse>
		<verse number="5">Que fareis vós no dia da solenidade, e no dia da festa do Senhor?</verse>
		<verse number="6">Porque, eis que eles se foram por causa da destruição, mas o Egito os recolherá, Mênfis os sepultará; o desejável da sua prata as urtigas o possuirão por herança, espinhos crescerão nas suas tendas.</verse>
		<verse number="7">Chegarão os dias da punição, chegarão os dias da retribuição; Israel o saberá; o profeta é um insensato, o homem de espírito é um louco; por causa da abundância da tua iniqüidade também haverá grande ódio.</verse>
		<verse number="8">Efraim era o vigia com o meu Deus, mas o profeta é como um laço de caçador de aves em todos os seus caminhos, e ódio na casa do seu Deus.</verse>
		<verse number="9">Muito profundamente se corromperam, como nos dias de Gibeá; ele lembrar-se-á das suas injustiças, visitará os pecados deles.</verse>
		<verse number="10">Achei a Israel como uvas no deserto, vi a vossos pais como a fruta temporã da figueira no seu princípio; mas eles foram para Baal-Peor, e se consagraram a essa vergonha, e se tornaram abomináveis como aquilo que amaram.</verse>
		<verse number="11">Quanto a Efraim, a sua glória como ave voará, não haverá nascimento, não haverá gestação nem concepção.</verse>
		<verse number="12">Ainda que venham a criar seus filhos, contudo os privarei deles para que não fique nenhum homem. Ai deles, quando deles eu me apartar!</verse>
		<verse number="13">Efraim, assim como vi a Tiro, está plantado num lugar aprazível; mas Efraim levará os seus filhos ao matador.</verse>
		<verse number="14">Dá-lhes, ó Senhor; mas que lhes darás? Dá-lhes uma madre que aborte e seios secos.</verse>
		<verse number="15">Toda a sua malícia se acha em Gilgal, porque ali os odiei; por causa da maldade das suas obras lançá-los-ei para fora de minha casa. Não os amarei mais; todos os seus príncipes são rebeldes.</verse>
		<verse number="16">Efraim foi ferido, secou-se a sua raiz; não darão fruto; sim, ainda que gerem, matarei os frutos desejáveis do seu ventre.</verse>
		<verse number="17">O meu Deus os rejeitará, porque não o ouviram, e errantes andarão entre as nações.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">Israel é uma vide estéril que dá fruto para si mesmo; conforme a abundância do seu fruto, multiplicou também os altares; conforme a bondade da sua terra, assim, fizeram boas as estátuas.</verse>
		<verse number="2">O seu coração está dividido, por isso serão culpados; o Senhor demolirá os seus altares, e destruirá as suas estátuas.</verse>
		<verse number="3">Certamente agora dirão: Não temos rei, porque não tememos ao Senhor; e o rei, que faria por nós?</verse>
		<verse number="4">Falaram palavras, jurando falsamente, fazendo uma aliança; por isso florescerá o juízo como erva peçonhenta nos sulcos dos campos.</verse>
		<verse number="5">Os moradores de Samaria serão atemorizados pelo bezerro de Bete-«ven; porque o seu povo se lamentará por causa dele, como também os seus sacerdotes idólatras que nele se regozijavam, por causa da sua glória, que se apartou dela.</verse>
		<verse number="6">Também será levada para a Assíria como um presente ao rei Jarebe; Efraim ficará confuso, e Israel se envergonhará por causa do seu próprio conselho.</verse>
		<verse number="7">O rei de Samaria será desfeito como a espuma sobre a face da água.</verse>
		<verse number="8">E os altos de Áven, pecado de Israel, serão destruídos; espinhos e cardos crescerão sobre os seus altares; e dirão aos montes: Cobri-nos! E aos outeiros: Caí sobre nós!</verse>
		<verse number="9">Desde os dias de Gibeá pecaste, ó Israel; ali permaneceram; a peleja em Gibeá, contra os filhos da perversidade, não os alcançará.</verse>
		<verse number="10">Eu os castigarei na medida do meu desejo; e congregar-se-ão contra eles os povos, quando eu os atar pela sua dupla transgressão.</verse>
		<verse number="11">Porque Efraim é uma bezerra domada, que gosta de trilhar; e eu poupava a formosura do seu pescoço; mas farei cavalgar Efraim. Judá lavrará, Jacó lhe desfará os torrões.</verse>
		<verse number="12">Semeai para vós em justiça, ceifai segundo a misericórdia; lavrai o campo de lavoura; porque é tempo de buscar ao Senhor, até que venha e chova a justiça sobre vós.</verse>
		<verse number="13">Lavrastes a impiedade, segastes a iniqüidade, e comestes o fruto da mentira; porque confiaste no teu caminho, na multidão dos teus poderosos.</verse>
		<verse number="14">Portanto, entre o teu povo se levantará um grande tumulto, e todas as tuas fortalezas serão destruídas, como Salmã destruiu a Bete-Arbel no dia da guerra; a mãe ali foi despedaçada com os filhos.</verse>
		<verse number="15">Assim vos fará Betel por causa da vossa grande malícia; de madrugada o rei de Israel será totalmente destruído.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="11">
		<verse number="1">Quando Israel era menino, eu o amei; e do Egito chamei a meu filho.</verse>
		<verse number="2">Mas, como os chamavam, assim se iam da sua face; sacrificavam a baalins, e queimavam incenso às imagens de escultura.</verse>
		<verse number="3">Todavia, eu ensinei a andar a Efraim; tomando-os pelos seus braços, mas não entenderam que eu os curava.</verse>
		<verse number="4">Atraí-os com cordas humanas, com laços de amor, e fui para eles como os que tiram o jugo de sobre as suas queixadas, e lhes dei mantimento.</verse>
		<verse number="5">Não voltará para a terra do Egito, mas a Assíria será seu rei; porque recusam converter-se.</verse>
		<verse number="6">E cairá a espada sobre as suas cidades, e consumirá os seus ramos, e os devorará, por causa dos seus próprios conselhos.</verse>
		<verse number="7">Porque o meu povo é inclinado a desviar-se de mim; ainda que chamam ao Altíssimo, nenhum deles o exalta.</verse>
		<verse number="8">Como te deixaria, ó Efraim? Como te entregaria, ó Israel? Como te faria como Admá? Te poria como Zeboim? Está comovido em mim o meu coração, as minhas compaixões à uma se acendem.</verse>
		<verse number="9">Não executarei o furor da minha ira; não voltarei para destruir a Efraim, porque eu sou Deus e não homem, o Santo no meio de ti; eu não entrarei na cidade.</verse>
		<verse number="10">Andarão após o Senhor; ele rugirá como leão; rugindo, pois, ele, os filhos do ocidente tremerão.</verse>
		<verse number="11">Tremendo virão como um passarinho, os do Egito, e como uma pomba os da terra da Assíria, e os farei habitar em suas casas, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="12">Efraim me cercou com mentira, e a casa de Israel com engano; mas Judá ainda domina com Deus, e com os santos está fiel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="12">
		<verse number="1">Efraim se apascenta de vento, e segue o vento leste; todo o dia multiplica a mentira e a destruição; e fazem aliança com a Assíria, e o azeite se leva ao Egito.</verse>
		<verse number="2">O Senhor também com Judá tem contenda, e castigará Jacó segundo os seus caminhos; segundo as suas obras o recompensará.</verse>
		<verse number="3">No ventre pegou do calcanhar de seu irmão, e na sua força lutou com Deus.</verse>
		<verse number="4">Lutou com o anjo, e prevaleceu; chorou, e lhe suplicou; em Betel o achou, e ali falou conosco,</verse>
		<verse number="5">Sim, o Senhor, o Deus dos Exércitos; o Senhor é o seu memorial.</verse>
		<verse number="6">Tu, pois, converte-te a teu Deus; guarda a benevolência e o juízo, e em teu Deus espera sempre.</verse>
		<verse number="7">É um mercador; tem nas mãos uma balança enganosa; ama a opressão.</verse>
		<verse number="8">E diz Efraim: Contudo me tenho enriquecido, e tenho adquirido para mim grandes bens; em todo o meu trabalho não acharão em mim iniqüidade alguma que seja pecado.</verse>
		<verse number="9">Mas eu sou o Senhor teu Deus desde a terra do Egito; eu ainda te farei habitar em tendas, como nos dias da festa solene.</verse>
		<verse number="10">Falei aos profetas, e multipliquei a visão; e pelo ministério dos profetas propus símiles.</verse>
		<verse number="11">Não é Gileade iniqüidade? Pura vaidade são eles; em Gilgal sacrificam bois; os seus altares são como montões de pedras nos sulcos dos campos.</verse>
		<verse number="12">Jacó fugiu para o campo da Síria, e Israel serviu por uma mulher, e por uma mulher guardou o gado.</verse>
		<verse number="13">Mas o Senhor por meio de um profeta fez subir a Israel do Egito, e por um profeta foi ele guardado.</verse>
		<verse number="14">Efraim mui amargosamente provocou a sua ira; portanto deixará ficar sobre ele o seu sangue, e o seu Senhor o recompensará pelo seu opróbrio.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="13">
		<verse number="1">Quando Efraim falava, tremia-se; foi exaltado em Israel; mas ele se fez culpado em Baal, e morreu.</verse>
		<verse number="2">E agora multiplicaram pecados, e da sua prata fizeram uma imagem de fundição, ídolos segundo o seu entendimento, todos obra de artífices, dos quais dizem: Os homens que sacrificam beijem os bezerros.</verse>
		<verse number="3">Por isso serão como a nuvem da manhã, e como o orvalho da madrugada, que cedo passa; como folhelho que a tempestade lança da eira, e como a fumaça da chaminé.</verse>
		<verse number="4">Todavia, eu sou o Senhor teu Deus desde a terra do Egito; portanto não reconhecerás outro deus além de mim, porque não há Salvador senão eu.</verse>
		<verse number="5">Eu te conheci no deserto, na terra muito seca.</verse>
		<verse number="6">Depois eles se fartaram em proporção do seu pasto; estando fartos, ensoberbeceu-se o seu coração, por isso se esqueceram de mim.</verse>
		<verse number="7">Serei, pois, para eles como leão; como leopardo espiarei no caminho.</verse>
		<verse number="8">Como ursa roubada dos seus filhos, os encontrarei, e lhes romperei as teias do seu coração, e como leão ali os devorarei; as feras do campo os despedaçarão.</verse>
		<verse number="9">Para a tua perda, ó Israel, te rebelaste contra mim, a saber, contra o teu ajudador.</verse>
		<verse number="10">Onde está agora o teu rei, para que te guarde em todas as tuas cidades, e os teus juízes, dos quais disseste: Dá-me rei e príncipes?</verse>
		<verse number="11">Dei-te um rei na minha ira, e tirei-o no meu furor.</verse>
		<verse number="12">A iniqüidade de Efraim está atada, o seu pecado está armazenado.</verse>
		<verse number="13">Dores de mulher de parto lhe sobrevirão; ele é um filho insensato; porque é tempo e não está no lugar em que deve vir à luz.</verse>
		<verse number="14">Eu os remirei da mão do inferno, e os resgatarei da morte. Onde estão, ó morte, as tuas pragas? Onde está, ó inferno, a tua perdição? O arrependimento está escondido de meus olhos.</verse>
		<verse number="15">Ainda que ele dê fruto entre os irmãos, virá o vento leste, vento do Senhor, subindo do deserto, e secar-se-á a sua nascente, e secar-se-á a sua fonte; ele saqueará o tesouro de todos os vasos desejáveis.</verse>
		<verse number="16">Samaria virá a ser deserta, porque se rebelou contra o seu Deus; cairão à espada, seus filhos serão despedaçados, e as suas grávidas serão fendidas pelo meio.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="14">
		<verse number="1">Converte-te, ó Israel, ao SENHOR teu Deus; porque pelos teus pecados tens caído.</verse>
		<verse number="2">Tomai convosco palavras, e convertei-vos ao Senhor; dizei-lhe: Tira toda a iniqüidade, e aceita o que é bom; e ofereceremos como novilhos os sacrifícios dos nossos lábios.</verse>
		<verse number="3">Não nos salvará a Assíria, não iremos montados em cavalos, e à obra das nossas mãos já não diremos mais: Tu és o nosso deus; porque por ti o órfão alcança misericórdia.</verse>
		<verse number="4">Eu sararei a sua infidelidade, eu voluntariamente os amarei; porque a minha ira se apartou deles.</verse>
		<verse number="5">Eu serei para Israel como o orvalho. Ele florescerá como o lírio e lançará as suas raízes como o Líbano.</verse>
		<verse number="6">Estender-se-ão os seus galhos, e a sua glória será como a da oliveira, e sua fragrância como a do Líbano.</verse>
		<verse number="7">Voltarão os que habitam debaixo da sua sombra; serão vivificados como o trigo, e florescerão como a vide; a sua memória será como o vinho do Líbano.</verse>
		<verse number="8">Efraim dirá: Que mais tenho eu com os ídolos? Eu o tenho ouvido, e cuidarei dele; eu sou como a faia verde; de mim é achado o teu fruto.</verse>
		<verse number="9">Quem é sábio, para que entenda estas coisas? Quem é prudente, para que as saiba? Porque os caminhos do Senhor são retos, e os justos andarão neles, mas os transgressores neles cairão.</verse>
	</chapter>
</book>