<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Hebreus" abbrev="hb" chapters="13">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Havendo Deus antigamente falado muitas vezes, e de muitas maneiras, aos pais, pelos profetas, a nós falou-nos nestes últimos dias pelo Filho,</verse>
		<verse number="2">A quem constituiu herdeiro de tudo, por quem fez também o mundo.</verse>
		<verse number="3">O qual, sendo o resplendor da sua glória, e a expressa imagem da sua pessoa, e sustentando todas as coisas pela palavra do seu poder, havendo feito por si mesmo a purificação dos nossos pecados, assentou-se à destra da majestade nas alturas;</verse>
		<verse number="4">Feito tanto mais excelente do que os anjos, quanto herdou mais excelente nome do que eles.</verse>
		<verse number="5">Porque, a qual dos anjos disse jamais: Tu és meu Filho, Hoje te gerei? E outra vez: Eu lhe serei por Pai, E ele me será por Filho?</verse>
		<verse number="6">E outra vez, quando introduz no mundo o primogênito, diz:E todos os anjos de Deus o adorem.</verse>
		<verse number="7">E, quanto aos anjos, diz: Faz dos seus anjos espíritos, E de seus ministros labareda de fogo.</verse>
		<verse number="8">Mas, do Filho, diz: Ó Deus, o teu trono subsiste pelos séculos dos séculos; Cetro de eqüidade é o cetro do teu reino.</verse>
		<verse number="9">Amaste a justiça e odiaste a iniqüidade; por isso Deus, o teu Deus, te ungiuCom óleo de alegria mais do que a teus companheiros.</verse>
		<verse number="10">E: Tu, Senhor, no princípio fundaste a terra, E os céus são obra de tuas mãos.</verse>
		<verse number="11">Eles perecerão, mas tu permanecerás; E todos eles, como roupa, envelhecerão,</verse>
		<verse number="12">E como um manto os enrolarás, e serão mudados. Mas tu és o mesmo, E os teus anos não acabarão.</verse>
		<verse number="13">E a qual dos anjos disse jamais: Assenta-te à minha destra, Até que ponha a teus inimigos por escabelo de teus pés?</verse>
		<verse number="14">Não são porventura todos eles espíritos ministradores, enviados para servir a favor daqueles que hão de herdar a salvação?</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Portanto, convém-nos atentar com mais diligência para as coisas que já temos ouvido, para que em tempo algum nos desviemos delas.</verse>
		<verse number="2">Porque, se a palavra falada pelos anjos permaneceu firme, e toda a transgressão e desobediência recebeu a justa retribuição,</verse>
		<verse number="3">Como escaparemos nós, se não atentarmos para uma tão grande salvação, a qual, começando a ser anunciada pelo Senhor, foi-nos depois confirmada pelos que a ouviram;</verse>
		<verse number="4">Testificando também Deus com eles, por sinais, e milagres, e várias maravilhas e dons do Espírito Santo, distribuídos por sua vontade?</verse>
		<verse number="5">Porque não foi aos anjos que sujeitou o mundo futuro, de que falamos.</verse>
		<verse number="6">Mas em certo lugar testificou alguém, dizendo:Que é o homem, para que dele te lembres?Ou o filho do homem, para que o visites?</verse>
		<verse number="7">Tu o fizeste um pouco menor do que os anjos,De glória e de honra o coroaste,E o constituíste sobre as obras de tuas mãos;</verse>
		<verse number="8">Todas as coisas lhe sujeitaste debaixo dos pés.Ora, visto que lhe sujeitou todas as coisas, nada deixou que lhe não esteja sujeito. Mas agora ainda não vemos que todas as coisas lhe estejam sujeitas.</verse>
		<verse number="9">Vemos, porém, coroado de glória e de honra aquele Jesus que fora feito um pouco menor do que os anjos, por causa da paixão da morte, para que, pela graça de Deus, provasse a morte por todos.</verse>
		<verse number="10">Porque convinha que aquele, para quem são todas as coisas, e mediante quem tudo existe, trazendo muitos filhos à glória, consagrasse pelas aflições o príncipe da salvação deles.</verse>
		<verse number="11">Porque, assim o que santifica, como os que são santificados, são todos de um; por cuja causa não se envergonha de lhes chamar irmãos,</verse>
		<verse number="12">Dizendo:Anunciarei o teu nome a meus irmãos,Cantar-te-ei louvores no meio da congregação.</verse>
		<verse number="13">E outra vez: Porei nele a minha confiança. E outra vez: Eis-me aqui a mim, e aos filhos que Deus me deu.</verse>
		<verse number="14">E, visto como os filhos participam da carne e do sangue, também ele participou das mesmas coisas, para que pela morte aniquilasse o que tinha o império da morte, isto é, o diabo;</verse>
		<verse number="15">E livrasse todos os que, com medo da morte, estavam por toda a vida sujeitos à servidão.</verse>
		<verse number="16">Porque, na verdade, ele não tomou os anjos, mas tomou a descendência de Abraão.</verse>
		<verse number="17">Por isso convinha que em tudo fosse semelhante aos irmãos, para ser misericordioso e fiel sumo sacerdote naquilo que é de Deus, para expiar os pecados do povo.</verse>
		<verse number="18">Porque naquilo que ele mesmo, sendo tentado, padeceu, pode socorrer aos que são tentados.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Por isso, irmãos santos, participantes da vocação celestial, considerai a Jesus Cristo, apóstolo e sumo sacerdote da nossa confissão,</verse>
		<verse number="2">Sendo fiel ao que o constituiu, como também o foi Moisés em toda a sua casa.</verse>
		<verse number="3">Porque ele é tido por digno de tanto maior glória do que Moisés, quanto maior honra do que a casa tem aquele que a edificou.</verse>
		<verse number="4">Porque toda a casa é edificada por alguém, mas o que edificou todas as coisas é Deus.</verse>
		<verse number="5">E, na verdade, Moisés foi fiel em toda a sua casa, como servo, para testemunho das coisas que se haviam de anunciar;</verse>
		<verse number="6">Mas Cristo, como Filho, sobre a sua própria casa; a qual casa somos nós, se tão somente conservarmos firme a confiança e a glória da esperança até ao fim.</verse>
		<verse number="7">Portanto, como diz o Espírito Santo: Se ouvirdes hoje a sua voz,</verse>
		<verse number="8">Não endureçais os vossos corações,Como na provocação, no dia da tentação no deserto.</verse>
		<verse number="9">Onde vossos pais me tentaram, me provaram,E viram por quarenta anos as minhas obras.</verse>
		<verse number="10">Por isso me indignei contra esta geração, E disse: Estes sempre erram em seu coração, E não conheceram os meus caminhos.</verse>
		<verse number="11">Assim jurei na minha ira Que não entrarão no meu repouso.</verse>
		<verse number="12">Vede, irmãos, que nunca haja em qualquer de vós um coração mau e infiel, para se apartar do Deus vivo.</verse>
		<verse number="13">Antes, exortai-vos uns aos outros todos os dias, durante o tempo que se chama Hoje, para que nenhum de vós se endureça pelo engano do pecado;</verse>
		<verse number="14">Porque nos tornamos participantes de Cristo, se retivermos firmemente o princípio da nossa confiança até ao fim.</verse>
		<verse number="15">Enquanto se diz: Hoje, se ouvirdes a sua voz, Não endureçais os vossos corações, como na provocação.</verse>
		<verse number="16">Porque, havendo-a alguns ouvido, o provocaram; mas não todos os que saíram do Egito por meio de Moisés.</verse>
		<verse number="17">Mas com quem se indignou por quarenta anos? Não foi porventura com os que pecaram, cujos corpos caíram no deserto?</verse>
		<verse number="18">E a quem jurou que não entrariam no seu repouso, senão aos que foram desobedientes?</verse>
		<verse number="19">E vemos que não puderam entrar por causa da sua incredulidade.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Temamos, pois, que, porventura, deixada a promessa de entrar no seu repouso, pareça que algum de vós fica para trás.</verse>
		<verse number="2">Porque também a nós foram pregadas as boas novas, como a eles, mas a palavra da pregação nada lhes aproveitou, porquanto não estava misturada com a fé naqueles que a ouviram.</verse>
		<verse number="3">Porque nós, os que temos crido, entramos no repouso, tal como disse:Assim jurei na minha ira Que não entrarão no meu repouso; embora as suas obras estivessem acabadas desde a fundação do mundo.</verse>
		<verse number="4">Porque em certo lugar disse assim do dia sétimo: E repousou Deus de todas as suas obras no sétimo dia.</verse>
		<verse number="5">E outra vez neste lugar:Não entrarão no meu repouso.</verse>
		<verse number="6">Visto, pois, que resta que alguns entrem nele, e que aqueles a quem primeiro foram pregadas as boas novas não entraram por causa da desobediência,</verse>
		<verse number="7">Determina outra vez um certo dia, Hoje, dizendo por Davi, muito tempo depois, como está dito: Hoje, se ouvirdes a sua voz, Não endureçais os vossos corações.</verse>
		<verse number="8">Porque, se Josué lhes houvesse dado repouso, não falaria depois disso de outro dia.</verse>
		<verse number="9">Portanto, resta ainda um repouso para o povo de Deus.</verse>
		<verse number="10">Porque aquele que entrou no seu repouso, ele próprio repousou de suas obras, como Deus das suas.</verse>
		<verse number="11">Procuremos, pois, entrar naquele repouso, para que ninguém caia no mesmo exemplo de desobediência.</verse>
		<verse number="12">Porque a palavra de Deus é viva e eficaz, e mais penetrante do que espada alguma de dois gumes, e penetra até à divisão da alma e do espírito, e das juntas e medulas, e é apta para discernir os pensamentos e intenções do coração.</verse>
		<verse number="13">E não há criatura alguma encoberta diante dele; antes todas as coisas estão nuas e patentes aos olhos daquele com quem temos de tratar.</verse>
		<verse number="14">Visto que temos um grande sumo sacerdote, Jesus, Filho de Deus, que penetrou nos céus, retenhamos firmemente a nossa confissão.</verse>
		<verse number="15">Porque não temos um sumo sacerdote que não possa compadecer-se das nossas fraquezas; porém, um que, como nós, em tudo foi tentado, mas sem pecado.</verse>
		<verse number="16">Cheguemos, pois, com confiança ao trono da graça, para que possamos alcançar misericórdia e achar graça, a fim de sermos ajudados em tempo oportuno.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Porque todo o sumo sacerdote, tomado dentre os homens, é constituído a favor dos homens nas coisas concernentes a Deus, para que ofereça dons e sacrifícios pelos pecados;</verse>
		<verse number="2">E possa compadecer-se ternamente dos ignorantes e errados; pois também ele mesmo está rodeado de fraqueza.</verse>
		<verse number="3">E por esta causa deve ele, tanto pelo povo, como também por si mesmo, fazer oferta pelos pecados.</verse>
		<verse number="4">E ninguém toma para si esta honra, senão o que é chamado por Deus, como Arão.</verse>
		<verse number="5">Assim também Cristo não se glorificou a si mesmo, para se fazer sumo sacerdote, mas aquele que lhe disse: Tu és meu Filho,Hoje te gerei.</verse>
		<verse number="6">Como também diz, noutro lugar: Tu és sacerdote eternamente, Segundo a ordem de Melquisedeque.</verse>
		<verse number="7">O qual, nos dias da sua carne, oferecendo, com grande clamor e lágrimas, orações e súplicas ao que o podia livrar da morte, foi ouvido quanto ao que temia.</verse>
		<verse number="8">Ainda que era Filho, aprendeu a obediência, por aquilo que padeceu.</verse>
		<verse number="9">E, sendo ele consumado, veio a ser a causa da eterna salvação para todos os que lhe obedecem;</verse>
		<verse number="10">Chamado por Deus sumo sacerdote, segundo a ordem de Melquisedeque.</verse>
		<verse number="11">Do qual muito temos que dizer, de difícil interpretação; porquanto vos fizestes negligentes para ouvir.</verse>
		<verse number="12">Porque, devendo já ser mestres pelo tempo, ainda necessitais de que se vos torne a ensinar quais sejam os primeiros rudimentos das palavras de Deus; e vos haveis feito tais que necessitais de leite, e não de sólido mantimento.</verse>
		<verse number="13">Porque qualquer que ainda se alimenta de leite não está experimentado na palavra da justiça, porque é menino.</verse>
		<verse number="14">Mas o mantimento sólido é para os perfeitos, os quais, em razão do costume, têm os sentidos exercitados para discernir tanto o bem como o mal.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">Por isso, deixando os rudimentos da doutrina de Cristo, prossigamos até à perfeição, não lançando de novo o fundamento do arrependimento de obras mortas e de fé em Deus,</verse>
		<verse number="2">E da doutrina dos batismos, e da imposição das mãos, e da ressurreição dos mortos, e do juízo eterno.</verse>
		<verse number="3">E isto faremos, se Deus o permitir.</verse>
		<verse number="4">Porque é impossível que os que já uma vez foram iluminados, e provaram o dom celestial, e se fizeram participantes do Espírito Santo,</verse>
		<verse number="5">E provaram a boa palavra de Deus, e as virtudes do século futuro,</verse>
		<verse number="6">E recaíram, sejam outra vez renovados para arrependimento; pois assim, quanto a eles, de novo crucificam o Filho de Deus, e o expõem ao vitupério.</verse>
		<verse number="7">Porque a terra que embebe a chuva, que muitas vezes cai sobre ela, e produz erva proveitosa para aqueles por quem é lavrada, recebe a bênção de Deus;</verse>
		<verse number="8">Mas a que produz espinhos e abrolhos, é reprovada, e perto está da maldição; o seu fim é ser queimada.</verse>
		<verse number="9">Mas de vós, ó amados, esperamos coisas melhores, e coisas que acompanham a salvação, ainda que assim falamos.</verse>
		<verse number="10">Porque Deus não é injusto para se esquecer da vossa obra, e do trabalho do amor que para com o seu nome mostrastes, enquanto servistes aos santos; e ainda servis.</verse>
		<verse number="11">Mas desejamos que cada um de vós mostre o mesmo cuidado até ao fim, para completa certeza da esperança;</verse>
		<verse number="12">Para que vos não façais negligentes, mas sejais imitadores dos que pela fé e paciência herdam as promessas.</verse>
		<verse number="13">Porque, quando Deus fez a promessa a Abraão, como não tinha outro maior por quem jurasse, jurou por si mesmo,</verse>
		<verse number="14">Dizendo: Certamente, abençoando te abençoarei, e multiplicando te multiplicarei.</verse>
		<verse number="15">E assim, esperando com paciência, alcançou a promessa.</verse>
		<verse number="16">Porque os homens certamente juram por alguém superior a eles, e o juramento para confirmação é, para eles, o fim de toda a contenda.</verse>
		<verse number="17">Por isso, querendo Deus mostrar mais abundantemente a imutabilidade do seu conselho aos herdeiros da promessa, se interpôs com juramento;</verse>
		<verse number="18">Para que por duas coisas imutáveis, nas quais é impossível que Deus minta, tenhamos a firme consolação, nós, os que pomos o nosso refúgio em reter a esperança proposta;</verse>
		<verse number="19">A qual temos como âncora da alma, segura e firme, e que penetra até ao interior do véu,</verse>
		<verse number="20">Onde Jesus, nosso precursor, entrou por nós, feito eternamente sumo sacerdote, segundo a ordem de Melquisedeque.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">Porque este Melquisedeque, que era rei de Salém, sacerdote do Deus Altíssimo, e que saiu ao encontro de Abraão quando ele regressava da matança dos reis, e o abençoou;</verse>
		<verse number="2">A quem também Abraão deu o dízimo de tudo, e primeiramente é, por interpretação, rei de justiça, e depois também rei de Salém, que é rei de paz;</verse>
		<verse number="3">Sem pai, sem mãe, sem genealogia, não tendo princípio de dias nem fim de vida, mas sendo feito semelhante ao Filho de Deus, permanece sacerdote para sempre.</verse>
		<verse number="4">Considerai, pois, quão grande era este, a quem até o patriarca Abraão deu os dízimos dos despojos.</verse>
		<verse number="5">E os que dentre os filhos de Levi recebem o sacerdócio têm ordem, segundo a lei, de tomar o dízimo do povo, isto é, de seus irmãos, ainda que tenham saído dos lombos de Abraão.</verse>
		<verse number="6">Mas aquele, cuja genealogia não é contada entre eles, tomou dízimos de Abraão, e abençoou o que tinha as promessas.</verse>
		<verse number="7">Ora, sem contradição alguma, o menor é abençoado pelo maior.</verse>
		<verse number="8">E aqui certamente tomam dízimos homens que morrem; ali, porém, aquele de quem se testifica que vive.</verse>
		<verse number="9">E, por assim dizer, por meio de Abraão, até Levi, que recebe dízimos, pagou dízimos.</verse>
		<verse number="10">Porque ainda ele estava nos lombos de seu pai quando Melquisedeque lhe saiu ao encontro.</verse>
		<verse number="11">De sorte que, se a perfeição fosse pelo sacerdócio levítico (porque sob ele o povo recebeu a lei), que necessidade havia logo de que outro sacerdote se levantasse, segundo a ordem de Melquisedeque, e não fosse chamado segundo a ordem de Arão?</verse>
		<verse number="12">Porque, mudando-se o sacerdócio, necessariamente se faz também mudança da lei.</verse>
		<verse number="13">Porque aquele de quem estas coisas se dizem pertence a outra tribo, da qual ninguém serviu ao altar,</verse>
		<verse number="14">Visto ser manifesto que nosso Senhor procedeu de Judá, e concernente a essa tribo nunca Moisés falou de sacerdócio.</verse>
		<verse number="15">E muito mais manifesto é ainda, se à semelhança de Melquisedeque se levantar outro sacerdote,</verse>
		<verse number="16">Que não foi feito segundo a lei do mandamento carnal, mas segundo a virtude da vida incorruptível.</verse>
		<verse number="17">Porque ele assim testifica: Tu és sacerdote eternamente, Segundo a ordem de Melquisedeque.</verse>
		<verse number="18">Porque o precedente mandamento é abrogado por causa da sua fraqueza e inutilidade</verse>
		<verse number="19">(Pois a lei nenhuma coisa aperfeiçoou) e desta sorte é introduzida uma melhor esperança, pela qual chegamos a Deus.</verse>
		<verse number="20">E visto como não é sem prestar juramento (porque certamente aqueles, sem juramento, foram feitos sacerdotes,</verse>
		<verse number="21">Mas este com juramento por aquele que lhe disse: Jurou o Senhor, e não se arrependerá; Tu és sacerdote eternamente, Segundo a ordem de Melquisedeque,</verse>
		<verse number="22">De tanto melhor aliança Jesus foi feito fiador.</verse>
		<verse number="23">E, na verdade, aqueles foram feitos sacerdotes em grande número, porque pela morte foram impedidos de permanecer,</verse>
		<verse number="24">Mas este, porque permanece eternamente, tem um sacerdócio perpétuo.</verse>
		<verse number="25">Portanto, pode também salvar perfeitamente os que por ele se chegam a Deus, vivendo sempre para interceder por eles.</verse>
		<verse number="26">Porque nos convinha tal sumo sacerdote, santo, inocente, imaculado, separado dos pecadores, e feito mais sublime do que os céus;</verse>
		<verse number="27">Que não necessitasse, como os sumos sacerdotes, de oferecer cada dia sacrifícios, primeiramente por seus próprios pecados, e depois pelos do povo; porque isto fez ele, uma vez, oferecendo-se a si mesmo.</verse>
		<verse number="28">Porque a lei constitui sumos sacerdotes a homens fracos, mas a palavra do juramento, que veio depois da lei, constitui ao Filho, perfeito para sempre.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">Ora, a suma do que temos dito é que temos um sumo sacerdote tal, que está assentado nos céus à destra do trono da majestade,</verse>
		<verse number="2">Ministro do santuário, e do verdadeiro tabernáculo, o qual o Senhor fundou, e não o homem.</verse>
		<verse number="3">Porque todo o sumo sacerdote é constituído para oferecer dons e sacrifícios; por isso era necessário que este também tivesse alguma coisa que oferecer.</verse>
		<verse number="4">Ora, se ele estivesse na terra, nem tão pouco sacerdote seria, havendo ainda sacerdotes que oferecem dons segundo a lei,</verse>
		<verse number="5">Os quais servem de exemplo e sombra das coisas celestiais, como Moisés divinamente foi avisado, estando já para acabar o tabernáculo; porque foi dito: Olha, faze tudo conforme o modelo que no monte se te mostrou.</verse>
		<verse number="6">Mas agora alcançou ele ministério tanto mais excelente, quanto é mediador de uma melhor aliança que está confirmada em melhores promessas.</verse>
		<verse number="7">Porque, se aquela primeira fora irrepreensível, nunca se teria buscado lugar para a segunda.</verse>
		<verse number="8">Porque, repreendendo-os, lhes diz: Eis que virão dias, diz o Senhor, Em que com a casa de Israel e com a casa de Judá estabelecerei uma nova aliança,</verse>
		<verse number="9">Não segundo a aliança que fiz com seus pais No dia em que os tomei pela mão, para os tirar da terra do Egito;Como não permaneceram naquela minha aliança,Eu para eles não atentei, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="10">Porque esta é a aliança que depois daqueles diasFarei com a casa de Israel, diz o Senhor; Porei as minhas leis no seu entendimento, E em seu coração as escreverei; E eu lhes serei por Deus, E eles me serão por povo;</verse>
		<verse number="11">E não ensinará cada um a seu próximo, Nem cada um ao seu irmão, dizendo: Conhece o Senhor; Porque todos me conhecerão, Desde o menor deles até ao maior.</verse>
		<verse number="12">Porque serei misericordioso para com suas iniqüidades, E de seus pecados e de suas prevaricações não me lembrarei mais.</verse>
		<verse number="13">Dizendo Nova aliança, envelheceu a primeira. Ora, o que foi tornado velho, e se envelhece, perto está de acabar.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Ora, também a primeira tinha ordenanças de culto divino, e um santuário terrestre.</verse>
		<verse number="2">Porque um tabernáculo estava preparado, o primeiro, em que havia o candeeiro, e a mesa, e os pães da proposição; ao que se chama o santuário.</verse>
		<verse number="3">Mas depois do segundo véu estava o tabernáculo que se chama o santo dos santos,</verse>
		<verse number="4">Que tinha o incensário de ouro, e a arca da aliança, coberta de ouro toda em redor; em que estava um vaso de ouro, que continha o maná, e a vara de Arão, que tinha florescido, e as tábuas da aliança;</verse>
		<verse number="5">E sobre a arca os querubins da glória, que faziam sombra no propiciatório; das quais coisas não falaremos agora particularmente.</verse>
		<verse number="6">Ora, estando estas coisas assim preparadas, a todo o tempo entravam os sacerdotes no primeiro tabernáculo, cumprindo os serviços;</verse>
		<verse number="7">Mas, no segundo, só o sumo sacerdote, uma vez no ano, não sem sangue, que oferecia por si mesmo e pelas culpas do povo;</verse>
		<verse number="8">Dando nisto a entender o Espírito Santo que ainda o caminho do santuário não estava descoberto enquanto se conservava em pé o primeiro tabernáculo,</verse>
		<verse number="9">Que é uma alegoria para o tempo presente, em que se oferecem dons e sacrifícios que, quanto à consciência, não podem aperfeiçoar aquele que faz o serviço;</verse>
		<verse number="10">Consistindo somente em comidas, e bebidas, e várias abluções e justificações da carne, impostas até ao tempo da correção.</verse>
		<verse number="11">Mas, vindo Cristo, o sumo sacerdote dos bens futuros, por um maior e mais perfeito tabernáculo, não feito por mãos, isto é, não desta criação,</verse>
		<verse number="12">Nem por sangue de bodes e bezerros, mas por seu próprio sangue, entrou uma vez no santuário, havendo efetuado uma eterna redenção.</verse>
		<verse number="13">Porque, se o sangue dos touros e bodes, e a cinza de uma novilha esparzida sobre os imundos, os santifica, quanto à purificação da carne,</verse>
		<verse number="14">Quanto mais o sangue de Cristo, que pelo Espírito eterno se ofereceu a si mesmo imaculado a Deus, purificará as vossas consciências das obras mortas, para servirdes ao Deus vivo?</verse>
		<verse number="15">E por isso é Mediador de um novo testamento, para que, intervindo a morte para remissão das transgressões que havia debaixo do primeiro testamento, os chamados recebam a promessa da herança eterna.</verse>
		<verse number="16">Porque onde há testamento, é necessário que intervenha a morte do testador.</verse>
		<verse number="17">Porque um testamento tem força onde houve morte; ou terá ele algum valor enquanto o testador vive?</verse>
		<verse number="18">Por isso também o primeiro não foi consagrado sem sangue;</verse>
		<verse number="19">Porque, havendo Moisés anunciado a todo o povo todos os mandamentos segundo a lei, tomou o sangue dos bezerros e dos bodes, com água, lã purpúrea e hissopo, e aspergiu tanto o mesmo livro como todo o povo,</verse>
		<verse number="20">Dizendo: Este é o sangue do testamento que Deus vos tem mandado.</verse>
		<verse number="21">E semelhantemente aspergiu com sangue o tabernáculo e todos os vasos do ministério.</verse>
		<verse number="22">E quase todas as coisas, segundo a lei, se purificam com sangue; e sem derramamento de sangue não há remissão.</verse>
		<verse number="23">De sorte que era bem necessário que as figuras das coisas que estão no céu assim se purificassem; mas as próprias coisas celestiais com sacrifícios melhores do que estes.</verse>
		<verse number="24">Porque Cristo não entrou num santuário feito por mãos, figura do verdadeiro, porém no mesmo céu, para agora comparecer por nós perante a face de Deus;</verse>
		<verse number="25">Nem também para a si mesmo se oferecer muitas vezes, como o sumo sacerdote cada ano entra no santuário com sangue alheio;</verse>
		<verse number="26">De outra maneira, necessário lhe fora padecer muitas vezes desde a fundação do mundo. Mas agora na consumação dos séculos uma vez se manifestou, para aniquilar o pecado pelo sacrifício de si mesmo.</verse>
		<verse number="27">E, como aos homens está ordenado morrerem uma vez, vindo depois disso o juízo,</verse>
		<verse number="28">Assim também Cristo, oferecendo-se uma vez para tirar os pecados de muitos, aparecerá segunda vez, sem pecado, aos que o esperam para salvação.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">Porque tendo a lei a sombra dos bens futuros, e não a imagem exata das coisas, nunca, pelos mesmos sacrifícios que continuamente se oferecem cada ano, pode aperfeiçoar os que a eles se chegam.</verse>
		<verse number="2">Doutra maneira, teriam deixado de se oferecer, porque, purificados uma vez os ministrantes, nunca mais teriam consciência de pecado.</verse>
		<verse number="3">Nesses sacrifícios, porém, cada ano se faz comemoração dos pecados,</verse>
		<verse number="4">Porque é impossível que o sangue dos touros e dos bodes tire os pecados.</verse>
		<verse number="5">Por isso, entrando no mundo, diz: Sacrifício e oferta não quiseste, Mas corpo me preparaste;</verse>
		<verse number="6">Holocaustos e oblações pelo pecado não te agradaram.</verse>
		<verse number="7">Então disse: Eis aqui venho(No princípio do livro está escrito de mim),Para fazer, ó Deus, a tua vontade.</verse>
		<verse number="8">Como acima diz: Sacrifício e oferta, e holocaustos e oblações pelo pecado não quiseste, nem te agradaram (os quais se oferecem segundo a lei).</verse>
		<verse number="9">Então disse: Eis aqui venho, para fazer, ó Deus, a tua vontade. Tira o primeiro, para estabelecer o segundo.</verse>
		<verse number="10">Na qual vontade temos sido santificados pela oblação do corpo de Jesus Cristo, feita uma vez.</verse>
		<verse number="11">E assim todo o sacerdote aparece cada dia, ministrando e oferecendo muitas vezes os mesmos sacrifícios, que nunca podem tirar os pecados;</verse>
		<verse number="12">Mas este, havendo oferecido para sempre um único sacrifício pelos pecados, está assentado à destra de Deus,</verse>
		<verse number="13">Daqui em diante esperando até que os seus inimigos sejam postos por escabelo de seus pés.</verse>
		<verse number="14">Porque com uma só oblação aperfeiçoou para sempre os que são santificados.</verse>
		<verse number="15">E também o Espírito Santo no-lo testifica, porque depois de haver dito:</verse>
		<verse number="16">Esta é a aliança que farei com eles Depois daqueles dias, diz o Senhor:Porei as minhas leis em seus corações,E as escreverei em seus entendimentos; acrescenta:</verse>
		<verse number="17">E jamais me lembrarei de seus pecados e de suas iniqüidades.</verse>
		<verse number="18">Ora, onde há remissão destes, não há mais oblação pelo pecado.</verse>
		<verse number="19">Tendo, pois, irmãos, ousadia para entrar no santuário, pelo sangue de Jesus,</verse>
		<verse number="20">Pelo novo e vivo caminho que ele nos consagrou, pelo véu, isto é, pela sua carne,</verse>
		<verse number="21">E tendo um grande sacerdote sobre a casa de Deus,</verse>
		<verse number="22">Cheguemo-nos com verdadeiro coração, em inteira certeza de fé, tendo os corações purificados da má consciência, e o corpo lavado com água limpa,</verse>
		<verse number="23">Retenhamos firmes a confissão da nossa esperança; porque fiel é o que prometeu.</verse>
		<verse number="24">E consideremo-nos uns aos outros, para nos estimularmos ao amor e às boas obras,</verse>
		<verse number="25">Não deixando a nossa congregação, como é costume de alguns, antes admoestando-nos uns aos outros; e tanto mais, quanto vedes que se vai aproximando aquele dia.</verse>
		<verse number="26">Porque, se pecarmos voluntariamente, depois de termos recebido o conhecimento da verdade, já não resta mais sacrifício pelos pecados,</verse>
		<verse number="27">Mas uma certa expectação horrível de juízo, e ardor de fogo, que há de devorar os adversários.</verse>
		<verse number="28">Quebrantando alguém a lei de Moisés, morre sem misericórdia, só pela palavra de duas ou três testemunhas.</verse>
		<verse number="29">De quanto maior castigo cuidais vós será julgado merecedor aquele que pisar o Filho de Deus, e tiver por profano o sangue da aliança com que foi santificado, e fizer agravo ao Espírito da graça?</verse>
		<verse number="30">Porque bem conhecemos aquele que disse: Minha é a vingança, eu darei a recompensa, diz o Senhor. E outra vez: O Senhor julgará o seu povo.</verse>
		<verse number="31">Horrenda coisa é cair nas mãos do Deus vivo.</verse>
		<verse number="32">Lembrai-vos, porém, dos dias passados, em que, depois de serdes iluminados, suportastes grande combate de aflições.</verse>
		<verse number="33">Em parte fostes feitos espetáculo com vitupérios e tribulações, e em parte fostes participantes com os que assim foram tratados.</verse>
		<verse number="34">Porque também vos compadecestes das minhas prisões, e com alegria permitistes o roubo dos vossos bens, sabendo que em vós mesmos tendes nos céus uma possessão melhor e permanente.</verse>
		<verse number="35">Não rejeiteis, pois, a vossa confiança, que tem grande e avultado galardão.</verse>
		<verse number="36">Porque necessitais de paciência, para que, depois de haverdes feito a vontade de Deus, possais alcançar a promessa.</verse>
		<verse number="37">Porque ainda um pouquinho de tempo, E o que há de vir virá, e não tardará.</verse>
		<verse number="38">Mas o justo viverá pela fé; E, se ele recuar, a minha alma não tem prazer nele.</verse>
		<verse number="39">Nós, porém, não somos daqueles que se retiram para a perdição, mas daqueles que crêem para a conservação da alma.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="11">
		<verse number="1">Ora, a fé é o firme fundamento das coisas que se esperam, e a prova das coisas que se não vêem.</verse>
		<verse number="2">Porque por ela os antigos alcançaram testemunho.</verse>
		<verse number="3">Pela fé entendemos que os mundos pela palavra de Deus foram criados; de maneira que aquilo que se vê não foi feito do que é aparente.</verse>
		<verse number="4">Pela fé Abel ofereceu a Deus maior sacrifício do que Caim, pelo qual alcançou testemunho de que era justo, dando Deus testemunho dos seus dons, e por ela, depois de morto, ainda fala.</verse>
		<verse number="5">Pela fé Enoque foi trasladado para não ver a morte, e não foi achado, porque Deus o trasladara; visto como antes da sua trasladação alcançou testemunho de que agradara a Deus.</verse>
		<verse number="6">Ora, sem fé é impossível agradar-lhe; porque é necessário que aquele que se aproxima de Deus creia que ele existe, e que é galardoador dos que o buscam.</verse>
		<verse number="7">Pela fé Noé, divinamente avisado das coisas que ainda não se viam, temeu e, para salvação da sua família, preparou a arca, pela qual condenou o mundo, e foi feito herdeiro da justiça que é segundo a fé.</verse>
		<verse number="8">Pela fé Abraão, sendo chamado, obedeceu, indo para um lugar que havia de receber por herança; e saiu, sem saber para onde ia.</verse>
		<verse number="9">Pela fé habitou na terra da promessa, como em terra alheia, morando em cabanas com Isaque e Jacó, herdeiros com ele da mesma promessa.</verse>
		<verse number="10">Porque esperava a cidade que tem fundamentos, da qual o artífice e construtor é Deus.</verse>
		<verse number="11">Pela fé também a mesma Sara recebeu a virtude de conceber, e deu à luz já fora da idade; porquanto teve por fiel aquele que lho tinha prometido.</verse>
		<verse number="12">Por isso também de um, e esse já amortecido, descenderam tantos, em multidão, como as estrelas do céu, e como a areia inumerável que está na praia do mar.</verse>
		<verse number="13">Todos estes morreram na fé, sem terem recebido as promessas; mas vendo-as de longe, e crendo-as e abraçando-as, confessaram que eram estrangeiros e peregrinos na terra.</verse>
		<verse number="14">Porque, os que isto dizem, claramente mostram que buscam uma pátria.</verse>
		<verse number="15">E se, na verdade, se lembrassem daquela de onde haviam saído, teriam oportunidade de tornar.</verse>
		<verse number="16">Mas agora desejam uma melhor, isto é, a celestial. Por isso também Deus não se envergonha deles, de se chamar seu Deus, porque já lhes preparou uma cidade.</verse>
		<verse number="17">Pela fé ofereceu Abraão a Isaque, quando foi provado; sim, aquele que recebera as promessas ofereceu o seu unigênito.</verse>
		<verse number="18">Sendo-lhe dito: Em Isaque será chamada a tua descendência, considerou que Deus era poderoso para até dentre os mortos o ressuscitar;</verse>
		<verse number="19">E daí também em figura ele o recobrou.</verse>
		<verse number="20">Pela fé Isaque abençoou Jacó e Esaú, no tocante às coisas futuras.</verse>
		<verse number="21">Pela fé Jacó, próximo da morte, abençoou cada um dos filhos de José, e adorou encostado à ponta do seu bordão.</verse>
		<verse number="22">Pela fé José, próximo da morte, fez menção da saída dos filhos de Israel, e deu ordem acerca de seus ossos.</verse>
		<verse number="23">Pela fé Moisés, já nascido, foi escondido três meses por seus pais, porque viram que era um menino formoso; e não temeram o mandamento do rei.</verse>
		<verse number="24">Pela fé Moisés, sendo já grande, recusou ser chamado filho da filha de Faraó,</verse>
		<verse number="25">Escolhendo antes ser maltratado com o povo de Deus, do que por um pouco de tempo ter o gozo do pecado;</verse>
		<verse number="26">Tendo por maiores riquezas o vitupério de Cristo do que os tesouros do Egito; porque tinha em vista a recompensa.</verse>
		<verse number="27">Pela fé deixou o Egito, não temendo a ira do rei; porque ficou firme, como vendo o invisível.</verse>
		<verse number="28">Pela fé celebrou a páscoa e a aspersão do sangue, para que o destruidor dos primogênitos lhes não tocasse.</verse>
		<verse number="29">Pela fé passaram o Mar Vermelho, como por terra seca; o que intentando os egípcios, se afogaram.</verse>
		<verse number="30">Pela fé caíram os muros de Jericó, sendo rodeados durante sete dias.</verse>
		<verse number="31">Pela fé Raabe, a meretriz, não pereceu com os incrédulos, acolhendo em paz os espias.</verse>
		<verse number="32">E que mais direi? Faltar-me-ia o tempo contando de Gideão, e de Baraque, e de Sansão, e de Jefté, e de Davi, e de Samuel e dos profetas,</verse>
		<verse number="33">Os quais pela fé venceram reinos, praticaram a justiça, alcançaram promessas, fecharam as bocas dos leões,</verse>
		<verse number="34">Apagaram a força do fogo, escaparam do fio da espada, da fraqueza tiraram forças, na batalha se esforçaram, puseram em fuga os exércitos dos estranhos.</verse>
		<verse number="35">As mulheres receberam pela ressurreição os seus mortos; uns foram torturados, não aceitando o seu livramento, para alcançarem uma melhor ressurreição;</verse>
		<verse number="36">E outros experimentaram escárnios e açoites, e até cadeias e prisões.</verse>
		<verse number="37">Foram apedrejados, serrados, tentados, mortos ao fio da espada; andaram vestidos de peles de ovelhas e de cabras, desamparados, aflitos e maltratados</verse>
		<verse number="38">(Dos quais o mundo não era digno), errantes pelos desertos, e montes, e pelas covas e cavernas da terra.</verse>
		<verse number="39">E todos estes, tendo tido testemunho pela fé, não alcançaram a promessa,</verse>
		<verse number="40">Provendo Deus alguma coisa melhor a nosso respeito, para que eles sem nós não fossem aperfeiçoados.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="12">
		<verse number="1">Portanto nós também, pois que estamos rodeados de uma tão grande nuvem de testemunhas, deixemos todo o embaraço, e o pecado que tão de perto nos rodeia, e corramos com paciência a carreira que nos está proposta,</verse>
		<verse number="2">Olhando para Jesus, autor e consumador da fé, o qual, pelo gozo que lhe estava proposto, suportou a cruz, desprezando a afronta, e assentou-se à destra do trono de Deus.</verse>
		<verse number="3">Considerai, pois, aquele que suportou tais contradições dos pecadores contra si mesmo, para que não enfraqueçais, desfalecendo em vossos ânimos.</verse>
		<verse number="4">Ainda não resististes até ao sangue, combatendo contra o pecado.</verse>
		<verse number="5">E já vos esquecestes da exortação que argumenta convosco como filhos: Filho meu, não desprezes a correção do Senhor, E não desmaies quando por ele fores repreendido;</verse>
		<verse number="6">Porque o Senhor corrige o que ama,E açoita a qualquer que recebe por filho.</verse>
		<verse number="7">Se suportais a correção, Deus vos trata como filhos; porque, que filho há a quem o pai não corrija?</verse>
		<verse number="8">Mas, se estais sem disciplina, da qual todos são feitos participantes, sois então bastardos, e não filhos.</verse>
		<verse number="9">Além do que, tivemos nossos pais segundo a carne, para nos corrigirem, e nós os reverenciamos; não nos sujeitaremos muito mais ao Pai dos espíritos, para vivermos?</verse>
		<verse number="10">Porque aqueles, na verdade, por um pouco de tempo, nos corrigiam como bem lhes parecia; mas este, para nosso proveito, para sermos participantes da sua santidade.</verse>
		<verse number="11">E, na verdade, toda a correção, ao presente, não parece ser de gozo, senão de tristeza, mas depois produz um fruto pacífico de justiça nos exercitados por ela.</verse>
		<verse number="12">Portanto, tornai a levantar as mãos cansadas, e os joelhos desconjuntados,</verse>
		<verse number="13">E fazei veredas direitas para os vossos pés, para que o que manqueja não se desvie inteiramente, antes seja sarado.</verse>
		<verse number="14">Segui a paz com todos, e a santificação, sem a qual ninguém verá o Senhor;</verse>
		<verse number="15">Tendo cuidado de que ninguém se prive da graça de Deus, e de que nenhuma raiz de amargura, brotando, vos perturbe, e por ela muitos se contaminem.</verse>
		<verse number="16">E ninguém seja devasso, ou profano, como Esaú, que por uma refeição vendeu o seu direito de primogenitura.</verse>
		<verse number="17">Porque bem sabeis que, querendo ele ainda depois herdar a bênção, foi rejeitado, porque não achou lugar de arrependimento, ainda que com lágrimas o buscou.</verse>
		<verse number="18">Porque não chegastes ao monte palpável, aceso em fogo, e à escuridão, e às trevas, e à tempestade,</verse>
		<verse number="19">E ao sonido da trombeta, e à voz das palavras, a qual os que a ouviram pediram que se lhes não falasse mais;</verse>
		<verse number="20">Porque não podiam suportar o que se lhes mandava: Se até um animal tocar o monte será apedrejado ou passado com um dardo.</verse>
		<verse number="21">E tão terrível era a visão, que Moisés disse: Estou todo assombrado, e tremendo.</verse>
		<verse number="22">Mas chegastes ao monte Sião, e à cidade do Deus vivo, à Jerusalém celestial, e aos muitos milhares de anjos;</verse>
		<verse number="23">À universal assembléia e igreja dos primogênitos, que estão inscritos nos céus, e a Deus, o juiz de todos, e aos espíritos dos justos aperfeiçoados;</verse>
		<verse number="24">E a Jesus, o Mediador de uma nova aliança, e ao sangue da aspersão, que fala melhor do que o de Abel.</verse>
		<verse number="25">Vede que não rejeiteis ao que fala; porque, se não escaparam aqueles que rejeitaram o que na terra os advertia, muito menos nós, se nos desviarmos daquele que é dos céus;</verse>
		<verse number="26">A voz do qual moveu então a terra, mas agora anunciou, dizendo: Ainda uma vez comoverei, não só a terra, senão também o céu.</verse>
		<verse number="27">E esta palavra: Ainda uma vez, mostra a mudança das coisas móveis, como coisas feitas, para que as imóveis permaneçam.</verse>
		<verse number="28">Por isso, tendo recebido um reino que não pode ser abalado, retenhamos a graça, pela qual sirvamos a Deus agradavelmente, com reverência e piedade;</verse>
		<verse number="29">Porque o nosso Deus é um fogo consumidor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="13">
		<verse number="1">Permaneça o amor fraternal.</verse>
		<verse number="2">Não vos esqueçais da hospitalidade, porque por ela alguns, não o sabendo, hospedaram anjos.</verse>
		<verse number="3">Lembrai-vos dos presos, como se estivésseis presos com eles, e dos maltratados, como sendo-o vós mesmos também no corpo.</verse>
		<verse number="4">Venerado seja entre todos o matrimônio e o leito sem mácula; porém, aos que se dão à prostituição, e aos adúlteros, Deus os julgará.</verse>
		<verse number="5">Sejam vossos costumes sem avareza, contentando-vos com o que tendes; porque ele disse: Não te deixarei, nem te desampararei.</verse>
		<verse number="6">E assim com confiança ousemos dizer: O Senhor é o meu ajudador, e não temerei O que me possa fazer o homem.</verse>
		<verse number="7">Lembrai-vos dos vossos pastores, que vos falaram a palavra de Deus, a fé dos quais imitai, atentando para a sua maneira de viver.</verse>
		<verse number="8">Jesus Cristo é o mesmo, ontem, e hoje, e eternamente.</verse>
		<verse number="9">Não vos deixeis levar em redor por doutrinas várias e estranhas, porque bom é que o coração se fortifique com graça, e não com alimentos que de nada aproveitaram aos que a eles se entregaram.</verse>
		<verse number="10">Temos um altar, de que não têm direito de comer os que servem ao tabernáculo.</verse>
		<verse number="11">Porque os corpos dos animais, cujo sangue é, pelo pecado, trazido pelo sumo sacerdote para o santuário, são queimados fora do arraial.</verse>
		<verse number="12">E por isso também Jesus, para santificar o povo pelo seu próprio sangue, padeceu fora da porta.</verse>
		<verse number="13">Saiamos, pois, a ele fora do arraial, levando o seu vitupério.</verse>
		<verse number="14">Porque não temos aqui cidade permanente, mas buscamos a futura.</verse>
		<verse number="15">Portanto, ofereçamos sempre por ele a Deus sacrifício de louvor, isto é, o fruto dos lábios que confessam o seu nome.</verse>
		<verse number="16">E não vos esqueçais da beneficência e comunicação, porque com tais sacrifícios Deus se agrada.</verse>
		<verse number="17">Obedecei a vossos pastores, e sujeitai-vos a eles; porque velam por vossas almas, como aqueles que hão de dar conta delas; para que o façam com alegria e não gemendo, porque isso não vos seria útil.</verse>
		<verse number="18">Orai por nós, porque confiamos que temos boa consciência, como aqueles que em tudo querem portar-se honestamente.</verse>
		<verse number="19">E rogo-vos com instância que assim o façais, para que eu mais depressa vos seja restituído.</verse>
		<verse number="20">Ora, o Deus de paz, que pelo sangue da aliança eterna tornou a trazer dos mortos a nosso Senhor Jesus Cristo, grande pastor das ovelhas,</verse>
		<verse number="21">Vos aperfeiçoe em toda a boa obra, para fazerdes a sua vontade, operando em vós o que perante ele é agradável por Cristo Jesus, ao qual seja glória para todo o sempre. Amém.</verse>
		<verse number="22">Rogo-vos, porém, irmãos, que suporteis a palavra desta exortação; porque abreviadamente vos escrevi.</verse>
		<verse number="23">Sabei que já está solto o irmão Timóteo, com o qual, se ele vier depressa, vos verei.</verse>
		<verse number="24">Saudai a todos os vossos chefes e a todos os santos. Os da Itália vos saúdam.</verse>
		<verse number="25">A graça seja com todos vós. Amém.</verse>
	</chapter>
</book>