<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Números" abbrev="nm" chapters="36">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés no deserto de Sinai, na tenda da congregação, no primeiro dia do segundo mês, no segundo ano da sua saída da terra do Egito, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Tomai a soma de toda a congregação dos filhos de Israel, segundo as suas famílias, segundo a casa de seus pais, conforme o número dos nomes de todo o homem, cabeça por cabeça;</verse>
		<verse number="3">Da idade de vinte anos para cima, todos os que em Israel podem sair à guerra, a estes contareis segundo os seus exércitos, tu e Arão.</verse>
		<verse number="4">Estará convosco, de cada tribo, um homem que seja cabeça da casa de seus pais.</verse>
		<verse number="5">Estes, pois, são os nomes dos homens que estarão convosco: De Rúben, Elizur, filho de Sedeur;</verse>
		<verse number="6">De Simeão, Selumiel, filho de Zurisadai;</verse>
		<verse number="7">De Judá, Naasson, filho de Aminadabe;</verse>
		<verse number="8">De Issacar, Natanael, filho de Zuar;</verse>
		<verse number="9">De Zebulom, Eliabe, filho de Helom;</verse>
		<verse number="10">Dos filhos de José: De Efraim, Elisama, filho de Amiúde; de Manassés, Gamaliel, filho de Pedazur;</verse>
		<verse number="11">De Benjamim, Abidã, filho de Gideoni;</verse>
		<verse number="12">De Dã, Aieser, filho de Amisadai;</verse>
		<verse number="13">De Aser, Pagiel, filho de Ocrã;</verse>
		<verse number="14">De Gade, Eliasafe, filho de Deuel;</verse>
		<verse number="15">De Naftali, Aira, filho de Enã.</verse>
		<verse number="16">Estes foram os chamados da congregação, os príncipes das tribos de seus pais, os cabeças dos milhares de Israel.</verse>
		<verse number="17">Então tomaram Moisés e Arão a estes homens, que foram declarados pelos seus nomes,</verse>
		<verse number="18">E reuniram toda a congregação no primeiro dia do mês segundo, e declararam a sua descendência segundo as suas famílias, segundo a casa de seus pais, pelo número dos nomes dos de vinte anos para cima, cabeça por cabeça;</verse>
		<verse number="19">Como o Senhor ordenara a Moisés, assim os contou no deserto de Sinai.</verse>
		<verse number="20">Foram, pois, os filhos de Rúben, o primogênito de Israel, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, pelo número dos nomes, cabeça por cabeça, todo o homem de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</verse>
		<verse number="21">Foram contados deles, da tribo de Rúben, quarenta e seis mil e quinhentos.</verse>
		<verse number="22">Dos filhos de Simeão, as suas gerações pelas suas famílias, segundo a casa dos seus pais; os seus contados, pelo número dos nomes, cabeça por cabeça, todo o homem de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</verse>
		<verse number="23">Foram contados deles, da tribo de Simeão, cinqüenta e nove mil e trezentos.</verse>
		<verse number="24">Dos filhos de Gade, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, pelo número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</verse>
		<verse number="25">Foram contados deles, da tribo de Gade, quarenta e cinco mil e seiscentos e cinqüenta.</verse>
		<verse number="26">Dos filhos de Judá, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais; pelo número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</verse>
		<verse number="27">Foram contados deles, da tribo de Judá, setenta e quatro mil e seiscentos.</verse>
		<verse number="28">Dos filhos de Issacar, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, pelo número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</verse>
		<verse number="29">Foram contados deles da tribo de Issacar, cinqüenta e quatro mil e quatrocentos.</verse>
		<verse number="30">Dos filhos de Zebulom, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, pelo número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</verse>
		<verse number="31">Foram contados deles, da tribo de Zebulom, cinqüenta e sete mil e quatrocentos.</verse>
		<verse number="32">Dos filhos de José, dos filhos de Efraim, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, pelo número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</verse>
		<verse number="33">Foram contados deles, da tribo de Efraim, quarenta mil e quinhentos.</verse>
		<verse number="34">Dos filhos de Manassés, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, pelo número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</verse>
		<verse number="35">Foram contados deles, da tribo de Manassés, trinta e dois mil e duzentos.</verse>
		<verse number="36">Dos filhos de Benjamim, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, pelo número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</verse>
		<verse number="37">Foram contados deles, da tribo de Benjamim, trinta e cinco mil e quatrocentos.</verse>
		<verse number="38">Dos filhos de Dã, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, pelo número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</verse>
		<verse number="39">Foram contados deles, da tribo de Dã, sessenta e dois mil e setecentos.</verse>
		<verse number="40">Dos filhos de Aser, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, pelo número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</verse>
		<verse number="41">Foram contados deles, da tribo de Aser, quarenta e um mil e quinhentos.</verse>
		<verse number="42">Dos filhos de Naftali, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, pelo número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</verse>
		<verse number="43">Foram contados deles, da tribo de Naftali, cinqüenta e três mil e quatrocentos.</verse>
		<verse number="44">Estes foram os contados, que contaram Moisés e Arão, e os príncipes de Israel, doze homens, cada um era pela casa de seus pais.</verse>
		<verse number="45">Assim foram todos os contados dos filhos de Israel, segundo a casa de seus pais, de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra em Israel;</verse>
		<verse number="46">Todos os contados eram seiscentos e três mil e quinhentos e cinqüenta.</verse>
		<verse number="47">Mas os levitas, segundo a tribo de seus pais, não foram contados entre eles,</verse>
		<verse number="48">Porquanto o Senhor tinha falado a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="49">Porém não contarás a tribo de Levi, nem tomarás a soma deles entre os filhos de Israel;</verse>
		<verse number="50">Mas tu põe os levitas sobre o tabernáculo do testemunho, e sobre todos os seus utensílios, e sobre tudo o que pertence a ele; eles levarão o tabernáculo e todos os seus utensílios; e eles o administrarão, e acampar-se-ão ao redor do tabernáculo.</verse>
		<verse number="51">E, quando o tabernáculo partir, os levitas o desarmarão; e, quando o tabernáculo se houver de assentar no arraial, os levitas o armarão; e o estranho que se chegar morrerá.</verse>
		<verse number="52">E os filhos de Israel armarão as suas tendas, cada um no seu esquadrão, e cada um junto à sua bandeira, segundo os seus exércitos.</verse>
		<verse number="53">Mas os levitas armarão as suas tendas ao redor do tabernáculo do testemunho, para que não haja indignação sobre a congregação dos filhos de Israel, pelo que os levitas terão o cuidado da guarda do tabernáculo do testemunho.</verse>
		<verse number="54">Assim fizeram os filhos de Israel; conforme a tudo o que o Senhor ordenara a Moisés, assim o fizeram.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">E falou o SENHOR a Moisés e a Arão, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Os filhos de Israel armarão as suas tendas, cada um debaixo da sua bandeira, segundo as insígnias da casa de seus pais; ao redor, defronte da tenda da congregação, armarão as suas tendas.</verse>
		<verse number="3">Os que armarem as suas tendas do lado do oriente, para o nascente, serão os da bandeira do exército de Judá, segundo os seus esquadrões, e Naassom, filho de Aminadabe, será príncipe dos filhos de Judá.</verse>
		<verse number="4">E o seu exército, os que foram contados deles, era de setenta e quatro mil e seiscentos.</verse>
		<verse number="5">E junto a ele armará as suas tendas a tribo de Issacar; e Natanael, filho de Zuar, será príncipe dos filhos de Issacar.</verse>
		<verse number="6">E o seu exército, os que foram contados deles, era de cinqüenta e quatro mil e quatrocentos.</verse>
		<verse number="7">Depois a tribo de Zebulom; e Eliabe, filho de Helam, será príncipe dos filhos de Zebulom.</verse>
		<verse number="8">E o seu exército, os que foram contados deles, era de cinqüenta e sete mil e quatrocentos.</verse>
		<verse number="9">Todos os que foram contados do exército de Judá, cento e oitenta e seis mil e quatrocentos, segundo os seus esquadrões, estes marcharão primeiro.</verse>
		<verse number="10">A bandeira do exército de Rúben, segundo os seus esquadrões, estará para o lado do sul; e Elizur, filho de Sedeur, será príncipe dos filhos de Rúben,</verse>
		<verse number="11">E o seu exército, os que foram contados deles, era de quarenta e seis mil e quinhentos.</verse>
		<verse number="12">E junto a ele armará as suas tendas a tribo de Simeão; e Selumiel, filho de Zurisadai, será príncipe dos filhos de Simeão.</verse>
		<verse number="13">E o seu exército, os que foram contados deles, era de cinqüenta e nove mil e trezentos.</verse>
		<verse number="14">Depois a tribo de Gade; e Eliasafe, filho de Reuel, será príncipe dos filhos de Gade.</verse>
		<verse number="15">E o seu exército, os que foram contados deles, era de quarenta e cinco mil e seiscentos e cinqüenta.</verse>
		<verse number="16">Todos os que foram contados no exército de Rúben foram cento e cinqüenta e um mil e quatrocentos e cinqüenta, segundo os seus esquadrões; e estes marcharão em segundo lugar.</verse>
		<verse number="17">Então partirá a tenda da congregação com o exército dos levitas no meio dos exércitos; como armaram as suas tendas, assim marcharão, cada um no seu lugar, segundo as suas bandeiras.</verse>
		<verse number="18">A bandeira do exército de Efraim segundo os seus esquadrões, estará para o lado do ocidente; e Elisama, filho de Amiúde, será príncipe dos filhos de Efraim.</verse>
		<verse number="19">E o seu exército, os que foram contados deles, era de quarenta mil e quinhentos.</verse>
		<verse number="20">E junto a ele estará a tribo de Manassés; e Gamaliel, filho de Pedazur, será príncipe dos filhos de Manassés.</verse>
		<verse number="21">E o seu exército, os que foram contados deles, era de trinta e dois mil e duzentos.</verse>
		<verse number="22">Depois a tribo de Benjamim; e Abidã, filho de Gideoni, será príncipe dos filhos de Benjamim,</verse>
		<verse number="23">E o seu exército, os que foram contados deles, era de trinta e cinco mil e quatrocentos.</verse>
		<verse number="24">Todos os que foram contados no exército de Efraim foram cento e oito mil e cem, segundo os seus esquadrões; e estes marcharão em terceiro lugar.</verse>
		<verse number="25">A bandeira do exército de Dã estará para o norte, segundo os seus esquadrões; e Aieser, filho de Amisadai, será príncipe dos filhos de Dã.</verse>
		<verse number="26">E o seu exército, os que foram contados deles, era de sessenta e dois mil e setecentos.</verse>
		<verse number="27">E junto a ele armará as suas tendas a tribo de Aser; e Pagiel, filho de Ocrã, será príncipe dos filhos de Aser.</verse>
		<verse number="28">E o seu exército, os que foram contados deles, era de quarenta e um mil e quinhentos.</verse>
		<verse number="29">Depois a tribo de Naftali; e Aira, filho de Enã, será príncipe dos filhos de Naftali.</verse>
		<verse number="30">E o seu exército, os que foram contados deles, era de cinqüenta e três mil e quatrocentos.</verse>
		<verse number="31">Todos os que foram contados no exército de Dã foram cento e cinqüenta e sete mil e seiscentos; estes marcharão em último lugar, segundo as suas bandeiras.</verse>
		<verse number="32">Estes são os que foram contados dos filhos de Israel, segundo a casa de seus pais; todos os que foram contados dos exércitos pelos seus esquadrões foram seiscentos e três mil e quinhentos e cinqüenta.</verse>
		<verse number="33">Mas os levitas não foram contados entre os filhos de Israel, como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
		<verse number="34">E os filhos de Israel fizeram conforme a tudo o que o Senhor ordenara a Moisés; assim armaram o arraial segundo as suas bandeiras, e assim marcharam, cada qual segundo as suas gerações, segundo a casa de seus pais.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">E estas são as gerações de Arão e de Moisés, no dia em que o SENHOR falou com Moisés, no monte Sinai.</verse>
		<verse number="2">E estes são os nomes dos filhos de Arão: o primogênito Nadabe; depois Abiú, Eleazar e Itamar.</verse>
		<verse number="3">Estes são os nomes dos filhos de Arão, dos sacerdotes ungidos, cujas mãos foram consagradas para administrar o sacerdócio.</verse>
		<verse number="4">Mas Nadabe e Abiú morreram perante o Senhor, quando ofereceram fogo estranho perante o Senhor no deserto de Sinai, e não tiveram filhos; porém Eleazar e Itamar administraram o sacerdócio diante de Arão, seu pai.</verse>
		<verse number="5">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="6">Faze chegar a tribo de Levi, e põe-na diante de Arão, o sacerdote, para que o sirvam,</verse>
		<verse number="7">E tenham cuidado da sua guarda, e da guarda de toda a congregação, diante da tenda da congregação, para administrar o ministério do tabernáculo.</verse>
		<verse number="8">E tenham cuidado de todos os utensílios da tenda da congregação, e da guarda dos filhos de Israel, para administrar o ministério do tabernáculo.</verse>
		<verse number="9">Darás, pois, os levitas a Arão e a seus filhos; dentre os filhos de Israel lhes são dados em dádiva.</verse>
		<verse number="10">Mas a Arão e a seus filhos ordenarás que guardem o seu sacerdócio, e o estranho que se chegar morrerá.</verse>
		<verse number="11">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="12">E eu, eis que tenho tomado os levitas do meio dos filhos de Israel, em lugar de todo o primogênito, que abre a madre, entre os filhos de Israel; e os levitas serão meus.</verse>
		<verse number="13">Porque todo o primogênito é meu; desde o dia em que tenho ferido a todo o primogênito na terra do Egito, santifiquei para mim todo o primogênito em Israel, desde o homem até ao animal: meus serão; Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="14">E falou o Senhor a Moisés no deserto de Sinai, dizendo:</verse>
		<verse number="15">Conta os filhos de Levi, segundo a casa de seus pais, pelas suas famílias; contarás a todo o homem da idade de um mês para cima.</verse>
		<verse number="16">E Moisés os contou conforme ao mandado do Senhor, como lhe foi ordenado.</verse>
		<verse number="17">Estes, pois, foram os filhos de Levi pelos seus nomes: Gérson, e Coate e Merari.</verse>
		<verse number="18">E estes são os nomes dos filhos de Gérson pelas suas famílias: Libni e Simei.</verse>
		<verse number="19">E os filhos de Coate pelas suas famílias: Amrão, e Izar, Hebrom e Uziel.</verse>
		<verse number="20">E os filhos de Merari pelas suas famílias: Mali e Musi; estas são as famílias dos levitas, segundo a casa de seus pais.</verse>
		<verse number="21">De Gérson é a família dos libnitas e a família dos simeítas; estas são as famílias dos gersonitas.</verse>
		<verse number="22">Os que deles foram contados pelo número de todo o homem da idade de um mês para cima, sim, os que deles foram contados eram sete mil e quinhentos.</verse>
		<verse number="23">As famílias dos gersonitas armarão as suas tendas atrás do tabernáculo, ao ocidente.</verse>
		<verse number="24">E o príncipe da casa paterna dos gersonitas será Eliasafe, filho de Lael.</verse>
		<verse number="25">E os filhos de Gérson terão a seu cargo, na tenda da congregação, o tabernáculo, a tenda, a sua coberta, e o véu da porta da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="26">E as cortinas do pátio, e o pavilhão da porta do pátio, que estão junto ao tabernáculo e junto ao altar, em redor; como também as suas cordas para todo o seu serviço.</verse>
		<verse number="27">E de Coate é a família dos amramitas, e a família dos jizaritas, e a família dos hebronitas, e a família dos uzielitas; estas são as famílias dos coatitas.</verse>
		<verse number="28">Pelo número contado de todo o homem da idade de um mês para cima, eram oito mil e seiscentos, que tinham cuidado da guarda do santuário.</verse>
		<verse number="29">As famílias dos filhos de Coate armarão as suas tendas ao lado do tabernáculo, do lado do sul.</verse>
		<verse number="30">E o príncipe da casa paterna das famílias dos coatitas será Elisafã, filho de Uziel.</verse>
		<verse number="31">E a sua guarda será a arca, e a mesa, e o candelabro, e os altares, e os utensílios do santuário com que ministram, e o véu com todo o seu serviço.</verse>
		<verse number="32">E o príncipe dos príncipes de Levi será Eleazar, filho de Arão, o sacerdote; terá a superintendência sobre os que têm cuidado da guarda do santuário.</verse>
		<verse number="33">De Merari é a família dos malitas e a família dos musitas; estas são as famílias de Merari.</verse>
		<verse number="34">E os que deles foram contados pelo número de todo o homem de um mês para cima, foram seis mil e duzentos.</verse>
		<verse number="35">E o príncipe da casa paterna das famílias de Merari será Zuriel, filho de Abiail; armarão as suas tendas ao lado do tabernáculo, do lado do norte.</verse>
		<verse number="36">E os filhos de Merari terão a seu cargo as tábuas do tabernáculo, os seus varais, as suas colunas, as suas bases, e todos os seus utensílios, com todo o seu serviço.</verse>
		<verse number="37">E as colunas do pátio em redor, e as suas bases, as suas estacas e as suas cordas.</verse>
		<verse number="38">E os que armarão as suas tendas diante do tabernáculo, ao oriente, diante da tenda da congregação, para o nascente, serão Moisés e Arão, com seus filhos, tendo o cuidado da guarda do santuário, pela guarda dos filhos de Israel; e o estranho que se chegar morrerá.</verse>
		<verse number="39">Todos os que foram contados dos levitas, que contaram Moisés e Arão por mandado do Senhor, segundo as suas famílias, todo o homem de um mês para cima, foram vinte e dois mil.</verse>
		<verse number="40">E disse o Senhor a Moisés: Conta todo o primogênito homem dos filhos de Israel, da idade de um mês para cima, e toma o número dos seus nomes,</verse>
		<verse number="41">E para mim tomarás os levitas (eu sou o Senhor), em lugar de todo o primogênito dos filhos de Israel, e os animais dos levitas, em lugar de todo o primogênito entre os animais dos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="42">E contou Moisés, como o Senhor lhe ordenara, todo o primogênito entre os filhos de Israel.</verse>
		<verse number="43">E todos os primogênitos homens, pelo número dos nomes dos da idade de um mês para cima, segundo os que eram contados deles, foram vinte e dois mil e duzentos e setenta e três.</verse>
		<verse number="44">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="45">Toma os levitas em lugar de todo o primogênito entre os filhos de Israel, e os animais dos levitas em lugar dos seus animais; porquanto os levitas serão meus: Eu sou o Senhor.</verse>
		<verse number="46">Quanto aos duzentos e setenta e três, que se houverem de resgatar dos primogênitos dos filhos de Israel, que excedem ao número dos levitas,</verse>
		<verse number="47">Tomarás, por cabeça, cinco siclos; conforme ao siclo do santuário os tomarás, a vinte geras o siclo.</verse>
		<verse number="48">E a Arão e a seus filhos darás o dinheiro dos resgatados, dos que sobram entre eles.</verse>
		<verse number="49">Então Moisés tomou o dinheiro do resgate dos que excederam sobre os resgatados pelos levitas.</verse>
		<verse number="50">Dos primogênitos dos filhos de Israel recebeu o dinheiro, mil e trezentos e sessenta e cinco siclos, segundo o siclo do santuário.</verse>
		<verse number="51">E Moisés deu o dinheiro dos resgatados a Arão e a seus filhos, segundo o mandado do Senhor, como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">E falou o SENHOR a Moisés e a Arão, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Fazei a soma dos filhos de Coate, dentre os filhos de Levi, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais;</verse>
		<verse number="3">Da idade de trinta anos para cima até aos cinqüenta anos, será todo aquele que entrar neste serviço, para fazer o trabalho na tenda da congregação.</verse>
		<verse number="4">Este será o ministério dos filhos de Coate na tenda da congregação, nas coisas santíssimas.</verse>
		<verse number="5">Quando partir o arraial, Arão e seus filhos virão e tirarão o véu da tenda, e com ele cobrirão a arca do testemunho;</verse>
		<verse number="6">E pôr-lhe-ão por cima uma coberta de peles de texugos, e sobre ela estenderão um pano, todo azul, e lhe colocarão os varais.</verse>
		<verse number="7">Também sobre a mesa da proposição estenderão um pano azul; e sobre ela porão os pratos, as colheres, e as taças e os jarros para libação; também o pão contínuo estará sobre ela.</verse>
		<verse number="8">Depois estenderão em cima deles um pano de carmesim, e com a coberta de peles de texugos o cobrirão, e lhe colocarão os seus varais.</verse>
		<verse number="9">Então tomarão um pano azul, e cobrirão o candelabro da luminária, e as suas lâmpadas, e os seus espevitadores, e os seus apagadores, e todos os seus vasos de azeite, com que o servem.</verse>
		<verse number="10">E envolverão, a ele e a todos os seus utensílios, na coberta de peles de texugos; e o colocarão sobre os varais.</verse>
		<verse number="11">E sobre o altar de ouro estenderão um pano azul, e com a coberta de peles de texugos, o cobrirão, e lhe colocarão os seus varais.</verse>
		<verse number="12">Também tomarão todos os utensílios do ministério, com que servem no santuário; e os colocarão num pano azul, e os cobrirão com uma coberta de peles de texugos, e os colocarão sobre os varais.</verse>
		<verse number="13">E tirarão as cinzas do altar, e por cima dele estenderão um pano de púrpura.</verse>
		<verse number="14">E sobre ele colocarão todos os seus instrumentos com que o servem: os seus braseiros, os garfos e as pás, e as bacias; todos os pertences do altar; e por cima dele estenderão uma coberta de peles de texugos, e lhe colocarão os seus varais.</verse>
		<verse number="15">Havendo, pois, Arão e seus filhos, ao partir do arraial, acabado de cobrir o santuário, e todos os instrumentos do santuário, então os filhos de Coate virão para levá-lo; mas no santuário não tocarão para que não morram; este é o cargo dos filhos de Coate na tenda da congregação.</verse>
		<verse number="16">Porém o cargo de Eleazar, filho de Arão, o sacerdote, será o azeite da luminária e o incenso aromático, e a contínua oferta dos alimentos, e o azeite da unção, o cargo de todo o tabernáculo, e de tudo que nele há, o santuário e os seus utensílios.</verse>
		<verse number="17">E falou o Senhor a Moisés e a Arão, dizendo:</verse>
		<verse number="18">Não deixareis extirpar a tribo das famílias dos coatitas do meio dos levitas.</verse>
		<verse number="19">Mas isto lhes fareis, para que vivam e não morram, quando se aproximarem das coisas santíssimas: Arão e seus filhos virão, e a cada um colocarão no seu ministério e no seu cargo,</verse>
		<verse number="20">Porém não entrarão a ver, quando cobrirem o santuário, para que não morram.</verse>
		<verse number="21">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="22">Fazei também a soma dos filhos de Gérson, segundo a casa de seus pais, segundo as suas famílias:</verse>
		<verse number="23">Da idade de trinta anos para cima até aos cinqüenta, contarás a todo aquele que entrar a se ocupar no seu serviço, para executar o ministério na tenda da congregação.</verse>
		<verse number="24">Este será o ministério das famílias dos gersonitas no serviço e no cargo.</verse>
		<verse number="25">Levarão, pois, as cortinas do tabernáculo, e a tenda da congregação, e a sua coberta, e a coberta de peles de texugos, que está por cima dele, e a cortina da porta da tenda da congregação,</verse>
		<verse number="26">E as cortinas do pátio, e a cortina da porta do pátio, que está junto ao tabernáculo, e junto ao altar em redor, e as suas cordas, e todos os instrumentos do seu ministério, com tudo o que diz respeito a eles, para que sirvam.</verse>
		<verse number="27">Todo o ministério dos filhos dos gersonitas, em todo o seu cargo, e em todo o seu trabalho, será segundo o mandado de Arão e de seus filhos; e lhes designareis as responsabilidades do seu cargo.</verse>
		<verse number="28">Este é o ministério das famílias dos filhos dos gersonitas na tenda da congregação; e a sua guarda será debaixo da mão de Itamar, filho de Arão, o sacerdote.</verse>
		<verse number="29">Quanto aos filhos de Merari, segundo as suas famílias e segundo a casa de seus pais os contarás;</verse>
		<verse number="30">Da idade de trinta anos para cima, até aos cinqüenta, contarás a todo aquele que entrar neste serviço, para administrar o ministério da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="31">Esta, pois, será a responsabilidade do seu cargo, segundo todo o seu ministério, na tenda da congregação: As tábuas do tabernáculo, e os seus varais, e as suas colunas, e as suas bases;</verse>
		<verse number="32">Como também as colunas do pátio em redor, e as suas bases, e as suas estacas, e as suas cordas, com todos os seus instrumentos, e com todo o seu ministério; e contareis os objetos que ficarão a seu cargo, nome por nome.</verse>
		<verse number="33">Este é o ministério das famílias dos filhos de Merari, segundo todo o seu ministério, na tenda da congregação, debaixo da mão de Itamar, filho de Arão, o sacerdote.</verse>
		<verse number="34">Moisés, pois, e Arão e os príncipes da congregação contaram os filhos dos coatitas, segundo as suas famílias e segundo a casa de seus pais;</verse>
		<verse number="35">Da idade de trinta anos para cima, até aos cinqüenta, todo aquele que entrou neste serviço, para o ministério da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="36">Os que deles foram contados, pois, segundo as suas famílias, foram dois mil e setecentos e cinqüenta.</verse>
		<verse number="37">Estes são os que foram contados das famílias dos coatitas, de todo aquele que ministrava na tenda da congregação, os quais Moisés e Arão contaram, conforme ao mandado do Senhor pela mão de Moisés.</verse>
		<verse number="38">Semelhantemente os que foram contados dos filhos de Gérson, segundo as suas famílias, e segundo a casa de seus pais;</verse>
		<verse number="39">Da idade de trinta anos para cima até aos cinqüenta, todo aquele que entrou neste serviço, para o ministério na tenda da congregação.</verse>
		<verse number="40">Os que deles foram contados, segundo as suas famílias, segundo a casa de seus pais, foram dois mil e seiscentos e trinta.</verse>
		<verse number="41">Estes são os contados das famílias dos filhos de Gérson, de todo aquele que ministrava na tenda da congregação; os quais Moisés e Arão contaram, conforme ao mandado do Senhor.</verse>
		<verse number="42">E os que foram contados das famílias dos filhos de Merari, segundo as suas famílias, segundo a casa de seus pais;</verse>
		<verse number="43">Da idade de trinta anos para cima, até aos cinqüenta, todo aquele que entrou neste serviço, para o ministério na tenda da congregação.</verse>
		<verse number="44">Os que deles foram contados, segundo as suas famílias, eram três mil e duzentos.</verse>
		<verse number="45">Estes são os contados das famílias dos filhos de Merari; os quais Moisés e Arão contaram, conforme ao mandado do Senhor, pela mão de Moisés.</verse>
		<verse number="46">Todos os que deles foram contados, que contaram Moisés e Arão, e os príncipes de Israel, dos levitas, segundo as suas famílias, segundo a casa de seus pais;</verse>
		<verse number="47">Da idade de trinta anos para cima, até aos cinqüenta, todo aquele que entrava a executar o ministério da administração, e o ministério das cargas na tenda da congregação.</verse>
		<verse number="48">Os que deles foram contados foram oito mil quinhentos e oitenta.</verse>
		<verse number="49">Conforme ao mandado do Senhor, pela mão de Moisés, foram contados cada qual segundo o seu ministério, e segundo o seu cargo; assim foram contados por ele, como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">E falou o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Ordena aos filhos de Israel que lancem fora do arraial a todo o leproso, e a todo o que padece fluxo, e a todos os imundos por causa de contato com algum morto.</verse>
		<verse number="3">Desde o homem até a mulher os lançareis; fora do arraial os lançareis; para que não contaminem os seus arraiais, no meio dos quais eu habito.</verse>
		<verse number="4">E os filhos de Israel fizeram assim, e os lançaram fora do arraial; como o Senhor falara a Moisés, assim fizeram os filhos de Israel.</verse>
		<verse number="5">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="6">Dize aos filhos de Israel: Quando homem ou mulher fizer algum de todos os pecados humanos, transgredindo contra o Senhor, tal alma culpada é.</verse>
		<verse number="7">E confessará o seu pecado que cometeu; pela sua culpa, fará plena restituição, segundo a soma total, e lhe acrescentará a sua quinta parte, e a dará àquele contra quem se fez culpado.</verse>
		<verse number="8">Mas, se aquele homem não tiver resgatador, a quem se restitua a culpa, então a culpa que se restituir ao Senhor será do sacerdote, além do carneiro da expiação pelo qual por ele se fará expiação.</verse>
		<verse number="9">Semelhantemente toda a oferta de todas as coisas santificadas dos filhos de Israel, que trouxerem ao sacerdote, será sua.</verse>
		<verse number="10">E as coisas santificadas de cada um serão suas; o que alguém der ao sacerdote será seu.</verse>
		<verse number="11">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="12">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando a mulher de alguém se desviar, e transgredir contra ele,</verse>
		<verse number="13">De maneira que algum homem se tenha deitado com ela, e for oculto aos olhos de seu marido, e ela o tiver ocultado, havendo-se ela contaminado, e contra ela não houver testemunha, e no feito não for apanhada,</verse>
		<verse number="14">E o espírito de ciúmes vier sobre ele, e de sua mulher tiver ciúmes, por ela se haver contaminado, ou sobre ele vier o espírito de ciúmes, e de sua mulher tiver ciúmes, não se havendo ela contaminado,</verse>
		<verse number="15">Então aquele homem trará a sua mulher perante o sacerdote, e juntamente trará a sua oferta por ela; uma décima de efa de farinha de cevada, sobre a qual não deitará azeite, nem sobre ela porá incenso, porquanto é oferta de alimentos por ciúmes, oferta memorativa, que traz a iniqüidade em memória.</verse>
		<verse number="16">E o sacerdote a fará chegar, e a porá perante a face do Senhor.</verse>
		<verse number="17">E o sacerdote tomará água santa num vaso de barro; também tomará o sacerdote do pó que houver no chão do tabernáculo, e o deitará na água.</verse>
		<verse number="18">Então o sacerdote apresentará a mulher perante o Senhor, e descobrirá a cabeça da mulher; e a oferta memorativa, que é a oferta por ciúmes, porá sobre as suas mãos, e a água amarga, que traz consigo a maldição, estará na mão do sacerdote.</verse>
		<verse number="19">E o sacerdote a fará jurar, e dirá àquela mulher: Se ninguém contigo se deitou, e se não te apartaste de teu marido pela imundícia, destas águas amargas, amaldiçoantes, serás livre.</verse>
		<verse number="20">Mas, se te apartaste de teu marido, e te contaminaste, e algum homem, fora de teu marido, se deitou contigo,</verse>
		<verse number="21">Então o sacerdote fará jurar à mulher com o juramento da maldição; e o sacerdote dirá à mulher: O Senhor te ponha por maldição e por praga no meio do teu povo, fazendo-te o Senhor consumir a tua coxa e inchar o teu ventre.</verse>
		<verse number="22">E esta água amaldiçoante entre nas tuas entranhas, para te fazer inchar o ventre, e te fazer consumir a coxa. Então a mulher dirá: Amém, Amém.</verse>
		<verse number="23">Depois o sacerdote escreverá estas mesmas maldições num livro, e com a água amarga as apagará.</verse>
		<verse number="24">E a água amarga, amaldiçoante, dará a beber à mulher, e a água amaldiçoante entrará nela para amargurar.</verse>
		<verse number="25">E o sacerdote tomará a oferta por ciúmes da mão da mulher, e moverá a oferta perante o Senhor; e a oferecerá sobre o altar.</verse>
		<verse number="26">Também o sacerdote tomará um punhado da oferta memorativa, e sobre o altar a queimará; e depois dará a beber a água à mulher.</verse>
		<verse number="27">E, havendo-lhe dado a beber aquela água, será que, se ela se tiver contaminado, e contra seu marido tiver transgredido, a água amaldiçoante entrará nela para amargura, e o seu ventre se inchará, e consumirá a sua coxa; e aquela mulher será por maldição no meio do seu povo.</verse>
		<verse number="28">E, se a mulher se não tiver contaminado, mas estiver limpa, então será livre, e conceberá filhos.</verse>
		<verse number="29">Esta é a lei dos ciúmes, quando a mulher, em poder de seu marido, se desviar e for contaminada;</verse>
		<verse number="30">Ou quando sobre o homem vier o espírito de ciúmes, e tiver ciúmes de sua mulher, apresente a mulher perante o Senhor, e o sacerdote nela execute toda esta lei.</verse>
		<verse number="31">E o homem será livre da iniqüidade, porém a mulher levará a sua iniqüidade.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">E falou o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando um homem ou mulher se tiver separado, fazendo voto de nazireu, para se separar ao Senhor,</verse>
		<verse number="3">De vinho e de bebida forte se apartará; vinagre de vinho, nem vinagre de bebida forte não beberá; nem beberá alguma beberagem de uvas; nem uvas frescas nem secas comerá.</verse>
		<verse number="4">Todos os dias do seu nazireado não comerá de coisa alguma, que se faz da vinha, desde os caroços até às cascas.</verse>
		<verse number="5">Todos os dias do voto do seu nazireado sobre a sua cabeça não passará navalha; até que se cumpram os dias, que se separou ao Senhor, santo será, deixando crescer livremente o cabelo da sua cabeça.</verse>
		<verse number="6">Todos os dias que se separar para o Senhor não se aproximará do corpo de um morto.</verse>
		<verse number="7">Por seu pai, ou por sua mãe, por seu irmão, ou por sua irmã, por eles se não contaminará quando forem mortos; porquanto o nazireado do seu Deus está sobre a sua cabeça.</verse>
		<verse number="8">Todos os dias do seu nazireado santo será ao Senhor.</verse>
		<verse number="9">E se alguém vier a morrer junto a ele por acaso, subitamente, que contamine a cabeça do seu nazireado, então no dia da sua purificação rapará a sua cabeça, ao sétimo dia a rapará.</verse>
		<verse number="10">E ao oitavo dia trará duas rolas, ou dois pombinhos, ao sacerdote, à porta da tenda da congregação;</verse>
		<verse number="11">E o sacerdote oferecerá, um para expiação do pecado, e o outro para holocausto; e fará expiação por ele, do que pecou relativamente ao morto; assim naquele mesmo dia santificará a sua cabeça.</verse>
		<verse number="12">Então separará os dias do seu nazireado ao Senhor, e para expiação da transgressão trará um cordeiro de um ano; e os dias antecedentes serão perdidos, porquanto o seu nazireado foi contaminado.</verse>
		<verse number="13">E esta é a lei do nazireu: no dia em que se cumprirem os dias do seu nazireado, trá-lo-ão à porta da tenda da congregação;</verse>
		<verse number="14">E ele oferecerá a sua oferta ao Senhor, um cordeiro sem defeito de um ano em holocausto, e uma cordeira sem defeito de um ano para expiação do pecado, e um carneiro sem defeito por oferta pacífica;</verse>
		<verse number="15">E um cesto de pães ázimos, bolos de flor de farinha com azeite, amassados, e coscorões ázimos untados com azeite, como também a sua oferta de alimentos, e as suas libações.</verse>
		<verse number="16">E o sacerdote os trará perante o Senhor, e sacrificará a sua expiação do pecado, e o seu holocausto;</verse>
		<verse number="17">Também sacrificará o carneiro em sacrifício pacífico ao Senhor, com o cesto dos pães ázimos; e o sacerdote oferecerá a sua oferta de alimentos, e a sua libação.</verse>
		<verse number="18">Então o nazireu à porta da tenda da congregação rapará a cabeça do seu nazireado, e tomará o cabelo da cabeça do seu nazireado, e o porá sobre o fogo que está debaixo do sacrifício pacífico.</verse>
		<verse number="19">Depois o sacerdote tomará a espádua cozida do carneiro, e um pão ázimo do cesto, e um coscorão ázimo, e os porá nas mãos do nazireu, depois de haver rapado a cabeça do seu nazireado.</verse>
		<verse number="20">E o sacerdote os oferecerá em oferta de movimento perante o Senhor: Isto é santo para o sacerdote, juntamente com o peito da oferta de movimento, e com a espádua da oferta alçada; e depois o nazireu poderá beber vinho.</verse>
		<verse number="21">Esta é a lei do nazireu, que fizer voto da sua oferta ao Senhor pelo seu nazireado, além do que suas posses lhe permitirem; segundo o seu voto, que fizer, assim fará conforme à lei do seu nazireado.</verse>
		<verse number="22">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="23">Fala a Arão, e a seus filhos dizendo: Assim abençoareis os filhos de Israel, dizendo-lhes:</verse>
		<verse number="24">O Senhor te abençoe e te guarde;</verse>
		<verse number="25">O Senhor faça resplandecer o seu rosto sobre ti, e tenha misericórdia de ti;</verse>
		<verse number="26">O Senhor sobre ti levante o seu rosto e te dê a paz.</verse>
		<verse number="27">Assim porão o meu nome sobre os filhos de Israel, e eu os abençoarei.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">E aconteceu, no dia em que Moisés acabou de levantar o tabernáculo, e o ungiu, e o santificou, e todos os seus utensílios; também o altar, e todos os seus pertences, e os ungiu, e os santificou,</verse>
		<verse number="2">Que os príncipes de Israel, os cabeças da casa de seus pais, os que foram príncipes das tribos, que estavam sobre os que foram contados, ofereceram,</verse>
		<verse number="3">E trouxeram a sua oferta perante o Senhor, seis carros cobertos, e doze bois; por dois príncipes um carro, e cada um deles um boi; e os apresentaram diante do tabernáculo.</verse>
		<verse number="4">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="5">Recebe-os deles, e serão para servir no ministério da tenda da congregação; e os darás aos levitas, a cada qual segundo o seu ministério.</verse>
		<verse number="6">Assim Moisés recebeu os carros e os bois, e os deu aos levitas.</verse>
		<verse number="7">Dois carros e quatro bois deu aos filhos de Gérson, segundo o seu ministério;</verse>
		<verse number="8">E quatro carros e oito bois deu aos filhos de Merari, segundo o seu ministério, debaixo da mão de Itamar, filho de Arão, o sacerdote.</verse>
		<verse number="9">Mas aos filhos de Coate nada deu, porquanto a seu cargo estava o santuário e o levavam aos ombros.</verse>
		<verse number="10">E ofereceram os príncipes para a consagração do altar, no dia em que foi ungido; apresentaram, pois, os príncipes a sua oferta perante o altar.</verse>
		<verse number="11">E disse o Senhor a Moisés: Cada príncipe oferecerá a sua oferta, cada qual no seu dia, para a consagração do altar.</verse>
		<verse number="12">O que, pois, no primeiro dia apresentou a sua oferta foi Naassom, filho de Aminadabe, pela tribo de Judá.</verse>
		<verse number="13">E a sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de alimentos;</verse>
		<verse number="14">Uma colher de dez siclos de ouro, cheia de incenso;</verse>
		<verse number="15">Um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</verse>
		<verse number="16">Um bode para expiação do pecado;</verse>
		<verse number="17">E para sacrifício pacífico dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Naassom, filho de Aminadabe.</verse>
		<verse number="18">No segundo dia fez a sua oferta Natanael, filho de Zuar, príncipe de Issacar.</verse>
		<verse number="19">E como sua oferta ofereceu um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha amassada com azeite, para a oferta de alimentos;</verse>
		<verse number="20">Uma colher de dez siclos de ouro, cheia de incenso;</verse>
		<verse number="21">Um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</verse>
		<verse number="22">Um bode para expiação do pecado;</verse>
		<verse number="23">E para sacrifício pacífico dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Natanael, filho de Zuar.</verse>
		<verse number="24">No terceiro dia ofereceu o príncipe dos filhos de Zebulom, Eliabe, filho de Helom.</verse>
		<verse number="25">A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha amassada com azeite, para oferta de alimentos;</verse>
		<verse number="26">Uma colher de dez siclos de ouro, cheia de incenso;</verse>
		<verse number="27">Um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</verse>
		<verse number="28">Um bode para expiação do pecado;</verse>
		<verse number="29">E para sacrifício pacífico dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Eliabe, filho de Helom.</verse>
		<verse number="30">No quarto dia ofereceu o príncipe dos filhos de Rúben, Elizur, filho de Sedeur;</verse>
		<verse number="31">A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de alimentos;</verse>
		<verse number="32">Uma colher de dez siclos de ouro, cheia de incenso;</verse>
		<verse number="33">Um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</verse>
		<verse number="34">Um bode para expiação do pecado;</verse>
		<verse number="35">E para sacrifício pacífico dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Elizur, filho de Sedeur.</verse>
		<verse number="36">No quinto dia ofereceu o príncipe dos filhos de Simeão, Selumiel, filho de Zurisadai.</verse>
		<verse number="37">A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha amassada com azeite, para oferta de alimentos;</verse>
		<verse number="38">Uma colher de dez siclos de ouro, cheia de incenso;</verse>
		<verse number="39">Um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano para holocausto;</verse>
		<verse number="40">Um bode para expiação do pecado;</verse>
		<verse number="41">E para sacrifício pacífico dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Selumiel, filho de Zurisadai.</verse>
		<verse number="42">No sexto dia ofereceu o príncipe dos filhos de Gade; Eliasafe, filho de Deuel.</verse>
		<verse number="43">A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de alimentos;</verse>
		<verse number="44">Uma colher de dez siclos de ouro, cheia de incenso;</verse>
		<verse number="45">Um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</verse>
		<verse number="46">Um bode para expiação do pecado.</verse>
		<verse number="47">E para sacrifício pacífico dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Eliasafe, filho de Deuel.</verse>
		<verse number="48">No sétimo dia ofereceu o príncipe dos filhos de Efraim, Elisama, filho de Amiúde.</verse>
		<verse number="49">A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de alimentos;</verse>
		<verse number="50">Uma colher de dez siclos de ouro, cheia de incenso;</verse>
		<verse number="51">Um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</verse>
		<verse number="52">Um bode para expiação do pecado;</verse>
		<verse number="53">E para sacrifício pacífico dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Elisama, filho de Amiúde.</verse>
		<verse number="54">No oitavo dia ofereceu o príncipe dos filhos de Manassés, Gamaliel, filho de Pedazur.</verse>
		<verse number="55">A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de alimentos;</verse>
		<verse number="56">Uma colher de dez siclos de ouro, cheia de incenso;</verse>
		<verse number="57">Um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</verse>
		<verse number="58">Um bode para expiação do pecado;</verse>
		<verse number="59">E para sacrifício pacífico dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Gamaliel, filho de Pedazur.</verse>
		<verse number="60">No dia nono ofereceu o príncipe dos filhos de Benjamim, Abidã, filho de Gideoni;</verse>
		<verse number="61">A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de alimentos;</verse>
		<verse number="62">Uma colher de dez siclos de ouro, cheia de incenso;</verse>
		<verse number="63">Um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</verse>
		<verse number="64">Um bode para expiação do pecado;</verse>
		<verse number="65">E para sacrifício pacífico dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Abidã filho de Gideoni.</verse>
		<verse number="66">No décimo dia ofereceu o príncipe dos filhos de Dã, Aieser, filho de Amisadai.</verse>
		<verse number="67">A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de alimentos;</verse>
		<verse number="68">Uma colher de dez siclos de ouro, cheia de incenso;</verse>
		<verse number="69">Um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</verse>
		<verse number="70">Um bode para expiação do pecado;</verse>
		<verse number="71">E para sacrifício pacífico dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Aieser, filho de Amisadai.</verse>
		<verse number="72">No dia undécimo ofereceu o príncipe dos filhos de Aser, Pagiel, filho de Ocrã;</verse>
		<verse number="73">A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de alimentos;</verse>
		<verse number="74">Uma colher de dez siclos de ouro, cheia de incenso;</verse>
		<verse number="75">Um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</verse>
		<verse number="76">Um bode para expiação do pecado;</verse>
		<verse number="77">E para sacrifício pacífico dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Pagiel, filho de Ocrã.</verse>
		<verse number="78">No duodécimo dia ofereceu o príncipe dos filhos de Naftali, Aira, filho de Enã.</verse>
		<verse number="79">A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha amassada, com azeite para oferta de alimentos;</verse>
		<verse number="80">Uma colher de dez siclos de ouro, cheia de incenso;</verse>
		<verse number="81">Um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</verse>
		<verse number="82">Um bode para expiação do pecado;</verse>
		<verse number="83">E para sacrifício pacífico dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Aira, filho de Enã.</verse>
		<verse number="84">Esta foi a consagração do altar, feita pelos príncipes de Israel, no dia em que foi ungido, doze pratos de prata, doze bacias de prata, doze colheres de ouro.</verse>
		<verse number="85">Cada prato de prata de cento e trinta siclos, e cada bacia de setenta; toda a prata dos vasos foi dois mil e quatrocentos siclos, segundo o siclo do santuário;</verse>
		<verse number="86">Doze colheres de ouro cheias de incenso, cada colher de dez siclos, segundo o siclo do santuário; todo o ouro das colheres foi de cento e vinte siclos;</verse>
		<verse number="87">Todos os animais para holocausto foram doze novilhos, doze carneiros, doze cordeiros de um ano, com a sua oferta de alimentos e doze bodes para expiação do pecado.</verse>
		<verse number="88">E todos os animais para sacrifício pacífico foram vinte e quatro novilhos, os carneiros sessenta, os bodes sessenta, os cordeiros de um ano sessenta; esta foi a consagração do altar, depois que foi ungido.</verse>
		<verse number="89">E, quando Moisés entrava na tenda da congregação para falar com ele, então ouvia a voz que lhe falava de cima do propiciatório, que estava sobre a arca do testemunho entre os dois querubins; assim com ele falava.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">E falou o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Fala a Arão, e dize-lhe: Quando acenderes as lâmpadas, as sete lâmpadas iluminarão o espaço em frente do candelabro.</verse>
		<verse number="3">E Arão fez assim: Acendeu as lâmpadas do candelabro para iluminar o espaço em frente, como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
		<verse number="4">E era esta a obra do candelabro, obra de ouro batido; desde o seu pé até às suas flores era ele de ouro batido; conforme ao modelo que o Senhor mostrara a Moisés, assim ele fez o candelabro.</verse>
		<verse number="5">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="6">Toma os levitas do meio dos filhos de Israel e purifica-os;</verse>
		<verse number="7">E assim lhes farás, para os purificar: Esparge sobre eles a água da expiação; e sobre toda a sua carne farão passar a navalha, e lavarão as suas vestes, e se purificarão.</verse>
		<verse number="8">Então tomarão um novilho, com a sua oferta de alimentos de flor de farinha amassada com azeite; e tomarás tu outro novilho, para expiação do pecado.</verse>
		<verse number="9">E farás chegar os levitas perante a tenda da congregação e ajuntarás toda a congregação dos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="10">Farás, pois, chegar os levitas perante o Senhor; e os filhos de Israel porão as suas mãos sobre os levitas.</verse>
		<verse number="11">E Arão oferecerá os levitas por oferta movida, perante o Senhor, pelos filhos de Israel; e serão para servirem no ministério do Senhor.</verse>
		<verse number="12">E os levitas colocarão as suas mãos sobre a cabeça dos novilhos; então sacrifica tu, um para expiação do pecado, e o outro para holocausto ao Senhor, para fazer expiação pelos levitas.</verse>
		<verse number="13">E porás os levitas perante Arão, e perante os seus filhos, e os oferecerá por oferta movida ao Senhor.</verse>
		<verse number="14">E separarás os levitas do meio dos filhos de Israel, para que os levitas sejam meus.</verse>
		<verse number="15">E depois os levitas entrarão para fazerem o serviço da tenda da congregação; e tu os purificarás, e por oferta movida os oferecerás.</verse>
		<verse number="16">Porquanto eles, dentre os filhos de Israel, me são dados; em lugar de todo aquele que abre a madre, do primogênito de cada um dos filhos de Israel, para mim os tenho tomado.</verse>
		<verse number="17">Porque meu é todo o primogênito entre os filhos de Israel, entre os homens e entre os animais; no dia em que, na terra do Egito, feri a todo o primogênito, os santifiquei para mim.</verse>
		<verse number="18">E tomei os levitas em lugar de todo o primogênito entre os filhos de Israel.</verse>
		<verse number="19">E os levitas, dados a Arão e a seus filhos, dentre os filhos de Israel, tenho dado para ministrarem o ministério dos filhos de Israel na tenda da congregação e para fazer expiação pelos filhos de Israel, para que não haja praga entre eles, chegando-se os filhos de Israel ao santuário.</verse>
		<verse number="20">E assim fizeram Moisés e Arão, e toda a congregação dos filhos de Israel, com os levitas; conforme a tudo o que o Senhor ordenara a Moisés acerca dos levitas, assim os filhos de Israel lhes fizeram.</verse>
		<verse number="21">E os levitas se purificaram, e lavaram as suas vestes, e Arão os ofereceu por oferta movida perante o Senhor, e Arão fez expiação por eles, para purificá-los.</verse>
		<verse number="22">E depois vieram os levitas, para exercerem o seu ministério na tenda da congregação, perante Arão e perante os seus filhos; como o Senhor ordenara a Moisés acerca dos levitas, assim lhes fizeram.</verse>
		<verse number="23">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="24">Este é o ofício dos levitas: Da idade de vinte e cinco anos para cima entrarão, para fazerem o serviço no ministério da tenda da congregação;</verse>
		<verse number="25">Mas desde a idade de cinqüenta anos sairão do serviço deste ministério, e nunca mais servirão;</verse>
		<verse number="26">Porém com os seus irmãos servirão na tenda da congregação, para terem cuidado da guarda; mas o ministério não exercerão; assim farás com os levitas quanto aos seus deveres.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">E falou o SENHOR a Moisés no deserto de Sinai, no ano segundo da sua saída da terra do Egito, no primeiro mês, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Celebrem os filhos de Israel a páscoa a seu tempo determinado.</verse>
		<verse number="3">No dia catorze deste mês, pela tarde, a seu tempo determinado a celebrareis; segundo todos os seus estatutos, e segundo todos os seus ritos, a celebrareis.</verse>
		<verse number="4">Disse, pois, Moisés aos filhos de Israel que celebrassem a páscoa.</verse>
		<verse number="5">Então celebraram a páscoa no dia catorze do primeiro mês, pela tarde, no deserto de Sinai; conforme a tudo o que o Senhor ordenara a Moisés, assim fizeram os filhos de Israel.</verse>
		<verse number="6">E houve alguns que estavam imundos por terem tocado o corpo de um homem morto; e não podiam celebrar a páscoa naquele dia; por isso se chegaram perante Moisés e Arão naquele mesmo dia;</verse>
		<verse number="7">E aqueles homens disseram-lhe: Imundos estamos nós pelo corpo de um homem morto; por que seríamos privados de oferecer a oferta do Senhor a seu tempo determinado no meio dos filhos de Israel?</verse>
		<verse number="8">E disse-lhes Moisés: Esperai, e eu ouvirei o que o Senhor vos ordenará.</verse>
		<verse number="9">Então falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="10">Fala aos filhos de Israel, dizendo: Quando alguém entre vós, ou entre as vossas gerações, for imundo por tocar corpo morto, ou achar-se em jornada longe de vós, contudo ainda celebrará a páscoa ao Senhor.</verse>
		<verse number="11">No mês segundo, no dia catorze à tarde, a celebrarão; com pães ázimos e ervas amargas a comerão.</verse>
		<verse number="12">Dela nada deixarão até à manhã, e dela não quebrarão osso algum; segundo todo o estatuto da páscoa a celebrarão.</verse>
		<verse number="13">Porém, quando um homem for limpo, e não estiver em viagem, e deixar de celebrar a páscoa, essa alma do seu povo será extirpada; porquanto não ofereceu a oferta do Senhor a seu tempo determinado; esse homem levará o seu pecado.</verse>
		<verse number="14">E, quando um estrangeiro peregrinar entre vós, e também celebrar a páscoa ao Senhor, segundo o estatuto da páscoa e segundo o seu rito assim a celebrará; um mesmo estatuto haverá para vós, assim para o estrangeiro, como para o natural da terra.</verse>
		<verse number="15">E no dia em que foi levantado o tabernáculo, a nuvem cobriu o tabernáculo sobre a tenda do testemunho; e à tarde estava sobre o tabernáculo com uma aparência de fogo até à manhã.</verse>
		<verse number="16">Assim era de contínuo: a nuvem o cobria, e de noite havia aparência de fogo.</verse>
		<verse number="17">Mas sempre que a nuvem se alçava de sobre a tenda, os filhos de Israel partiam; e no lugar onde a nuvem parava, ali os filhos de Israel se acampavam.</verse>
		<verse number="18">Segundo a ordem do Senhor, os filhos de Israel partiam, e segundo a ordem do Senhor se acampavam; todos os dias em que a nuvem parava sobre o tabernáculo, ficavam acampados.</verse>
		<verse number="19">E, quando a nuvem se detinha muitos dias sobre o tabernáculo, então os filhos de Israel cumpriam a ordem do Senhor, e não partiam.</verse>
		<verse number="20">E, quando a nuvem ficava poucos dias sobre o tabernáculo, segundo a ordem do Senhor se alojavam, e segundo a ordem do Senhor partiam.</verse>
		<verse number="21">Porém, outras vezes a nuvem ficava desde a tarde até à manhã, e quando ela se alçava pela manhã, então partiam; quer de dia quer de noite alçando-se a nuvem, partiam.</verse>
		<verse number="22">Ou, quando a nuvem sobre o tabernáculo se detinha dois dias, ou um mês, ou um ano, ficando sobre ele, então os filhos de Israel se alojavam, e não partiam; e alçando-se ela, partiam.</verse>
		<verse number="23">Segundo a ordem do Senhor se alojavam, e segundo a ordem do Senhor partiam; cumpriam o seu dever para com o Senhor, segundo a ordem do Senhor por intermédio de Moisés.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Faze-te duas trombetas de prata; de obra batida as farás, e elas te servirão para a convocação da congregação, e para a partida dos arraiais.</verse>
		<verse number="3">E, quando as tocarem, então toda a congregação se reunirá a ti à porta da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="4">Mas, quando tocar uma só, então a ti se congregarão os príncipes, os cabeças dos milhares de Israel.</verse>
		<verse number="5">Quando, retinindo, as tocardes, então partirão os arraiais que estão acampados do lado do oriente.</verse>
		<verse number="6">Mas, quando a segunda vez retinindo, as tocardes, então partirão os arraiais que estão acampados do lado do sul; retinindo, as tocarão para as suas partidas.</verse>
		<verse number="7">Porém, ajuntando a congregação, as tocareis; mas sem retinir.</verse>
		<verse number="8">E os filhos de Arão, sacerdotes, tocarão as trombetas; e a vós serão por estatuto perpétuo nas vossas gerações.</verse>
		<verse number="9">E, quando na vossa terra sairdes a pelejar contra o inimigo, que vos oprime, também tocareis as trombetas retinindo, e perante o Senhor vosso Deus haverá lembrança de vós, e sereis salvos de vossos inimigos.</verse>
		<verse number="10">Semelhantemente, no dia da vossa alegria e nas vossas solenidades, e nos princípios de vossos meses, também tocareis as trombetas sobre os vossos holocaustos, sobre os vossos sacrifícios pacíficos, e vos serão por memorial perante vosso Deus: Eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
		<verse number="11">E aconteceu, no ano segundo, no segundo mês, aos vinte do mês, que a nuvem se alçou de sobre o tabernáculo da congregação.</verse>
		<verse number="12">E os filhos de Israel, segundo a ordem de marcha, partiram do deserto de Sinai; e a nuvem parou no deserto de Parã.</verse>
		<verse number="13">Assim partiram pela primeira vez segundo a ordem do Senhor, por intermédio de Moisés.</verse>
		<verse number="14">Porque primeiramente partiu a bandeira do arraial dos filhos de Judá segundo os seus exércitos; e sobre o seu exército estava Naassom, filho de Aminadabe.</verse>
		<verse number="15">E sobre o exército da tribo dos filhos de Issacar, Natanael, filho de Zuar.</verse>
		<verse number="16">E sobre o exército da tribo dos filhos de Zebulom, Eliabe, filho de Helom.</verse>
		<verse number="17">Então desarmaram o tabernáculo, e os filhos de Gérson e os filhos de Merari partiram, levando o tabernáculo.</verse>
		<verse number="18">Depois partiu a bandeira do arraial de Rúben segundo os seus exércitos; e sobre o seu exército estava Elizur, filho de Sedeur.</verse>
		<verse number="19">E sobre o exército da tribo dos filhos de Simeão, Selumiel, filho de Zurisadai.</verse>
		<verse number="20">E sobre o exército da tribo dos filhos de Gade, Eliasafe, filho de Deuel.</verse>
		<verse number="21">Então partiram os coatitas, levando o santuário; e os outros levantaram o tabernáculo, enquanto estes vinham.</verse>
		<verse number="22">Depois partiu a bandeira do arraial dos filhos de Efraim segundo os seus exércitos; e sobre o seu exército estava Elisama, filho de Amiúde.</verse>
		<verse number="23">E sobre o exército da tribo dos filhos de Manassés, Gamaliel, filho de Pedazur.</verse>
		<verse number="24">E sobre o exército da tribo dos filhos de Benjamim, Abidã, filho de Gideoni.</verse>
		<verse number="25">Então partiu a bandeira do arraial dos filhos de Dã, fechando todos os arraiais segundo os seus exércitos; e sobre o seu exército estava Aieser, filho de Amisadai.</verse>
		<verse number="26">E sobre o exército da tribo dos filhos de Aser, Pagiel, filho de Ocrã.</verse>
		<verse number="27">E sobre o exército da tribo dos filhos de Naftali, Aira, filho de Enã.</verse>
		<verse number="28">Esta era a ordem das partidas dos filhos de Israel segundo os seus exércitos, quando partiam.</verse>
		<verse number="29">Disse então Moisés a Hobabe, filho de Reuel, o midianita, sogro de Moisés: Nós caminhamos para aquele lugar, de que o Senhor disse: Vo-lo darei; vai conosco e te faremos bem; porque o Senhor falou bem sobre Israel.</verse>
		<verse number="30">Porém ele lhe disse: Não irei; antes irei à minha terra e à minha parentela.</verse>
		<verse number="31">E ele disse: Ora, não nos deixes; porque tu sabes onde devemos acampar no deserto; nos servirás de guia.</verse>
		<verse number="32">E será que, vindo tu conosco, e sucedendo o bem que o Senhor nos fizer, também nós te faremos bem.</verse>
		<verse number="33">Assim partiram do monte do Senhor caminho de três dias; e a arca da aliança do Senhor caminhou diante deles caminho de três dias, para lhes buscar lugar de descanso.</verse>
		<verse number="34">E a nuvem do Senhor ia sobre eles de dia, quando partiam do arraial.</verse>
		<verse number="35">Acontecia que, partindo a arca, Moisés dizia: Levanta-te, Senhor, e dissipados sejam os teus inimigos, e fujam diante de ti os que te odeiam.</verse>
		<verse number="36">E, pousando ela, dizia: Volta, ó Senhor, para os muitos milhares de Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="11">
		<verse number="1">E aconteceu que, queixou-se o povo falando o que era mal aos ouvidos do SENHOR; e ouvindo o SENHOR a sua ira se acendeu; e o fogo do SENHOR ardeu entre eles e consumiu os que estavam na última parte do arraial.</verse>
		<verse number="2">Então o povo clamou a Moisés, e Moisés orou ao Senhor, e o fogo se apagou.</verse>
		<verse number="3">Pelo que chamou aquele lugar Taberá, porquanto o fogo do Senhor se acendera entre eles.</verse>
		<verse number="4">E o vulgo, que estava no meio deles, veio a ter grande desejo; pelo que os filhos de Israel tornaram a chorar, e disseram: Quem nos dará carne a comer?</verse>
		<verse number="5">Lembramo-nos dos peixes que no Egito comíamos de graça; e dos pepinos, e dos melões, e dos porros, e das cebolas, e dos alhos.</verse>
		<verse number="6">Mas agora a nossa alma se seca; coisa nenhuma há senão este maná diante dos nossos olhos.</verse>
		<verse number="7">E era o maná como semente de coentro, e a sua cor como a cor de bdélio.</verse>
		<verse number="8">Espalhava-se o povo e o colhia, e em moinhos o moía, ou num gral o pisava, e em panelas o cozia, e dele fazia bolos; e o seu sabor era como o sabor de azeite fresco.</verse>
		<verse number="9">E, quando o orvalho descia de noite sobre o arraial, o maná descia sobre ele.</verse>
		<verse number="10">Então Moisés ouviu chorar o povo pelas suas famílias, cada qual à porta da sua tenda; e a ira do Senhor grandemente se acendeu, e pareceu mal aos olhos de Moisés.</verse>
		<verse number="11">E disse Moisés ao Senhor: Por que fizeste mal a teu servo, e por que não achei graça aos teus olhos, visto que puseste sobre mim o cargo de todo este povo?</verse>
		<verse number="12">Concebi eu porventura todo este povo? Dei-o eu à luz? para que me dissesses: leva-o ao teu colo, como a ama leva a criança que mama, à terra que juraste a seus pais?</verse>
		<verse number="13">De onde teria eu carne para dar a todo este povo? Porquanto contra mim choram, dizendo: Dá-nos carne a comer;</verse>
		<verse number="14">Eu só não posso levar a todo este povo, porque muito pesado é para mim.</verse>
		<verse number="15">E se assim fazes comigo, mata-me, peço-te, se tenho achado graça aos teus olhos, e não me deixes ver o meu mal.</verse>
		<verse number="16">E disse o Senhor a Moisés: Ajunta-me setenta homens dos anciãos de Israel, que sabes serem anciãos do povo e seus oficiais; e os trarás perante a tenda da congregação, e ali estejam contigo.</verse>
		<verse number="17">Então eu descerei e ali falarei contigo, e tirarei do espírito que está sobre ti, e o porei sobre eles; e contigo levarão a carga do povo, para que tu não a leves sozinho.</verse>
		<verse number="18">E dirás ao povo: Santificai-vos para amanhã, e comereis carne; porquanto chorastes aos ouvidos do Senhor, dizendo: Quem nos dará carne a comer? Pois íamos bem no Egito; por isso o Senhor vos dará carne, e comereis;</verse>
		<verse number="19">Não comereis um dia, nem dois dias, nem cinco dias, nem dez dias, nem vinte dias;</verse>
		<verse number="20">Mas um mês inteiro, até vos sair pelas narinas, até que vos enfastieis dela; porquanto rejeitastes ao Senhor, que está no meio de vós, e chorastes diante dele, dizendo: Por que saímos do Egito?</verse>
		<verse number="21">E disse Moisés: Seiscentos mil homens de pé é este povo, no meio do qual estou; e tu tens dito: Dar-lhes-ei carne, e comerão um mês inteiro.</verse>
		<verse number="22">Degolar-se-ão para eles ovelhas e vacas que lhes bastem? Ou ajuntar-se-ão para eles todos os peixes do mar, que lhes bastem?</verse>
		<verse number="23">Porém, o Senhor disse a Moisés: Teria sido encurtada a mão do Senhor? Agora verás se a minha palavra se há de cumprir ou não.</verse>
		<verse number="24">E saiu Moisés, e falou as palavras do Senhor ao povo, e ajuntou setenta homens dos anciãos do povo e os pôs ao redor da tenda.</verse>
		<verse number="25">Então o Senhor desceu na nuvem, e lhe falou; e, tirando do espírito, que estava sobre ele, o pôs sobre aqueles setenta anciãos; e aconteceu que, quando o espírito repousou sobre eles, profetizaram; mas depois nunca mais.</verse>
		<verse number="26">Porém no arraial ficaram dois homens; o nome de um era Eldade, e do outro Medade; e repousou sobre eles o espírito (porquanto estavam entre os inscritos, ainda que não saíram à tenda), e profetizavam no arraial.</verse>
		<verse number="27">Então correu um moço e anunciou a Moisés e disse: Eldade e Medade profetizam no arraial.</verse>
		<verse number="28">E Josué, filho de Num, servidor de Moisés, um dos seus jovens escolhidos, respondeu e disse: Moisés, meu senhor, proíbe-lho.</verse>
		<verse number="29">Porém, Moisés lhe disse: Tens tu ciúmes por mim? Quem dera que todo o povo do Senhor fosse profeta, e que o Senhor pusesse o seu espírito sobre ele!</verse>
		<verse number="30">Depois Moisés se recolheu ao arraial, ele e os anciãos de Israel.</verse>
		<verse number="31">Então soprou um vento do Senhor e trouxe codornizes do mar, e as espalhou pelo arraial quase caminho de um dia, de um lado e de outro lado, ao redor do arraial; quase dois côvados sobre a terra.</verse>
		<verse number="32">Então o povo se levantou todo aquele dia e toda aquela noite, e todo o dia seguinte, e colheram as codornizes; o que menos tinha, colhera dez ômeres; e as estenderam para si ao redor do arraial.</verse>
		<verse number="33">Quando a carne estava entre os seus dentes, antes que fosse mastigada, se acendeu a ira do Senhor contra o povo, e feriu o Senhor o povo com uma praga mui grande.</verse>
		<verse number="34">Por isso o nome daquele lugar se chamou Quibrote-Ataavá, porquanto ali enterraram o povo que teve o desejo.</verse>
		<verse number="35">De Quibrote-Ataavá caminhou o povo para Hazerote, e pararam em Hazerote.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="12">
		<verse number="1">E falaram Miriã e Arão contra Moisés, por causa da mulher cusita, com quem casara; porquanto tinha casado com uma mulher cusita.</verse>
		<verse number="2">E disseram: Porventura falou o Senhor somente por Moisés? Não falou também por nós? E o Senhor o ouviu.</verse>
		<verse number="3">E era o homem Moisés mui manso, mais do que todos os homens que havia sobre a terra.</verse>
		<verse number="4">E logo o Senhor disse a Moisés, a Arão e a Miriã: Vós três saí à tenda da congregação. E saíram eles três.</verse>
		<verse number="5">Então o Senhor desceu na coluna de nuvem, e se pôs à porta da tenda; depois chamou a Arão e a Miriã e ambos saíram.</verse>
		<verse number="6">E disse: Ouvi agora as minhas palavras; se entre vós houver profeta, eu, o Senhor, em visão a ele me farei conhecer, ou em sonhos falarei com ele.</verse>
		<verse number="7">Não é assim com o meu servo Moisés que é fiel em toda a minha casa.</verse>
		<verse number="8">Boca a boca falo com ele, claramente e não por enigmas; pois ele vê a semelhança do Senhor; por que, pois, não tivestes temor de falar contra o meu servo, contra Moisés?</verse>
		<verse number="9">Assim a ira do Senhor contra eles se acendeu; e retirou-se.</verse>
		<verse number="10">E a nuvem se retirou de sobre a tenda; e eis que Miriã ficou leprosa como a neve; e olhou Arão para Miriã, e eis que estava leprosa.</verse>
		<verse number="11">Por isso Arão disse a Moisés: Ai, senhor meu, não ponhas sobre nós este pecado, pois agimos loucamente, e temos pecado.</verse>
		<verse number="12">Ora, não seja ela como um morto, que saindo do ventre de sua mãe, a metade da sua carne já esteja consumida.</verse>
		<verse number="13">Clamou, pois, Moisés ao Senhor, dizendo: Ó Deus, rogo-te que a cures.</verse>
		<verse number="14">E disse o Senhor a Moisés: Se seu pai cuspira em seu rosto, não seria envergonhada sete dias? Esteja fechada sete dias fora do arraial, e depois a recolham.</verse>
		<verse number="15">Assim Miriã esteve fechada fora do arraial sete dias, e o povo não partiu, até que recolheram a Miriã.</verse>
		<verse number="16">Porém, depois o povo partiu de Hazerote; e acampou-se no deserto de Parã.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="13">
		<verse number="1">E falou o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Envia homens que espiem a terra de Canaã, que eu hei de dar aos filhos de Israel; de cada tribo de seus pais enviareis um homem, sendo cada um príncipe entre eles.</verse>
		<verse number="3">E enviou-os Moisés do deserto de Parã, segundo a ordem do Senhor; todos aqueles homens eram cabeças dos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="4">E estes são os seus nomes: Da tribo de Rúben, Samua, filho de Zacur;</verse>
		<verse number="5">Da tribo de Simeão, Safate, filho de Hori;</verse>
		<verse number="6">Da tribo de Judá, Calebe, filho de Jefoné;</verse>
		<verse number="7">Da tribo de Issacar, Jigeal, filho de José;</verse>
		<verse number="8">Da tribo de Efraim, Oséias, filho de Num;</verse>
		<verse number="9">Da tribo de Benjamim, Palti, filho de Rafu;</verse>
		<verse number="10">Da tribo de Zebulom, Gadiel, filho de Sodi;</verse>
		<verse number="11">Da tribo de José, pela tribo de Manassés, Gadi filho de Susi;</verse>
		<verse number="12">Da tribo de Dã, Amiel, filho de Gemali;</verse>
		<verse number="13">Da tribo de Aser, Setur, filho de Micael;</verse>
		<verse number="14">Da tribo de Naftali, Nabi, filho de Vofsi;</verse>
		<verse number="15">Da tribo de Gade, Geuel, filho de Maqui.</verse>
		<verse number="16">Estes são os nomes dos homens que Moisés enviou a espiar aquela terra; e a Oséias, filho de Num, Moisés chamou Josué.</verse>
		<verse number="17">Enviou-os, pois, Moisés a espiar a terra de Canaã; e disse-lhes: Subi por aqui para o lado do sul, e subi à montanha:</verse>
		<verse number="18">E vede que terra é, e o povo que nela habita; se é forte ou fraco; se pouco ou muito.</verse>
		<verse number="19">E como é a terra em que habita, se boa ou má; e quais são as cidades em que eles habitam; se em arraiais, ou em fortalezas.</verse>
		<verse number="20">Também como é a terra, se fértil ou estéril; se nela há árvores, ou não; e esforçai-vos, e tomai do fruto da terra. E eram aqueles dias os dias das primícias das uvas.</verse>
		<verse number="21">Assim subiram e espiaram a terra desde o deserto de Zim, até Reobe, à entrada de Hamate.</verse>
		<verse number="22">E subiram para o lado do sul, e vieram até Hebrom; e estavam ali Aimã, Sesai e Talmai, filhos de Anaque (Hebrom foi edificada sete anos antes de Zoã no Egito).</verse>
		<verse number="23">Depois foram até ao vale de Escol, e dali cortaram um ramo de vide com um cacho de uvas, o qual trouxeram dois homens, sobre uma vara; como também das romãs e dos figos.</verse>
		<verse number="24">Chamaram àquele lugar o vale de Escol, por causa do cacho que dali cortaram os filhos de Israel.</verse>
		<verse number="25">E eles voltaram de espiar a terra, ao fim de quarenta dias.</verse>
		<verse number="26">E caminharam, e vieram a Moisés e a Arão, e a toda a congregação dos filhos de Israel no deserto de Parã, em Cades; e deram-lhes notícias, a eles, e a toda a congregação, e mostraram-lhes o fruto da terra.</verse>
		<verse number="27">E contaram-lhe, e disseram: Fomos à terra a que nos enviaste; e verdadeiramente mana leite e mel, e este é o seu fruto.</verse>
		<verse number="28">O povo, porém, que habita nessa terra é poderoso, e as cidades fortificadas e mui grandes; e também ali vimos os filhos de Anaque.</verse>
		<verse number="29">Os amalequitas habitam na terra do sul; e os heteus, e os jebuseus, e os amorreus habitam na montanha; e os cananeus habitam junto do mar, e pela margem do Jordão.</verse>
		<verse number="30">Então Calebe fez calar o povo perante Moisés, e disse: Certamente subiremos e a possuiremos em herança; porque seguramente prevaleceremos contra ela.</verse>
		<verse number="31">Porém, os homens que com ele subiram disseram: Não poderemos subir contra aquele povo, porque é mais forte do que nós.</verse>
		<verse number="32">E infamaram a terra que tinham espiado, dizendo aos filhos de Israel: A terra, pela qual passamos a espiá-la, é terra que consome os seus moradores; e todo o povo que vimos nela são homens de grande estatura.</verse>
		<verse number="33">Também vimos ali gigantes, filhos de Anaque, descendentes dos gigantes; e éramos aos nossos olhos como gafanhotos, e assim também éramos aos seus olhos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="14">
		<verse number="1">Então toda a congregação levantou a sua voz; e o povo chorou naquela noite.</verse>
		<verse number="2">E todos os filhos de Israel murmuraram contra Moisés e contra Arão; e toda a congregação lhes disse: Quem dera tivéssemos morrido na terra do Egito! ou, mesmo neste deserto!</verse>
		<verse number="3">E por que o Senhor nos traz a esta terra, para cairmos à espada, e para que nossas mulheres e nossas crianças sejam por presa? Não nos seria melhor voltarmos ao Egito?</verse>
		<verse number="4">E diziam uns aos outros: Constituamos um líder, e voltemos ao Egito.</verse>
		<verse number="5">Então Moisés e Arão caíram sobre os seus rostos perante toda a congregação dos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="6">E Josué, filho de Num, e Calebe filho de Jefoné, dos que espiaram a terra, rasgaram as suas vestes.</verse>
		<verse number="7">E falaram a toda a congregação dos filhos de Israel, dizendo: A terra pela qual passamos a espiar é terra muito boa.</verse>
		<verse number="8">Se o Senhor se agradar de nós, então nos porá nesta terra, e no-la dará; terra que mana leite e mel.</verse>
		<verse number="9">Tão-somente não sejais rebeldes contra o Senhor, e não temais o povo dessa terra, porquanto são eles nosso pão; retirou-se deles o seu amparo, e o Senhor é conosco; não os temais.</verse>
		<verse number="10">Mas toda a congregação disse que os apedrejassem; porém a glória do Senhor apareceu na tenda da congregação a todos os filhos de Israel.</verse>
		<verse number="11">E disse o Senhor a Moisés: Até quando me provocará este povo? e até quando não crerá em mim, apesar de todos os sinais que fiz no meio dele?</verse>
		<verse number="12">Com pestilência o ferirei, e o rejeitarei; e te farei a ti povo maior e mais forte do que este.</verse>
		<verse number="13">E disse Moisés ao Senhor: Assim os egípcios o ouvirão; porquanto com a tua força fizeste subir este povo do meio deles.</verse>
		<verse number="14">E dirão aos moradores desta terra, os quais ouviram que tu, ó Senhor, estás no meio deste povo, que face a face, ó Senhor, lhes apareces, que tua nuvem está sobre ele e que vais adiante dele numa coluna de nuvem de dia, e numa coluna de fogo de noite.</verse>
		<verse number="15">E se matares este povo como a um só homem, então as nações, que antes ouviram a tua fama, falarão, dizendo:</verse>
		<verse number="16">Porquanto o Senhor não podia pôr este povo na terra que lhe tinha jurado; por isso os matou no deserto.</verse>
		<verse number="17">Agora, pois, rogo-te que a força do meu Senhor se engrandeça; como tens falado, dizendo:</verse>
		<verse number="18">O Senhor é longânimo, e grande em misericórdia, que perdoa a iniqüidade e a transgressão, que o culpado não tem por inocente, e visita a iniqüidade dos pais sobre os filhos até a terceira e quarta geração.</verse>
		<verse number="19">Perdoa, pois, a iniqüidade deste povo, segundo a grandeza da tua misericórdia; e como também perdoaste a este povo desde a terra do Egito até aqui.</verse>
		<verse number="20">E disse o Senhor: Conforme à tua palavra lhe perdoei.</verse>
		<verse number="21">Porém, tão certamente como eu vivo, e como a glória do Senhor encherá toda a terra,</verse>
		<verse number="22">E que todos os homens que viram a minha glória e os meus sinais, que fiz no Egito e no deserto, e me tentaram estas dez vezes, e não obedeceram à minha voz,</verse>
		<verse number="23">Não verão a terra de que a seus pais jurei, e nenhum daqueles que me provocaram a verá.</verse>
		<verse number="24">Porém o meu servo Calebe, porquanto nele houve outro espírito, e perseverou em seguir-me, eu o levarei à terra em que entrou, e a sua descendência a possuirá em herança.</verse>
		<verse number="25">Ora, os amalequitas e os cananeus habitam no vale; tornai-vos amanhã e caminhai para o deserto pelo caminho do Mar Vermelho.</verse>
		<verse number="26">Depois falou o Senhor a Moisés e a Arão dizendo:</verse>
		<verse number="27">Até quando sofrerei esta má congregação, que murmura contra mim? Tenho ouvido as murmurações dos filhos de Israel, com que murmuram contra mim.</verse>
		<verse number="28">Dize-lhes: Vivo eu, diz o Senhor, que, como falastes aos meus ouvidos, assim farei a vós outros.</verse>
		<verse number="29">Neste deserto cairão os vossos cadáveres, como também todos os que de vós foram contados segundo toda a vossa conta, de vinte anos para cima, os que dentre vós contra mim murmurastes;</verse>
		<verse number="30">Não entrareis na terra, pela qual levantei a minha mão que vos faria habitar nela, salvo Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num.</verse>
		<verse number="31">Mas os vossos filhos, de que dizeis: Por presa serão, porei nela; e eles conhecerão a terra que vós desprezastes.</verse>
		<verse number="32">Porém, quanto a vós, os vossos cadáveres cairão neste deserto.</verse>
		<verse number="33">E vossos filhos pastorearão neste deserto quarenta anos, e levarão sobre si as vossas infidelidades, até que os vossos cadáveres se consumam neste deserto.</verse>
		<verse number="34">Segundo o número dos dias em que espiastes esta terra, quarenta dias, cada dia representando um ano, levareis sobre vós as vossas iniqüidades quarenta anos, e conhecereis o meu afastamento.</verse>
		<verse number="35">Eu, o Senhor, falei; assim farei a toda esta má congregação, que se levantou contra mim; neste deserto se consumirão, e aí falecerão.</verse>
		<verse number="36">E os homens que Moisés mandara a espiar a terra, e que, voltando, fizeram murmurar toda a congregação contra ele, infamando a terra,</verse>
		<verse number="37">Aqueles mesmos homens que infamaram a terra, morreram de praga perante o Senhor.</verse>
		<verse number="38">Mas Josué, filho de Num, e Calebe, filho de Jefoné, que eram dos homens que foram espiar a terra, ficaram com vida.</verse>
		<verse number="39">E falou Moisés estas palavras a todos os filhos de Israel; então o povo se contristou muito.</verse>
		<verse number="40">E levantaram-se pela manhã de madrugada, e subiram ao cume do monte, dizendo: Eis-nos aqui, e subiremos ao lugar que o Senhor tem falado; porquanto havemos pecado.</verse>
		<verse number="41">Mas Moisés disse: Por que transgredis o mandado do Senhor? Pois isso não prosperará.</verse>
		<verse number="42">Não subais, pois o Senhor não estará no meio de vós, para que não sejais feridos diante dos vossos inimigos.</verse>
		<verse number="43">Porque os amalequitas e os cananeus estão ali diante da vossa face, e caireis à espada; pois, porquanto vos desviastes do Senhor, o Senhor não estará convosco.</verse>
		<verse number="44">Contudo, temerariamente, tentaram subir ao cume do monte; mas a arca da aliança do Senhor e Moisés não se apartaram do meio do arraial.</verse>
		<verse number="45">Então desceram os amalequitas e os cananeus, que habitavam na montanha, e os feriram, derrotando-os até Hormá.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="15">
		<verse number="1">Depois falou o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando entrardes na terra das vossas habitações, que eu vos hei de dar,</verse>
		<verse number="3">E ao Senhor fizerdes oferta queimada, holocausto, ou sacrifício, para cumprir um voto, ou em oferta voluntária, ou nas vossas solenidades, para fazerdes ao Senhor um cheiro suave de ovelhas ou gado,</verse>
		<verse number="4">Então aquele que apresentar a sua oferta ao Senhor, por oferta de alimentos trará uma décima de flor de farinha misturada com a quarta parte de um him de azeite.</verse>
		<verse number="5">E de vinho para libação prepararás a quarta parte de um him, para holocausto, ou para sacrifício para cada cordeiro;</verse>
		<verse number="6">E para cada carneiro prepararás uma oferta de alimentos de duas décimas de flor de farinha, misturada com a terça parte de um him de azeite.</verse>
		<verse number="7">E de vinho para a libação oferecerás a terça parte de um him ao Senhor, em cheiro suave.</verse>
		<verse number="8">E, quando preparares novilho para holocausto ou sacrifício, para cumprir um voto, ou um sacrifício pacífico ao Senhor,</verse>
		<verse number="9">Com o novilho apresentarás uma oferta de alimentos de três décimas de flor de farinha misturada com a metade de um him de azeite.</verse>
		<verse number="10">E de vinho para a libação oferecerás a metade de um him, oferta queimada em cheiro suave ao Senhor.</verse>
		<verse number="11">Assim se fará com cada boi, ou com cada carneiro, ou com cada um dos cordeiros ou cabritos.</verse>
		<verse number="12">Segundo o número que oferecerdes, assim o fareis com cada um, segundo o número deles.</verse>
		<verse number="13">Todo o natural assim fará estas coisas, oferecendo oferta queimada em cheiro suave ao Senhor.</verse>
		<verse number="14">Quando também peregrinar convosco algum estrangeiro, ou que estiver no meio de vós nas vossas gerações, e ele apresentar uma oferta queimada de cheiro suave ao Senhor, como vós fizerdes, assim fará ele.</verse>
		<verse number="15">Um mesmo estatuto haja para vós, ó congregação, e para o estrangeiro que entre vós peregrina, por estatuto perpétuo nas vossas gerações; como vós, assim será o peregrino perante o Senhor.</verse>
		<verse number="16">Uma mesma lei e um mesmo direito haverá para vós e para o estrangeiro que peregrina convosco.</verse>
		<verse number="17">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="18">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando entrardes na terra em que vos hei de introduzir,</verse>
		<verse number="19">Acontecerá que, quando comerdes do pão da terra, então oferecereis ao Senhor oferta alçada.</verse>
		<verse number="20">Das primícias da vossa massa oferecereis um bolo em oferta alçada; como a oferta da eira, assim o oferecereis.</verse>
		<verse number="21">Das primícias das vossas massas dareis ao Senhor oferta alçada nas vossas gerações.</verse>
		<verse number="22">E, quando vierdes a errar, e não cumprirdes todos estes mandamentos, que o Senhor falou a Moisés,</verse>
		<verse number="23">Tudo quanto o Senhor vos tem mandado por intermédio de Moisés, desde o dia que o Senhor ordenou, e dali em diante, nas vossas gerações,</verse>
		<verse number="24">Será que, quando se fizer alguma coisa por ignorância, e for encoberto aos olhos da congregação, toda a congregação oferecerá um novilho para holocausto em cheiro suave ao Senhor, com a sua oferta de alimentos e libação conforme ao estatuto, e um bode para expiação do pecado.</verse>
		<verse number="25">E o sacerdote fará expiação por toda a congregação dos filhos de Israel, e lhes será perdoado, porquanto foi por ignorância; e trouxeram a sua oferta, oferta queimada ao Senhor, e a sua expiação do pecado perante o Senhor, por causa da sua ignorância.</verse>
		<verse number="26">Será, pois, perdoado a toda a congregação dos filhos de Israel, e mais ao estrangeiro que peregrina no meio deles, porquanto por ignorância sobreveio a todo o povo.</verse>
		<verse number="27">E, se alguma alma pecar por ignorância, para expiação do pecado oferecerá uma cabra de um ano.</verse>
		<verse number="28">E o sacerdote fará expiação pela pessoa que pecou, quando pecar por ignorância, perante o Senhor, fazendo expiação por ela, e lhe será perdoado.</verse>
		<verse number="29">Para o natural dos filhos de Israel, e para o estrangeiro que no meio deles peregrina, uma mesma lei vos será, para aquele que pecar por ignorância.</verse>
		<verse number="30">Mas a pessoa que fizer alguma coisa temerariamente, quer seja dos naturais quer dos estrangeiros, injuria ao Senhor; tal pessoa será extirpada do meio do seu povo.</verse>
		<verse number="31">Pois desprezou a palavra do Senhor, e anulou o seu mandamento; totalmente será extirpada aquela pessoa, a sua iniqüidade será sobre ela.</verse>
		<verse number="32">Estando, pois, os filhos de Israel no deserto, acharam um homem apanhando lenha no dia de sábado.</verse>
		<verse number="33">E os que o acharam apanhando lenha o trouxeram a Moisés e a Arão, e a toda a congregação.</verse>
		<verse number="34">E o puseram em guarda; porquanto ainda não estava declarado o que se lhe devia fazer.</verse>
		<verse number="35">Disse, pois, o Senhor a Moisés: Certamente morrerá aquele homem; toda a congregação o apedrejará fora do arraial.</verse>
		<verse number="36">Então toda a congregação o tirou para fora do arraial, e o apedrejaram, e morreu, como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
		<verse number="37">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="38">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Que nas bordas das suas vestes façam franjas pelas suas gerações; e nas franjas das bordas ponham um cordão de azul.</verse>
		<verse number="39">E as franjas vos serão para que, vendo-as, vos lembreis de todos os mandamentos do Senhor, e os cumprais; e não seguireis o vosso coração, nem após os vossos olhos, pelos quais andais vos prostituindo.</verse>
		<verse number="40">Para que vos lembreis de todos os meus mandamentos, e os cumprais, e santos sejais a vosso Deus.</verse>
		<verse number="41">Eu sou o Senhor vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito, para ser vosso Deus. Eu sou o Senhor vosso Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="16">
		<verse number="1">E Coré, filho de Izar, filho de Coate, filho de Levi, tomou consigo a Datã e a Abirão, filhos de Eliabe, e a Om, filho de Pelete, filhos de Rúben.</verse>
		<verse number="2">E levantaram-se perante Moisés com duzentos e cinqüenta homens dos filhos de Israel, príncipes da congregação, chamados à assembléia, homens de posição,</verse>
		<verse number="3">E se congregaram contra Moisés e contra Arão, e lhes disseram: Basta-vos, pois que toda a congregação é santa, todos são santos, e o Senhor está no meio deles; por que, pois, vos elevais sobre a congregação do Senhor?</verse>
		<verse number="4">Quando Moisés ouviu isso, caiu sobre o seu rosto.</verse>
		<verse number="5">E falou a Coré e a toda a sua congregação, dizendo: Amanhã pela manhã o Senhor fará saber quem é seu, e quem é o santo que ele fará chegar a si; e aquele a quem escolher fará chegar a si.</verse>
		<verse number="6">Fazei isto: Tomai vós incensários, Coré e todo seu grupo;</verse>
		<verse number="7">E, pondo fogo neles amanhã, sobre eles deitai incenso perante o Senhor; e será que o homem a quem o Senhor escolher, este será o santo; basta-vos, filhos de Levi.</verse>
		<verse number="8">Disse mais Moisés a Coré: Ouvi agora, filhos de Levi:</verse>
		<verse number="9">Porventura pouco para vós é que o Deus de Israel vos tenha separado da congregação de Israel, para vos fazer chegar a si, e administrar o ministério do tabernáculo do Senhor e estar perante a congregação para ministrar-lhe;</verse>
		<verse number="10">E te fez chegar, e todos os teus irmãos, os filhos de Levi, contigo? ainda também procurais o sacerdócio?</verse>
		<verse number="11">Assim tu e todo o teu grupo estais contra o Senhor; e Arão, quem é ele, que murmureis contra ele?</verse>
		<verse number="12">E Moisés mandou chamar a Datã e a Abirão, filhos de Eliabe; porém eles disseram: Não subiremos;</verse>
		<verse number="13">Porventura pouco é que nos fizeste subir de uma terra que mana leite e mel, para nos matares neste deserto, senão que também queres fazer-te príncipe sobre nós?</verse>
		<verse number="14">Nem tampouco nos trouxeste a uma terra que mana leite e mel, nem nos deste campo e vinhas em herança; porventura arrancarás os olhos a estes homens? Não subiremos.</verse>
		<verse number="15">Então Moisés irou-se muito, e disse ao Senhor: Não atentes para a sua oferta; nem um só jumento tomei deles, nem a nenhum deles fiz mal.</verse>
		<verse number="16">Disse mais Moisés a Coré: Tu e todo o teu grupo ponde-vos perante o Senhor, tu e eles, e Arão, amanhã.</verse>
		<verse number="17">E tomai cada um o seu incensário, e neles ponde incenso; e trazei cada um o seu incensário perante o Senhor, duzentos e cinqüenta incensários; também tu e Arão, cada um o seu incensário.</verse>
		<verse number="18">Tomaram, pois, cada um o seu incensário, e neles puseram fogo, e neles deitaram incenso, e se puseram perante a porta da tenda da congregação com Moisés e Arão.</verse>
		<verse number="19">E Coré fez ajuntar contra eles todo o povo à porta da tenda da congregação; então a glória do Senhor apareceu a toda a congregação.</verse>
		<verse number="20">E falou o Senhor a Moisés e a Arão, dizendo:</verse>
		<verse number="21">Apartai-vos do meio desta congregação, e os consumirei num momento.</verse>
		<verse number="22">Mas eles se prostraram sobre os seus rostos, e disseram: Ó Deus, Deus dos espíritos de toda a carne, pecará um só homem, e indignar-te-ás tu contra toda esta congregação?</verse>
		<verse number="23">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="24">Fala a toda esta congregação, dizendo: Subi do derredor da habitação de Coré, Datã e Abirão.</verse>
		<verse number="25">Então Moisés levantou-se, e foi a Datã e a Abirão; e após ele seguiram os anciãos de Israel.</verse>
		<verse number="26">E falou à congregação, dizendo: Desviai-vos, peço-vos, das tendas destes homens ímpios, e não toqueis nada do que é seu para que porventura não pereçais em todos os seus pecados.</verse>
		<verse number="27">Subiram, pois, do derredor da habitação de Coré, Datã e Abirão. E Datã e Abirão saíram, e se puseram à porta das suas tendas, juntamente com as suas mulheres, e seus filhos, e suas crianças.</verse>
		<verse number="28">Então disse Moisés: Nisto conhecereis que o Senhor me enviou a fazer todos estes feitos, que de meu coração não procedem.</verse>
		<verse number="29">Se estes morrerem como morrem todos os homens, e se forem visitados como são visitados todos os homens, então o Senhor não me enviou.</verse>
		<verse number="30">Mas, se o Senhor criar alguma coisa nova, e a terra abrir a sua boca e os tragar com tudo o que é seu, e vivos descerem ao abismo, então conhecereis que estes homens irritaram ao Senhor.</verse>
		<verse number="31">E aconteceu que, acabando ele de falar todas estas palavras, a terra que estava debaixo deles se fendeu.</verse>
		<verse number="32">E a terra abriu a sua boca, e os tragou com as suas casas, como também a todos os homens que pertenciam a Coré, e a todos os seus bens.</verse>
		<verse number="33">E eles e tudo o que era seu desceram vivos ao abismo, e a terra os cobriu, e pereceram do meio da congregação.</verse>
		<verse number="34">E todo o Israel, que estava ao redor deles, fugiu ao clamor deles; porque diziam: Para que não nos trague a terra também a nós.</verse>
		<verse number="35">Então saiu fogo do Senhor, e consumiu os duzentos e cinqüenta homens que ofereciam o incenso.</verse>
		<verse number="36">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="37">Dize a Eleazar, filho de Arão, o sacerdote, que tome os incensários do meio do incêndio, e espalhe o fogo longe, porque santos são;</verse>
		<verse number="38">Quanto aos incensários daqueles que pecaram contra as suas almas, deles se façam folhas estendidas para cobertura do altar; porquanto os trouxeram perante o Senhor; pelo que santos são; e serão por sinal aos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="39">E Eleazar, o sacerdote, tomou os incensários de metal, que trouxeram aqueles que foram queimados, e os estenderam em folhas para cobertura do altar,</verse>
		<verse number="40">Por memorial para os filhos de Israel, que nenhum estranho, que não for da descendência de Arão, se chegue para acender incenso perante o Senhor; para que não seja como Coré e a sua congregação, como o Senhor lhe tinha dito por intermédio de Moisés,</verse>
		<verse number="41">Mas no dia seguinte toda a congregação dos filhos de Israel murmurou contra Moisés e contra Arão, dizendo: Vós matastes o povo do Senhor.</verse>
		<verse number="42">E aconteceu que, ajuntando-se a congregação contra Moisés e Arão, e virando-se para a tenda da congregação, eis que a nuvem a cobriu, e a glória do Senhor apareceu.</verse>
		<verse number="43">Vieram, pois, Moisés e Arão perante a tenda da congregação.</verse>
		<verse number="44">Então falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="45">Levantai-vos do meio desta congregação, e a consumirei num momento; então se prostraram sobre os seus rostos,</verse>
		<verse number="46">E disse Moisés a Arão: Toma o teu incensário, e põe nele fogo do altar, e deita incenso sobre ele, e vai depressa à congregação, e faze expiação por eles; porque grande indignação saiu de diante do Senhor; já começou a praga.</verse>
		<verse number="47">E tomou-o Arão, como Moisés tinha falado, e correu ao meio da congregação; e eis que já a praga havia começado entre o povo; e deitou incenso nele, e fez expiação pelo povo.</verse>
		<verse number="48">E estava em pé entre os mortos e os vivos; e cessou a praga.</verse>
		<verse number="49">E os que morreram daquela praga foram catorze mil e setecentos, fora os que morreram pela causa de Coré.</verse>
		<verse number="50">E voltou Arão a Moisés à porta da tenda da congregação; e cessou a praga.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="17">
		<verse number="1">Então falou o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Fala aos filhos de Israel, e toma deles uma vara para cada casa paterna de todos os seus príncipes, segundo as casas de seus pais, doze varas; e escreverás o nome de cada um sobre a sua vara.</verse>
		<verse number="3">Porém o nome de Arão escreverás sobre a vara de Levi; porque cada cabeça da casa de seus pais terá uma vara.</verse>
		<verse number="4">E as porás na tenda da congregação, perante o testemunho, onde eu virei a vós.</verse>
		<verse number="5">E será que a vara do homem que eu tiver escolhido florescerá; assim farei cessar as murmurações dos filhos de Israel contra mim, com que murmuram contra vós.</verse>
		<verse number="6">Falou, pois, Moisés aos filhos de Israel; e todos os seus príncipes deram-lhe cada um uma vara, para cada príncipe uma vara, segundo as casas de seus pais, doze varas; e a vara de Arão estava entre as deles.</verse>
		<verse number="7">E Moisés pôs estas varas perante o Senhor na tenda do testemunho.</verse>
		<verse number="8">Sucedeu, pois, que no dia seguinte Moisés entrou na tenda do testemunho, e eis que a vara de Arão, pela casa de Levi, florescia; porque produzira flores e brotara renovos e dera amêndoas.</verse>
		<verse number="9">Então Moisés tirou todas as varas de diante do Senhor a todos os filhos de Israel; e eles o viram, e tomaram cada um a sua vara.</verse>
		<verse number="10">Então o Senhor disse a Moisés: Torna a pôr a vara de Arão perante o testemunho, para que se guarde por sinal para os filhos rebeldes; assim farás acabar as suas murmurações contra mim, e não morrerão.</verse>
		<verse number="11">E Moisés fez assim; como lhe ordenara o Senhor, assim fez.</verse>
		<verse number="12">Então falaram os filhos de Israel a Moisés, dizendo: Eis aqui, nós expiramos, perecemos, nós todos perecemos.</verse>
		<verse number="13">Todo aquele que se aproximar do tabernáculo do Senhor, morrerá; seremos pois todos consumidos?</verse>
	</chapter>
	<chapter number="18">
		<verse number="1">Então disse o SENHOR a Arão: Tu, e teus filhos, e a casa de teu pai contigo, levareis sobre vós a iniqüidade do santuário; e tu e teus filhos contigo levareis sobre vós a iniqüidade do vosso sacerdócio.</verse>
		<verse number="2">E também farás chegar contigo a teus irmãos, a tribo de Levi, a tribo de teu pai, para que se ajuntem a ti, e te sirvam; mas tu e teus filhos contigo estareis perante a tenda do testemunho.</verse>
		<verse number="3">E eles cumprirão as tuas ordens e terão o encargo de toda a tenda; mas não se chegarão aos utensílios do santuário, nem ao altar, para que não morram, tanto eles como vós.</verse>
		<verse number="4">Mas se ajuntarão a ti, e farão o serviço da tenda da congregação em todo o ministério da tenda; e o estranho não se chegará a vós.</verse>
		<verse number="5">Vós, pois, fareis o serviço do santuário e o serviço do altar; para que não haja outra vez furor sobre os filhos de Israel.</verse>
		<verse number="6">E eu, eis que tenho tomado vossos irmãos, os levitas, do meio dos filhos de Israel; são dados a vós em dádiva pelo Senhor, para que sirvam ao ministério da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="7">Mas tu e teus filhos contigo cumprireis o vosso sacerdócio no tocante a tudo o que é do altar, e a tudo o que está dentro do véu, nisso servireis; eu vos tenho dado o vosso sacerdócio em dádiva ministerial e o estranho que se chegar morrerá.</verse>
		<verse number="8">Disse mais o Senhor a Arão: Eis que eu te tenho dado a guarda das minhas ofertas alçadas, com todas as coisas santas dos filhos de Israel; por causa da unção as tenho dado a ti e a teus filhos por estatuto perpétuo.</verse>
		<verse number="9">Isto terás das coisas santíssimas do fogo; todas as suas ofertas com todas as suas ofertas de alimentos, e com todas as suas expiações pelo pecado, e com todas as suas expiações pela culpa, que me apresentarão; serão coisas santíssimas para ti e para teus filhos.</verse>
		<verse number="10">No lugar santíssimo as comerás; todo o homem a comerá; santas serão para ti.</verse>
		<verse number="11">Também isto será teu: a oferta alçada dos seus dons com todas as ofertas movidas dos filhos de Israel; a ti, a teus filhos, e a tuas filhas contigo, as tenho dado por estatuto perpétuo; todo o que estiver limpo na tua casa, delas comerá.</verse>
		<verse number="12">Todo o melhor do azeite, e todo o melhor do mosto e do grão, as suas primícias que derem ao Senhor, as tenho dado a ti.</verse>
		<verse number="13">Os primeiros frutos de tudo que houver na terra, que trouxerem ao Senhor, serão teus; todo o que estiver limpo na tua casa os comerá.</verse>
		<verse number="14">Toda a coisa consagrada em Israel será tua.</verse>
		<verse number="15">Tudo que abrir a madre, e toda a carne que trouxerem ao Senhor, tanto de homens como de animais, será teu; porém os primogênitos dos homens resgatarás; também os primogênitos dos animais imundos resgatarás.</verse>
		<verse number="16">Os que deles se houverem de resgatar resgatarás, da idade de um mês, segundo a tua avaliação, por cinco siclos de dinheiro, segundo o siclo do santuário, que é de vinte geras.</verse>
		<verse number="17">Mas o primogênito de vaca, ou primogênito de ovelha, ou primogênito de cabra, não resgatarás, santos são; o seu sangue espargirás sobre o altar, e a sua gordura queimarás em oferta queimada de cheiro suave ao Senhor.</verse>
		<verse number="18">E a carne deles será tua; assim como o peito da oferta de movimento, e o ombro direito, teus serão.</verse>
		<verse number="19">Todas as ofertas alçadas das coisas santas, que os filhos de Israel oferecerem ao Senhor, tenho dado a ti, e a teus filhos e a tuas filhas contigo, por estatuto perpétuo; aliança perpétua de sal perante o Senhor é, para ti e para a tua descendência contigo.</verse>
		<verse number="20">Disse também o Senhor a Arão: Na sua terra herança nenhuma terás, e no meio deles, nenhuma parte terás; eu sou a tua parte e a tua herança no meio dos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="21">E eis que aos filhos de Levi tenho dado todos os dízimos em Israel por herança, pelo ministério que executam, o ministério da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="22">E nunca mais os filhos de Israel se chegarão à tenda da congregação, para que não levem sobre si o pecado e morram.</verse>
		<verse number="23">Mas os levitas executarão o ministério da tenda da congregação, e eles levarão sobre si a sua iniqüidade; pelas vossas gerações estatuto perpétuo será; e no meio dos filhos de Israel nenhuma herança terão,</verse>
		<verse number="24">Porque os dízimos dos filhos de Israel, que oferecerem ao Senhor em oferta alçada, tenho dado por herança aos levitas; porquanto eu lhes disse: No meio dos filhos de Israel nenhuma herança terão.</verse>
		<verse number="25">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="26">Também falarás aos levitas, e dir-lhes-ás: Quando receberdes os dízimos dos filhos de Israel, que eu deles vos tenho dado por vossa herança, deles oferecereis uma oferta alçada ao Senhor, os dízimos dos dízimos.</verse>
		<verse number="27">E contar-se-vos-á a vossa oferta alçada, como grão da eira, e como plenitude do lagar.</verse>
		<verse number="28">Assim também oferecereis ao Senhor uma oferta alçada de todos os vossos dízimos, que receberdes dos filhos de Israel, e deles dareis a oferta alçada do Senhor a Arão, o sacerdote.</verse>
		<verse number="29">De todas as vossas dádivas oferecereis toda a oferta alçada do Senhor; de tudo o melhor deles, a sua santa parte.</verse>
		<verse number="30">Dir-lhes-ás pois: Quando oferecerdes o melhor deles, como novidade da eira, e como novidade do lagar, se contará aos levitas.</verse>
		<verse number="31">E o comereis em todo o lugar, vós e as vossas famílias, porque vosso galardão é pelo vosso ministério na tenda da congregação.</verse>
		<verse number="32">Assim, não levareis sobre vós o pecado, quando deles oferecerdes o melhor; e não profanareis as coisas santas dos filhos de Israel, para que não morrais.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="19">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés e a Arão dizendo:</verse>
		<verse number="2">Este é o estatuto da lei, que o Senhor ordenou, dizendo: Dize aos filhos de Israel que te tragam uma novilha ruiva, que não tenha defeito, e sobre a qual não tenha sido posto jugo.</verse>
		<verse number="3">E a dareis a Eleazar, o sacerdote; ele a tirará para fora do arraial, e degolar-se-á diante dele.</verse>
		<verse number="4">E Eleazar, o sacerdote, tomará do seu sangue com o seu dedo, e dele espargirá para a frente da tenda da congregação sete vezes.</verse>
		<verse number="5">Então queimará a novilha perante os seus olhos; o seu couro, e a sua carne, e o seu sangue, com o seu esterco, se queimará.</verse>
		<verse number="6">E o sacerdote tomará pau de cedro, e hissopo, e carmesim, e os lançará no meio do fogo que queima a novilha.</verse>
		<verse number="7">Então o sacerdote lavará as suas vestes, e banhará a sua carne na água, e depois entrará no arraial; e o sacerdote será imundo até à tarde.</verse>
		<verse number="8">Também o que a queimou lavará as suas vestes com água, e em água banhará a sua carne, e imundo será até à tarde.</verse>
		<verse number="9">E um homem limpo ajuntará a cinza da novilha, e a porá fora do arraial, num lugar limpo, e ficará ela guardada para a congregação dos filhos de Israel, para a água da separação; expiação é.</verse>
		<verse number="10">E o que apanhou a cinza da novilha lavará as suas vestes, e será imundo até à tarde; isto será por estatuto perpétuo aos filhos de Israel e ao estrangeiro que peregrina no meio deles.</verse>
		<verse number="11">Aquele que tocar em algum morto, cadáver de algum homem, imundo será sete dias.</verse>
		<verse number="12">Ao terceiro dia se purificará com aquela água, e ao sétimo dia será limpo; mas, se ao terceiro dia se não purificar, não será limpo ao sétimo dia.</verse>
		<verse number="13">Todo aquele que tocar em algum morto, cadáver de algum homem, e não se purificar, contamina o tabernáculo do Senhor; e aquela pessoa será extirpada de Israel; porque a água da separação não foi espargida sobre ele, imundo será; está nele ainda a sua imundícia.</verse>
		<verse number="14">Esta é a lei, quando morrer algum homem em alguma tenda, todo aquele que entrar naquela tenda, e todo aquele que nela estiver, será imundo sete dias.</verse>
		<verse number="15">Também todo o vaso aberto, sobre o qual não houver pano atado, será imundo.</verse>
		<verse number="16">E todo aquele que sobre a face do campo tocar em alguém que for morto pela espada, ou em outro morto ou nos ossos de algum homem, ou numa sepultura, será imundo sete dias.</verse>
		<verse number="17">Para um imundo, pois, tomarão da cinza da queima da expiação, e sobre ela colocarão água corrente num vaso.</verse>
		<verse number="18">E um homem limpo tomará hissopo, e o molhará naquela água, e a espargirá sobre aquela tenda, e sobre todos os móveis, e sobre as pessoas que ali estiverem, como também sobre aquele que tocar os ossos, ou em alguém que foi morto, ou que faleceu, ou numa sepultura.</verse>
		<verse number="19">E o limpo ao terceiro e sétimo dia espargirá sobre o imundo; e ao sétimo dia o purificará; e lavará as suas vestes, e se banhará na água, e à tarde será limpo.</verse>
		<verse number="20">Porém o que for imundo, e se não purificar, do meio da congregação será ele extirpado; porquanto contaminou o santuário do Senhor; água de separação sobre ele não foi espargida; imundo é.</verse>
		<verse number="21">Isto lhes será por estatuto perpétuo; e o que espargir a água da separação lavará as suas vestes; e o que tocar a água da separação será imundo até à tarde,</verse>
		<verse number="22">E tudo o que tocar o imundo também será imundo; e a pessoa que o tocar será imunda até à tarde.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="20">
		<verse number="1">Chegando os filhos de Israel, toda a congregação, ao deserto de Zim, no mês primeiro, o povo ficou em Cades; e Miriã morreu ali, e ali foi sepultada.</verse>
		<verse number="2">E não havia água para a congregação; então se reuniram contra Moisés e contra Arão.</verse>
		<verse number="3">E o povo contendeu com Moisés, dizendo: Quem dera tivéssemos perecido quando pereceram nossos irmãos perante o Senhor!</verse>
		<verse number="4">E por que trouxestes a congregação do Senhor a este deserto, para que morramos aqui, nós e os nossos animais?</verse>
		<verse number="5">E por que nos fizestes subir do Egito, para nos trazer a este lugar mau? lugar onde não há semente, nem de figos, nem de vides, nem de romãs, nem tem água para beber.</verse>
		<verse number="6">Então Moisés e Arão se foram de diante do povo à porta da tenda da congregação, e se lançaram sobre os seus rostos; e a glória do Senhor lhes apareceu.</verse>
		<verse number="7">E o Senhor falou a Moisés dizendo:</verse>
		<verse number="8">Toma a vara, e ajunta a congregação, tu e Arão, teu irmão, e falai à rocha, perante os seus olhos, e dará a sua água; assim lhes tirarás água da rocha, e darás a beber à congregação e aos seus animais.</verse>
		<verse number="9">Então Moisés tomou a vara de diante do Senhor, como lhe tinha ordenado.</verse>
		<verse number="10">E Moisés e Arão reuniram a congregação diante da rocha, e Moisés disse-lhes: Ouvi agora, rebeldes, porventura tiraremos água desta rocha para vós?</verse>
		<verse number="11">Então Moisés levantou a sua mão, e feriu a rocha duas vezes com a sua vara, e saiu muita água; e bebeu a congregação e os seus animais.</verse>
		<verse number="12">E o Senhor disse a Moisés e a Arão: Porquanto não crestes em mim, para me santificardes diante dos filhos de Israel, por isso não introduzireis esta congregação na terra que lhes tenho dado.</verse>
		<verse number="13">Estas são as águas de Meribá, porque os filhos de Israel contenderam com o Senhor; e se santificou neles.</verse>
		<verse number="14">Depois Moisés, de Cades, mandou mensageiros ao rei de Edom, dizendo: Assim diz teu irmão Israel: Sabes todo o trabalho que nos sobreveio,</verse>
		<verse number="15">Como nossos pais desceram ao Egito, e nós no Egito habitamos muitos dias; e como os egípcios nos maltrataram, a nós e a nossos pais;</verse>
		<verse number="16">E clamamos ao Senhor, e ele ouviu a nossa voz, e mandou um anjo, e nos tirou do Egito; e eis que estamos em Cades, cidade na extremidade dos teus termos.</verse>
		<verse number="17">Deixa-nos, pois, passar pela tua terra; não passaremos pelo campo, nem pelas vinhas, nem beberemos a água dos poços; iremos pela estrada real; não nos desviaremos para a direita nem para a esquerda, até que passemos pelos teus termos.</verse>
		<verse number="18">Porém Edom lhe disse: Não passarás por mim, para que eu não saia com a espada ao teu encontro.</verse>
		<verse number="19">Então os filhos de Israel lhe disseram: Subiremos pelo caminho aplanado, e se eu e o meu gado bebermos das tuas águas, darei o preço delas; não desejo alguma outra coisa, senão passar a pé.</verse>
		<verse number="20">Porém ele disse: Não passarás. E saiu-lhe Edom ao encontro com muita gente, e com mão forte.</verse>
		<verse number="21">Assim recusou Edom deixar passar a Israel pelo seu termo; por isso Israel se desviou dele.</verse>
		<verse number="22">Então partiram de Cades; e os filhos de Israel, toda a congregação, chegaram ao monte Hor.</verse>
		<verse number="23">E falou o Senhor a Moisés e a Arão no monte Hor, nos termos da terra de Edom, dizendo:</verse>
		<verse number="24">Arão será recolhido a seu povo, porque não entrará na terra que tenho dado aos filhos de Israel, porquanto rebeldes fostes à minha ordem, nas águas de Meribá.</verse>
		<verse number="25">Toma a Arão e a Eleazar, seu filho, e faze-os subir ao monte Hor.</verse>
		<verse number="26">E despe a Arão as suas vestes, e veste-as em Eleazar, seu filho, porque Arão será recolhido, e morrerá ali.</verse>
		<verse number="27">Fez, pois, Moisés como o Senhor lhe ordenara; e subiram ao monte Hor perante os olhos de toda a congregação.</verse>
		<verse number="28">E Moisés despiu a Arão de suas vestes, e as vestiu em Eleazar, seu filho; e morreu Arão ali sobre o cume do monte; e desceram Moisés e Eleazar do monte.</verse>
		<verse number="29">Vendo, pois, toda a congregação que Arão era morto, choraram a Arão trinta dias, toda a casa de Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="21">
		<verse number="1">Ouvindo o cananeu, rei de Arade, que habitava para o lado sul, que Israel vinha pelo caminho dos espias, pelejou contra Israel, e dele levou alguns prisioneiros.</verse>
		<verse number="2">Então Israel fez um voto ao Senhor, dizendo: Se de fato entregares este povo na minha mão, destruirei totalmente as suas cidades.</verse>
		<verse number="3">O Senhor, pois, ouviu a voz de Israel, e lhe entregou os cananeus; e os israelitas destruíram totalmente, a eles e às suas cidades; e o nome daquele lugar chamou Hormá.</verse>
		<verse number="4">Então partiram do monte Hor, pelo caminho do Mar Vermelho, a rodear a terra de Edom; porém a alma do povo angustiou-se naquele caminho.</verse>
		<verse number="5">E o povo falou contra Deus e contra Moisés: Por que nos fizestes subir do Egito para que morrêssemos neste deserto? Pois aqui nem pão nem água há; e a nossa alma tem fastio deste pão tão vil.</verse>
		<verse number="6">Então o Senhor mandou entre o povo serpentes ardentes, que picaram o povo; e morreu muita gente em Israel.</verse>
		<verse number="7">Por isso o povo veio a Moisés, e disse: Havemos pecado, porquanto temos falado contra o Senhor e contra ti; ora ao Senhor que tire de nós estas serpentes. Então Moisés orou pelo povo.</verse>
		<verse number="8">E disse o Senhor a Moisés: Faze-te uma serpente ardente, e põe-na sobre uma haste; e será que viverá todo o que, tendo sido picado, olhar para ela.</verse>
		<verse number="9">E Moisés fez uma serpente de metal, e pô-la sobre uma haste; e sucedia que, picando alguma serpente a alguém, quando esse olhava para a serpente de metal, vivia.</verse>
		<verse number="10">Então os filhos de Israel partiram, e alojaram-se em Obote.</verse>
		<verse number="11">Depois partiram de Obote e alojaram-se nos outeiros de Ije-Abarim, no deserto que está defronte de Moabe, ao nascente do sol.</verse>
		<verse number="12">Dali partiram, e alojaram-se junto ao ribeiro de Zerede.</verse>
		<verse number="13">E dali partiram e alojaram-se no lado de Arnom, que está no deserto e sai dos termos dos amorreus; porque Arnom é o termo de Moabe, entre Moabe e os amorreus.</verse>
		<verse number="14">Por isso se diz no livro das guerras do Senhor: O que fiz no Mar Vermelho e nos ribeiros de Arnom,</verse>
		<verse number="15">E à corrente dos ribeiros, que descendo para a situação de Ar, se encosta aos termos de Moabe.</verse>
		<verse number="16">E dali partiram para Beer; este é o poço do qual o Senhor disse a Moisés: Ajunta o povo e lhe darei água.</verse>
		<verse number="17">Então Israel cantou este cântico: Brota, ó poço! Cantai dele:</verse>
		<verse number="18">Tu, poço, que cavaram os príncipes, que escavaram os nobres do povo, e o legislador com os seus bordões; e do deserto partiram para Mataná;</verse>
		<verse number="19">E de Mataná a Naaliel, e de Naaliel a Bamote.</verse>
		<verse number="20">E de Bamote ao vale que está no campo de Moabe, no cume de Pisga, e à vista do deserto.</verse>
		<verse number="21">Então Israel mandou mensageiros a Siom, rei dos amorreus, dizendo:</verse>
		<verse number="22">Deixa-me passar pela tua terra; não nos desviaremos pelos campos nem pelas vinhas; as águas dos poços não beberemos; iremos pela estrada real até que passemos os teus termos.</verse>
		<verse number="23">Porém Siom não deixou passar a Israel pelos seus termos; antes Siom congregou todo o seu povo, e saiu ao encontro de Israel no deserto, e veio a Jaza, e pelejou contra Israel.</verse>
		<verse number="24">Mas Israel o feriu ao fio da espada, e tomou a sua terra em possessão, desde Arnom até Jaboque, até aos filhos de Amom; porquanto o termo dos filhos de Amom era forte.</verse>
		<verse number="25">Assim Israel tomou todas as cidades; e habitou em todas elas, em Hesbom e em todas as suas aldeias.</verse>
		<verse number="26">Porque Hesbom era cidade de Siom, rei dos amorreus, que tinha pelejado contra o precedente rei dos moabitas, e tinha tomado da sua mão toda a sua terra até Arnom.</verse>
		<verse number="27">Por isso dizem os que falam em provérbios: Vinde a Hesbom; edifique-se e estabeleça-se a cidade de Siom.</verse>
		<verse number="28">Porque fogo saiu de Hesbom, e uma chama da cidade de Siom; e consumiu a Ar dos moabitas, e os senhores dos altos de Arnom.</verse>
		<verse number="29">Ai de ti, Moabe! perdido és, povo de Quemos! entregou seus filhos, que iam fugindo, e suas filhas, como cativas a Siom, rei dos amorreus.</verse>
		<verse number="30">E nós os derribamos; Hesbom perdida é até Dibom, e os assolamos até Nofá, que se estende até Medeba.</verse>
		<verse number="31">Assim Israel habitou na terra dos amorreus.</verse>
		<verse number="32">Depois mandou Moisés espiar a Jazer, e tomaram as suas aldeias, e daquela possessão lançaram os amorreus que estavam ali.</verse>
		<verse number="33">Então viraram-se, e subiram o caminho de Basã; e Ogue, rei de Basã, saiu contra eles, ele e todo o seu povo, à peleja em Edrei.</verse>
		<verse number="34">E disse o Senhor a Moisés: Não o temas, porque eu o tenho dado na tua mão, a ele, e a todo o seu povo, e a sua terra, e far-lhe-ás como fizeste a Siom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom.</verse>
		<verse number="35">E de tal maneira o feriram, a ele e a seus filhos, e a todo o seu povo, que nenhum deles escapou; e tomaram a sua terra em possessão.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="22">
		<verse number="1">Depois partiram os filhos de Israel, e acamparam-se nas campinas de Moabe, além do Jordão na altura de Jericó.</verse>
		<verse number="2">Vendo, pois, Balaque, filho de Zipor, tudo o que Israel fizera aos amorreus,</verse>
		<verse number="3">Moabe temeu muito diante deste povo, porque era numeroso; e Moabe andava angustiado por causa dos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="4">Por isso Moabe disse aos anciãos dos midianitas: Agora lamberá esta congregação tudo quanto houver ao redor de nós, como o boi lambe a erva do campo. Naquele tempo Balaque, filho de Zipor, era rei dos moabitas.</verse>
		<verse number="5">Este enviou mensageiros a Balaão, filho de Beor, a Petor, que está junto ao rio, na terra dos filhos do seu povo, a chamá-lo, dizendo: Eis que um povo saiu do Egito; eis que cobre a face da terra, e está parado defronte de mim.</verse>
		<verse number="6">Vem, pois, agora, rogo-te, amaldiçoa-me este povo, pois mais poderoso é do que eu; talvez o poderei ferir e lançar fora da terra; porque eu sei que, a quem tu abençoares será abençoado, e a quem tu amaldiçoares será amaldiçoado.</verse>
		<verse number="7">Então foram-se os anciãos dos moabitas e os anciãos dos midianitas com o preço dos encantamentos nas suas mãos; e chegaram a Balaão, e disseram-lhe as palavras de Balaque.</verse>
		<verse number="8">E ele lhes disse: Passai aqui esta noite, e vos trarei a resposta, como o Senhor me falar; então os príncipes dos moabitas ficaram com Balaão.</verse>
		<verse number="9">E veio Deus a Balaão, e disse: Quem são estes homens que estão contigo?</verse>
		<verse number="10">E Balaão disse a Deus: Balaque, filho de Zipor, rei dos moabitas, os enviou, dizendo:</verse>
		<verse number="11">Eis que o povo que saiu do Egito cobre a face da terra; vem agora, amaldiçoa-o; porventura poderei pelejar contra ele e expulsá-lo.</verse>
		<verse number="12">Então disse Deus a Balaão: Não irás com eles, nem amaldiçoarás a este povo, porquanto é bendito.</verse>
		<verse number="13">Então Balaão levantou-se pela manhã, e disse aos príncipes de Balaque: Ide à vossa terra, porque o Senhor recusa deixar-me ir convosco.</verse>
		<verse number="14">E levantaram-se os príncipes dos moabitas, e vieram a Balaque, e disseram: Balaão recusou vir conosco.</verse>
		<verse number="15">Porém Balaque tornou a enviar mais príncipes, mais honrados do que aqueles.</verse>
		<verse number="16">Os quais foram a Balaão, e lhe disseram: Assim diz Balaque, filho de Zipor: Rogo-te que não te demores em vir a mim.</verse>
		<verse number="17">Porque grandemente te honrarei, e farei tudo o que me disseres; vem pois, rogo-te, amaldiçoa-me este povo.</verse>
		<verse number="18">Então Balaão respondeu, e disse aos servos de Balaque: Ainda que Balaque me desse a sua casa cheia de prata e de ouro, eu não poderia ir além da ordem do Senhor meu Deus, para fazer coisa pequena ou grande;</verse>
		<verse number="19">Agora, pois, rogo-vos que também aqui fiqueis esta noite, para que eu saiba o que mais o Senhor me dirá.</verse>
		<verse number="20">Veio, pois, Deus a Balaão, de noite, e disse-lhe: Se aqueles homens te vieram chamar, levanta-te, vai com eles; todavia, farás o que eu te disser.</verse>
		<verse number="21">Então Balaão levantou-se pela manhã, e albardou a sua jumenta, e foi com os príncipes de Moabe.</verse>
		<verse number="22">E a ira de Deus acendeu-se, porque ele se ia; e o anjo do Senhor pôs-se-lhe no caminho por adversário; e ele ia caminhando, montado na sua jumenta, e dois de seus servos com ele.</verse>
		<verse number="23">Viu, pois, a jumenta o anjo do Senhor, que estava no caminho, com a sua espada desembainhada na mão; pelo que desviou-se a jumenta do caminho, indo pelo campo; então Balaão espancou a jumenta para fazê-la tornar ao caminho.</verse>
		<verse number="24">Mas o anjo do Senhor pôs-se numa vereda entre as vinhas, havendo uma parede de um e de outro lado.</verse>
		<verse number="25">Vendo, pois, a jumenta, o anjo do Senhor, encostou-se contra a parede, e apertou contra a parede o pé de Balaão; por isso tornou a espancá-la.</verse>
		<verse number="26">Então o anjo do Senhor passou mais adiante, e pôs-se num lugar estreito, onde não havia caminho para se desviar nem para a direita nem para a esquerda.</verse>
		<verse number="27">E, vendo a jumenta o anjo do Senhor, deitou-se debaixo de Balaão; e a ira de Balaão acendeu-se, e espancou a jumenta com o bordão.</verse>
		<verse number="28">Então o Senhor abriu a boca da jumenta, a qual disse a Balaão: Que te fiz eu, que me espancaste estas três vezes?</verse>
		<verse number="29">E Balaão disse à jumenta: Por que zombaste de mim; quem dera tivesse eu uma espada na mão, porque agora te mataria.</verse>
		<verse number="30">E a jumenta disse a Balaão: Porventura não sou a tua jumenta, em que cavalgaste desde o tempo em que me tornei tua até hoje? Acaso tem sido o meu costume fazer assim contigo? E ele respondeu: Não.</verse>
		<verse number="31">Então o Senhor abriu os olhos a Balaão, e ele viu o anjo do Senhor, que estava no caminho e a sua espada desembainhada na mão; pelo que inclinou a cabeça, e prostrou-se sobre a sua face.</verse>
		<verse number="32">Então o anjo do Senhor lhe disse: Por que já três vezes espancaste a tua jumenta? Eis que eu saí para ser teu adversário, porquanto o teu caminho é perverso diante de mim;</verse>
		<verse number="33">Porém a jumenta me viu, e já três vezes se desviou de diante de mim; se ela não se desviasse de diante de mim, na verdade que eu agora te haveria matado, e a ela deixaria com vida.</verse>
		<verse number="34">Então Balaão disse ao anjo do Senhor: Pequei, porque não sabia que estavas neste caminho para te opores a mim; e agora, se parece mal aos teus olhos, voltarei.</verse>
		<verse number="35">E disse o anjo do Senhor a Balaão: Vai-te com estes homens; mas somente a palavra que eu falar a ti, esta falarás. Assim Balaão se foi com os príncipes de Balaque.</verse>
		<verse number="36">Ouvindo, pois, Balaque que Balaão vinha, saiu-lhe ao encontro até à cidade de Moabe, que está no termo de Arnom, na extremidade do termo dele.</verse>
		<verse number="37">E Balaque disse a Balaão: Porventura não enviei diligentemente a chamar-te? Por que não vieste a mim? Não posso eu na verdade honrar-te?</verse>
		<verse number="38">Então Balaão disse a Balaque: Eis que eu tenho vindo a ti; porventura poderei eu agora de alguma forma falar alguma coisa? A palavra que Deus puser na minha boca, essa falarei.</verse>
		<verse number="39">E Balaão foi com Balaque, e chegaram a Quiriate-Huzote.</verse>
		<verse number="40">Então Balaque matou bois e ovelhas; e deles enviou a Balaão e aos príncipes que estavam com ele.</verse>
		<verse number="41">E sucedeu que, pela manhã Balaque tomou a Balaão, e o fez subir aos altos de Baal, e viu ele dali a última parte do povo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="23">
		<verse number="1">Então Balaão disse a Balaque: Edifica-me aqui sete altares, e prepara-me aqui sete novilhos e sete carneiros.</verse>
		<verse number="2">Fez, pois, Balaque como Balaão dissera: e Balaque e Balaão ofereceram um novilho e um carneiro sobre cada altar.</verse>
		<verse number="3">Então Balaão disse a Balaque: Fica-te junto do teu holocausto, e eu irei; porventura o Senhor me sairá ao encontro, e o que me mostrar te notificarei. Então foi a um lugar alto.</verse>
		<verse number="4">E encontrando-se Deus com Balaão, este lhe disse: Preparei sete altares, e ofereci um novilho e um carneiro sobre cada altar.</verse>
		<verse number="5">Então o Senhor pôs a palavra na boca de Balaão, e disse: Torna-te para Balaque, e assim falarás.</verse>
		<verse number="6">E tornando para ele, eis que estava junto do seu holocausto, ele e todos os príncipes dos moabitas.</verse>
		<verse number="7">Então proferiu a sua parábola, e disse: De Arã, me mandou trazer Balaque, rei dos moabitas, das montanhas do oriente, dizendo: Vem, amaldiçoa-me a Jacó; e vem, denuncia a Israel.</verse>
		<verse number="8">Como amaldiçoarei o que Deus não amaldiçoa? E como denunciarei, quando o Senhor não denuncia?</verse>
		<verse number="9">Porque do cume das penhas o vejo, e dos outeiros o contemplo; eis que este povo habitará só, e entre as nações não será contado.</verse>
		<verse number="10">Quem contará o pó de Jacó e o número da quarta parte de Israel? Que a minha alma morra da morte dos justos, e seja o meu fim como o seu.</verse>
		<verse number="11">Então disse Balaque a Balaão: Que me fizeste? Chamei-te para amaldiçoar os meus inimigos, mas eis que inteiramente os abençoaste.</verse>
		<verse number="12">E ele respondeu, e disse: Porventura não terei cuidado de falar o que o Senhor pôs na minha boca?</verse>
		<verse number="13">Então Balaque lhe disse: Rogo-te que venhas comigo a outro lugar, de onde o verás; verás somente a última parte dele, mas a todo ele não verás; e amaldiçoa-mo dali.</verse>
		<verse number="14">Assim o levou consigo ao campo de Zofim, ao cume de Pisga; e edificou sete altares, e ofereceu um novilho e um carneiro sobre cada altar.</verse>
		<verse number="15">Então disse a Balaque: Fica aqui junto do teu holocausto, e eu irei ali ao encontro do Senhor.</verse>
		<verse number="16">E, encontrando-se o Senhor com Balaão, pôs uma palavra na sua boca, e disse: Torna para Balaque, e assim falarás.</verse>
		<verse number="17">E, vindo a ele, eis que estava junto do holocausto, e os príncipes dos moabitas com ele; disse-lhe pois Balaque: Que coisa falou o Senhor?</verse>
		<verse number="18">Então proferiu a sua parábola, e disse: Levanta-te, Balaque, e ouve; inclina os teus ouvidos a mim, filho de Zipor.</verse>
		<verse number="19">Deus não é homem, para que minta; nem filho do homem, para que se arrependa; porventura diria ele, e não o faria? Ou falaria, e não o confirmaria?</verse>
		<verse number="20">Eis que recebi mandado de abençoar; pois ele tem abençoado, e eu não o posso revogar.</verse>
		<verse number="21">Não viu iniqüidade em Israel, nem contemplou maldade em Jacó; o Senhor seu Deus é com ele, e no meio dele se ouve a aclamação de um rei.</verse>
		<verse number="22">Deus os tirou do Egito; as suas forças são como as do boi selvagem.</verse>
		<verse number="23">Pois contra Jacó não vale encantamento, nem adivinhação contra Israel; neste tempo se dirá de Jacó e de Israel: Que coisas Deus tem realizado!</verse>
		<verse number="24">Eis que o povo se levantará como leoa, e se erguerá como leão; não se deitará até que coma a presa, e beba o sangue dos mortos.</verse>
		<verse number="25">Então Balaque disse a Balaão: Nem o amaldiçoarás, nem o abençoarás.</verse>
		<verse number="26">Porém Balaão respondeu, e disse a Balaque: Não te falei eu, dizendo: Tudo o que o Senhor falar isso farei?</verse>
		<verse number="27">Disse mais Balaque a Balaão: Ora vem, e te levarei a outro lugar; porventura bem parecerá aos olhos de Deus que dali mo amaldiçoes.</verse>
		<verse number="28">Então Balaque levou Balaão consigo ao cume de Peor, que dá para o lado do deserto.</verse>
		<verse number="29">Balaão disse a Balaque: Edifica-me aqui sete altares, e prepara-me aqui sete novilhos e sete carneiros.</verse>
		<verse number="30">Balaque, pois, fez como dissera Balaão: e ofereceu um novilho e um carneiro sobre cada altar.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="24">
		<verse number="1">Vendo Balaão que bem parecia aos olhos do SENHOR que abençoasse a Israel, não se foi esta vez como antes ao encontro dos encantamentos; mas voltou o seu rosto para o deserto.</verse>
		<verse number="2">E, levantando Balaão os seus olhos, e vendo a Israel, que estava acampado segundo as suas tribos, veio sobre ele o Espírito de Deus.</verse>
		<verse number="3">E proferiu a sua parábola, e disse: Fala, Balaão, filho de Beor, e fala o homem de olhos abertos;</verse>
		<verse number="4">Fala aquele que ouviu as palavras de Deus, o que vê a visão do Todo-Poderoso; que cai, e se lhe abrem os olhos:</verse>
		<verse number="5">Quão formosas são as tuas tendas, ó Jacó, as tuas moradas, ó Israel!</verse>
		<verse number="6">Como ribeiros se estendem, como jardins à beira dos rios; como árvores de sândalo o Senhor os plantou, como cedros junto às águas;</verse>
		<verse number="7">De seus baldes manarão águas, e a sua semente estará em muitas águas; e o seu rei se erguerá mais do que Agague, e o seu reino será exaltado.</verse>
		<verse number="8">Deus o tirou do Egito; as suas forças são como as do boi selvagem; consumirá as nações, seus inimigos, e quebrará seus ossos, e com as suas setas os atravessará.</verse>
		<verse number="9">Encurvou-se, deitou-se como leão, e como leoa; quem o despertará? benditos os que te abençoarem, e malditos os que te amaldiçoarem.</verse>
		<verse number="10">Então a ira de Balaque se acendeu contra Balaão, e bateu ele as suas palmas; e Balaque disse a Balaão: Para amaldiçoar os meus inimigos te tenho chamado; porém agora já três vezes os abençoaste inteiramente.</verse>
		<verse number="11">Agora, pois, foge para o teu lugar; eu tinha dito que te honraria grandemente; mas eis que o Senhor te privou desta honra.</verse>
		<verse number="12">Então Balaão disse a Balaque: Não falei eu também aos teus mensageiros, que me enviaste, dizendo:</verse>
		<verse number="13">Ainda que Balaque me desse a sua casa cheia de prata e ouro, não poderia ir além da ordem do Senhor, fazendo bem ou mal de meu próprio coração; o que o Senhor falar, isso falarei eu?</verse>
		<verse number="14">Agora, pois, eis que me vou ao meu povo; vem, avisar-te-ei do que este povo fará ao teu povo nos últimos dias.</verse>
		<verse number="15">Então proferiu a sua parábola, e disse: Fala Balaão, filho de Beor, e fala o homem de olhos abertos;</verse>
		<verse number="16">Fala aquele que ouviu as palavras de Deus, e o que sabe a ciência do Altíssimo; o que viu a visão do Todo-Poderoso, que cai, e se lhe abrem os olhos.</verse>
		<verse number="17">Vê-lo-ei, mas não agora, contemplá-lo-ei, mas não de perto; uma estrela procederá de Jacó e um cetro subirá de Israel, que ferirá os termos dos moabitas, e destruirá todos os filhos de Sete.</verse>
		<verse number="18">E Edom será uma possessão, e Seir, seus inimigos, também será uma possessão; pois Israel fará proezas.</verse>
		<verse number="19">E dominará um de Jacó, e matará os que restam das cidades.</verse>
		<verse number="20">E vendo os amalequitas, proferiu a sua parábola, e disse: Amaleque é a primeira das nações; porém o seu fim será a destruição.</verse>
		<verse number="21">E vendo os quenitas, proferiu a sua parábola, e disse: Firme está a tua habitação, e puseste o teu ninho na penha.</verse>
		<verse number="22">Todavia o quenita será consumido, até que Assur te leve por prisioneiro.</verse>
		<verse number="23">E, proferindo ainda a sua parábola, disse: Ai, quem viverá, quando Deus fizer isto?</verse>
		<verse number="24">E as naus virão das costas de Quitim e afligirão a Assur; também afligirão a Éber; que também será para destruição.</verse>
		<verse number="25">Então Balaão levantou-se, e se foi, e voltou ao seu lugar, e também Balaque se foi pelo seu caminho.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="25">
		<verse number="1">E Israel deteve-se em Sitim e o povo começou a prostituir-se com as filhas dos moabitas.</verse>
		<verse number="2">Elas convidaram o povo aos sacrifícios dos seus deuses; e o povo comeu, e inclinou-se aos seus deuses.</verse>
		<verse number="3">Juntando-se, pois, Israel a Baal-peor, a ira do Senhor se acendeu contra Israel.</verse>
		<verse number="4">Disse o Senhor a Moisés: Toma todos os cabeças do povo, e enforca-os ao Senhor diante do sol, e o ardor da ira do Senhor se retirará de Israel.</verse>
		<verse number="5">Então Moisés disse aos juízes de Israel: Cada um mate os seus homens que se juntaram a Baal-peor.</verse>
		<verse number="6">E eis que veio um homem dos filhos de Israel, e trouxe a seus irmãos uma midianita, à vista de Moisés, e à vista de toda a congregação dos filhos de Israel, chorando eles diante da tenda da congregação.</verse>
		<verse number="7">Vendo isso Finéias, filho de Eleazar, o filho de Arão, sacerdote, se levantou do meio da congregação, e tomou uma lança na sua mão;</verse>
		<verse number="8">E foi após o homem israelita até à tenda, e os atravessou a ambos, ao homem israelita e à mulher, pelo ventre; então a praga cessou de sobre os filhos de Israel.</verse>
		<verse number="9">E os que morreram daquela praga foram vinte e quatro mil.</verse>
		<verse number="10">Então o Senhor falou a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="11">Finéias, filho de Eleazar, o filho de Arão, sacerdote, desviou a minha ira de sobre os filhos de Israel, pois foi zeloso com o meu zelo no meio deles; de modo que, no meu zelo, não consumi os filhos de Israel.</verse>
		<verse number="12">Portanto dize: Eis que lhe dou a minha aliança de paz;</verse>
		<verse number="13">E ele, e a sua descendência depois dele, terá a aliança do sacerdócio perpétuo, porquanto teve zelo pelo seu Deus, e fez expiação pelos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="14">E o nome do israelita, que foi morto com a midianita, era Zimri, filho de Salu, príncipe da casa paterna dos simeonitas.</verse>
		<verse number="15">E o nome da mulher midianita morta era Cosbi, filha de Zur, cabeça do povo da casa paterna entre os midianitas.</verse>
		<verse number="16">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="17">Afligireis os midianitas e os ferireis,</verse>
		<verse number="18">Porque eles vos afligiram a vós com os seus enganos com que vos enganaram no caso de Peor, e no caso de Cosbi, filha do príncipe dos midianitas, irmã deles, que foi morta no dia da praga no caso de Peor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="26">
		<verse number="1">Aconteceu, pois, que, depois daquela praga, falou o SENHOR a Moisés, e a Eleazar, filho de Arão, o sacerdote, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Tomai a soma de toda a congregação dos filhos de Israel, da idade de vinte anos para cima, segundo as casas de seus pais; todos os que em Israel podem sair à guerra.</verse>
		<verse number="3">Falaram-lhes, pois, Moisés e Eleazar, o sacerdote, nas campinas de Moabe, junto ao Jordão na altura de Jericó, dizendo:</verse>
		<verse number="4">Conta o povo da idade de vinte anos para cima, como o Senhor ordenara a Moisés e aos filhos de Israel, que saíram do Egito.</verse>
		<verse number="5">Rúben, o primogênito de Israel; os filhos de Rúben: de Enoque, a família dos enoquitas; de Palu, a família dos paluítas;</verse>
		<verse number="6">De Hezrom, a família dos hezronitas; de Carmi, a família dos carmitas.</verse>
		<verse number="7">Estas são as famílias dos rubenitas; e os que foram deles contados foram quarenta e três mil e setecentos e trinta.</verse>
		<verse number="8">E os filhos de Palu, Eliabe;</verse>
		<verse number="9">E os filhos de Eliabe, Nemuel, e Datã, e Abirão: estes, Datã e Abirão, foram os do conselho da congregação, que contenderam contra Moisés e contra Arão no grupo de Coré, quando rebelaram contra o Senhor;</verse>
		<verse number="10">E a terra abriu a sua boca, e os tragou com Coré, quando morreu aquele grupo; quando o fogo consumiu duzentos e cinqüenta homens, os quais serviram de advertência.</verse>
		<verse number="11">Mas os filhos de Coré não morreram.</verse>
		<verse number="12">Os filhos de Simeão, segundo as suas famílias: de Nemuel, a família dos nemuelitas; de Jamim, a família dos jaminitas; de Jaquim, a família dos jaquinitas;</verse>
		<verse number="13">De Zerá, a família dos zeraítas; de Saul, a família dos saulitas.</verse>
		<verse number="14">Estas são as famílias dos simeonitas, vinte e dois mil e duzentos.</verse>
		<verse number="15">Os filhos de Gade, segundo as suas gerações; de Zefom, a família dos zefonitas; de Hagi, a família dos hagitas; de Suni, a família dos sunitas;</verse>
		<verse number="16">De Ozni, a família dos oznitas; de Eri, a família dos eritas;</verse>
		<verse number="17">De Arode, a família dos aroditas; de Areli, a família dos arelitas.</verse>
		<verse number="18">Estas são as famílias dos filhos de Gade, segundo os que foram deles contados, quarenta mil e quinhentos.</verse>
		<verse number="19">Os filhos de Judá, Er e Onã; mas Er e Onã morreram na terra de Canaã.</verse>
		<verse number="20">Assim os filhos de Judá foram segundo as suas famílias; de Selá, a família dos selanitas; de Perez, a família dos perezitas; de Zerá, a família dos zeraítas.</verse>
		<verse number="21">E os filhos de Perez foram: de Hezrom, a família dos hezronitas; de Hamul, a família dos hamulitas.</verse>
		<verse number="22">Estas são as famílias de Judá, segundo os que foram deles contados, setenta e seis mil e quinhentos.</verse>
		<verse number="23">Os filhos de Issacar, segundo as suas famílias, foram: de Tola, a família dos tolaítas; de Puva, a família dos puvitas;</verse>
		<verse number="24">De Jasube, a família dos jasubitas; de Sinrom, a família dos sinronitas.</verse>
		<verse number="25">Estas são as famílias de Issacar, segundo os que foram deles contados, sessenta e quatro mil e trezentos.</verse>
		<verse number="26">Os filhos de Zebulom, segundo as suas famílias, foram: de Serede, a família dos sereditas; de Elom, a família dos elonitas; de Jaleel, a família dos jaleelitas.</verse>
		<verse number="27">Estas são as famílias dos zebulonitas, segundo os que foram deles contados, sessenta mil e quinhentos.</verse>
		<verse number="28">Os filhos de José segundo as suas famílias, foram Manassés e Efraim.</verse>
		<verse number="29">Os filhos de Manassés foram; de Maquir, a família dos maquiritas; e Maquir gerou a Gileade; de Gileade, a família dos gileaditas.</verse>
		<verse number="30">Estes são os filhos de Gileade; de Jezer, a família dos jezeritas; de Heleque, a família dos helequitas;</verse>
		<verse number="31">E de Asriel, a família dos asrielitas; e de Siquém, a família dos siquemitas;</verse>
		<verse number="32">E de Semida, a família dos semidaítas; e de Hefer, a família dos heferitas.</verse>
		<verse number="33">Porém, Zelofeade, filho de Hefer, não tinha filhos, senão filhas; e os nomes das filhas de Zelofeade foram Maalá, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</verse>
		<verse number="34">Estas são as famílias de Manassés; e os que foram deles contados, foram cinqüenta e dois mil e setecentos.</verse>
		<verse number="35">Estes são os filhos de Efraim, segundo as suas famílias: de Sutela, a família dos sutelaítas; de Bequer, a família dos bequeritas; de Taã, a família dos taanitas.</verse>
		<verse number="36">E estes são os filhos de Sutela: de Erã, a família dos eranitas.</verse>
		<verse number="37">Estas são as famílias dos filhos de Efraim, segundo os que foram deles contados, trinta e dois mil e quinhentos; estes são os filhos de José, segundo as suas famílias.</verse>
		<verse number="38">Os filhos de Benjamim, segundo as suas famílias: de Belá, a família dos belaítas; de Asbel, a família dos asbelitas; de Airã, a família dos airamitas;</verse>
		<verse number="39">De Sufã, a família dos sufamitas; de Hufã, a família dos hufamitas.</verse>
		<verse number="40">E os filhos de Belá foram Arde e Naamã; de Arde, a família dos arditas; de Naamã, a família dos naamanitas.</verse>
		<verse number="41">Estes são os filhos de Benjamim, segundo as suas famílias; e os que foram deles contados, foram quarenta e cinco mil e seiscentos.</verse>
		<verse number="42">Estes são os filhos de Dã, segundo as suas famílias; de Suã, a família dos suamitas. Estas são as famílias de Dã, segundo as suas famílias.</verse>
		<verse number="43">Todas as famílias dos suamitas, segundo os que foram deles contados, foram sessenta e quatro mil e quatrocentos.</verse>
		<verse number="44">Os filhos de Aser, segundo as suas famílias, foram: de Imna, a família dos imnaítas; de Isvi, a família dos isvitas; de Berias, a família dos beriítas.</verse>
		<verse number="45">Dos filhos de Berias, foram; de Héber, a família dos heberitas; de Malquiel, a família dos malquielitas.</verse>
		<verse number="46">E o nome da filha de Aser foi Sera.</verse>
		<verse number="47">Estas são as famílias dos filhos de Aser, segundo os que foram deles contados, cinqüenta e três mil e quatrocentos.</verse>
		<verse number="48">Os filhos de Naftali, segundo as suas famílias; de Jazeel, a família dos jazeelitas; de Guni, a família dos gunitas;</verse>
		<verse number="49">De Jezer, a família dos jezeritas; de Silém, a família dos silemitas.</verse>
		<verse number="50">Estas são as famílias de Naftali, segundo as suas famílias; e os que foram deles contados, foram quarenta e cinco mil e quatrocentos.</verse>
		<verse number="51">Estes são os que foram contados dos filhos de Israel, seiscentos e um mil e setecentos e trinta.</verse>
		<verse number="52">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="53">A estes se repartirá a terra em herança, segundo o número dos nomes.</verse>
		<verse number="54">Aos muitos aumentarás a sua herança, e aos poucos diminuirás a sua herança; a cada um se dará a sua herança, segundo os que foram deles contados.</verse>
		<verse number="55">Todavia a terra se repartirá por sortes; segundo os nomes das tribos de seus pais a herdarão.</verse>
		<verse number="56">Segundo sair a sorte, se repartirá a herança deles entre as tribos de muitos e as de poucos.</verse>
		<verse number="57">E estes são os que foram contados dos levitas, segundo as suas famílias: de Gérson, a família dos gersonitas; de Coate, a família dos coatitas; de Merari, a família dos meraritas.</verse>
		<verse number="58">Estas são as famílias de Levi: a família dos libnitas, a família dos hebronitas, a família dos malitas, a família dos musitas, a família dos coreítas. E Coate gerou a Anrão.</verse>
		<verse number="59">E o nome da mulher de Anrão era Joquebede, filha de Levi, a qual nasceu a Levi no Egito; e de Anrão ela teve Arão, e Moisés, e Miriã, irmã deles.</verse>
		<verse number="60">E a Arão nasceram Nadabe, Abiú, Eleazar, e Itamar.</verse>
		<verse number="61">Porém Nadabe e Abiú morreram quando trouxeram fogo estranho perante o Senhor.</verse>
		<verse number="62">E os que deles foram contados eram vinte e três mil, todo o homem da idade de um mês para cima; porque estes não foram contados entre os filhos de Israel, porquanto não lhes foi dada herança entre os filhos de Israel.</verse>
		<verse number="63">Estes são os que foram contados por Moisés e Eleazar, o sacerdote, que contaram os filhos de Israel nas campinas de Moabe, junto ao Jordão na direção de Jericó.</verse>
		<verse number="64">E entre estes nenhum houve dos que foram contados por Moisés e Arão, o sacerdote, quando contaram aos filhos de Israel no deserto de Sinai.</verse>
		<verse number="65">Porque o Senhor dissera deles que certamente morreriam no deserto; e nenhum deles ficou senão Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="27">
		<verse number="1">E chegaram as filhas de Zelofeade, filho de Hefer, filho de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, entre as famílias de Manassés, filho de José; e estes são os nomes delas; Maalá, Noa, Hogla, Milca, e Tirza;</verse>
		<verse number="2">E apresentaram-se diante de Moisés, e diante de Eleazar, o sacerdote, e diante dos príncipes e de toda a congregação, à porta da tenda da congregação, dizendo:</verse>
		<verse number="3">Nosso pai morreu no deserto, e não estava entre os que se congregaram contra o Senhor no grupo de Coré; mas morreu no seu próprio pecado, e não teve filhos.</verse>
		<verse number="4">Por que se tiraria o nome de nosso pai do meio da sua família, porquanto não teve filhos? Dá-nos possessão entre os irmãos de nosso pai.</verse>
		<verse number="5">E Moisés levou a causa delas perante o Senhor.</verse>
		<verse number="6">E falou o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="7">As filhas de Zelofeade falam o que é justo; certamente lhes darás possessão de herança entre os irmãos de seu pai; e a herança de seu pai farás passar a elas.</verse>
		<verse number="8">E falarás aos filhos de Israel, dizendo: Quando alguém morrer e não tiver filho, então fareis passar a sua herança à sua filha.</verse>
		<verse number="9">E, se não tiver filha, então a sua herança dareis a seus irmãos.</verse>
		<verse number="10">Porém, se não tiver irmãos, então dareis a sua herança aos irmãos de seu pai.</verse>
		<verse number="11">Se também seu pai não tiver irmãos, então dareis a sua herança a seu parente, àquele que lhe for o mais chegado da sua família, para que a possua; isto aos filhos de Israel será por estatuto de direito, como o Senhor ordenou a Moisés.</verse>
		<verse number="12">Depois disse o Senhor a Moisés: Sobe a este monte de Abarim, e vê a terra que tenho dado aos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="13">E, tendo-a visto, então serás recolhido ao teu povo, assim como foi recolhido teu irmão Arão;</verse>
		<verse number="14">Porquanto, no deserto de Zim, na contenda da congregação, fostes rebeldes ao meu mandado de me santificar nas águas diante dos seus olhos (estas são as águas de Meribá de Cades, no deserto de Zim).</verse>
		<verse number="15">Então falou Moisés ao Senhor, dizendo:</verse>
		<verse number="16">O Senhor, Deus dos espíritos de toda a carne, ponha um homem sobre esta congregação,</verse>
		<verse number="17">Que saia diante deles, e que entre diante deles, e que os faça sair, e que os faça entrar; para que a congregação do Senhor não seja como ovelhas que não têm pastor.</verse>
		<verse number="18">Então disse o Senhor a Moisés: Toma a Josué, filho de Num, homem em quem há o Espírito, e impõe a tua mão sobre ele.</verse>
		<verse number="19">E apresenta-o perante Eleazar, o sacerdote, e perante toda a congregação, e dá-lhe as tuas ordens na presença deles.</verse>
		<verse number="20">E põe sobre ele da tua glória, para que lhe obedeça toda a congregação dos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="21">E apresentar-se-á perante Eleazar, o sacerdote, o qual por ele consultará, segundo o juízo de Urim, perante o Senhor; conforme a sua palavra sairão, e conforme a sua palavra entrarão, ele e todos os filhos de Israel com ele, e toda a congregação.</verse>
		<verse number="22">E fez Moisés como o Senhor lhe ordenara; porque tomou a Josué, e apresentou-o perante Eleazar, o sacerdote, e perante toda a congregação;</verse>
		<verse number="23">E sobre ele impôs as suas mãos, e lhe deu ordens, como o Senhor falara por intermédio de Moisés.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="28">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Dá ordem aos filhos de Israel, e dize-lhes: Da minha oferta, do meu alimento para as minhas ofertas queimadas, do meu cheiro suave, tereis cuidado, para me oferecê-las ao seu tempo determinado.</verse>
		<verse number="3">E dir-lhes-ás: Esta é a oferta queimada que oferecereis ao Senhor: dois cordeiros de um ano, sem defeito, cada dia, em contínuo holocausto;</verse>
		<verse number="4">Um cordeiro sacrificarás pela manhã, e o outro cordeiro sacrificarás à tarde;</verse>
		<verse number="5">E a décima parte de um efa de flor de farinha em oferta de alimentos, misturada com a quarta parte de um him de azeite batido.</verse>
		<verse number="6">Este é o holocausto contínuo, instituído no monte Sinai, em cheiro suave, oferta queimada ao Senhor.</verse>
		<verse number="7">E a sua libação será a quarta parte de um him para um cordeiro; no santuário, oferecerás a libação de bebida forte ao Senhor.</verse>
		<verse number="8">E o outro cordeiro sacrificarás à tarde, como a oferta de alimentos da manhã, e como a sua libação o oferecerás em oferta queimada de cheiro suave ao Senhor.</verse>
		<verse number="9">Porém, no dia de sábado, oferecerás dois cordeiros de um ano, sem defeito, e duas décimas de flor de farinha, misturada com azeite, em oferta de alimentos, com a sua libação.</verse>
		<verse number="10">Holocausto é de cada sábado, além do holocausto contínuo, e a sua libação.</verse>
		<verse number="11">E nos princípios dos vossos meses oferecereis, em holocausto ao Senhor, dois novilhos e um carneiro, sete cordeiros de um ano, sem defeito;</verse>
		<verse number="12">E três décimas de flor de farinha misturada com azeite, em oferta de alimentos, para um novilho; e duas décimas de flor de farinha misturada com azeite, em oferta de alimentos, para um carneiro.</verse>
		<verse number="13">E uma décima de flor de farinha misturada com azeite em oferta de alimentos, para um cordeiro; holocausto é de cheiro suave, oferta queimada ao Senhor.</verse>
		<verse number="14">E as suas libações serão a metade de um him de vinho para um novilho, e a terça parte de um him para um carneiro, e a quarta parte de um him para um cordeiro; este é o holocausto da lua nova de cada mês, segundo os meses do ano.</verse>
		<verse number="15">Também um bode para expiação do pecado ao Senhor, além do holocausto contínuo, com a sua libação se oferecerá.</verse>
		<verse number="16">Porém no mês primeiro, aos catorze dias do mês, é a páscoa do Senhor.</verse>
		<verse number="17">E aos quinze dias do mesmo mês haverá festa; sete dias se comerão pães ázimos.</verse>
		<verse number="18">No primeiro dia haverá santa convocação; nenhum trabalho servil fareis;</verse>
		<verse number="19">Mas oferecereis oferta queimada em holocausto ao Senhor, dois novilhos e um carneiro, e sete cordeiros de um ano; eles serão sem defeito.</verse>
		<verse number="20">E a sua oferta de alimentos será de flor de farinha misturada com azeite; oferecereis três décimas para um novilho, e duas décimas para um carneiro.</verse>
		<verse number="21">Para cada um dos sete cordeiros oferecereis uma décima;</verse>
		<verse number="22">E um bode para expiação do pecado, para fazer expiação por vós.</verse>
		<verse number="23">Estas coisas oferecereis, além do holocausto da manhã, que é o holocausto contínuo.</verse>
		<verse number="24">Segundo este modo, cada dia oferecereis, por sete dias, o alimento da oferta queimada em cheiro suave ao Senhor; além do holocausto contínuo se oferecerá isto com a sua libação.</verse>
		<verse number="25">E no sétimo dia tereis santa convocação; nenhum trabalho servil fareis.</verse>
		<verse number="26">Semelhantemente, tereis santa convocação no dia das primícias, quando oferecerdes oferta nova de alimentos ao Senhor, segundo as vossas semanas; nenhum trabalho servil fareis.</verse>
		<verse number="27">Então oferecereis ao Senhor por holocausto, em cheiro suave, dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano;</verse>
		<verse number="28">E a sua oferta de alimentos de flor de farinha misturada com azeite: três décimas para um novilho, duas décimas para um carneiro;</verse>
		<verse number="29">E uma décima, para cada um dos sete cordeiros;</verse>
		<verse number="30">Um bode para fazer expiação por vós.</verse>
		<verse number="31">Além do holocausto contínuo, e a sua oferta de alimentos, os oferecereis (ser-vos-ão eles sem defeito) com as suas libações.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="29">
		<verse number="1">Semelhantemente, tereis santa convocação no sétimo mês, no primeiro dia do mês; nenhum trabalho servil fareis; será para vós dia de sonido de trombetas.</verse>
		<verse number="2">Então por holocausto, em cheiro suave ao Senhor, oferecereis um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, sem defeito.</verse>
		<verse number="3">E pela sua oferta de alimentos de flor de farinha misturada com azeite, três décimas para o novilho, e duas décimas para o carneiro,</verse>
		<verse number="4">E uma décima para cada um dos sete cordeiros.</verse>
		<verse number="5">E um bode para expiação do pecado, para fazer expiação por vós;</verse>
		<verse number="6">Além do holocausto do mês, e a sua oferta de alimentos, e o holocausto contínuo, e a sua oferta de alimentos, com as suas libações, segundo o seu estatuto, em cheiro suave, oferta queimada ao Senhor.</verse>
		<verse number="7">E no dia dez deste sétimo mês tereis santa convocação, e afligireis as vossas almas; nenhum trabalho fareis.</verse>
		<verse number="8">Mas por holocausto, em cheiro suave ao Senhor, oferecereis um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano; eles serão sem defeito.</verse>
		<verse number="9">E, pela sua oferta de alimentos de flor de farinha misturada com azeite, três décimas para o novilho, duas décimas para o carneiro,</verse>
		<verse number="10">E uma décima para cada um dos sete cordeiros;</verse>
		<verse number="11">Um bode para expiação do pecado, além da expiação do pecado pelas propiciações, e do holocausto contínuo, e da sua oferta de alimentos com as suas libações.</verse>
		<verse number="12">Semelhantemente, aos quinze dias deste sétimo mês tereis santa convocação; nenhum trabalho servil fareis; mas sete dias celebrareis festa ao Senhor.</verse>
		<verse number="13">E, por holocausto em oferta queimada, de cheiro suave ao Senhor, oferecereis treze novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano; todos eles sem defeito.</verse>
		<verse number="14">E, pela sua oferta de alimentos de flor de farinha misturada com azeite, três décimas para cada um dos treze novilhos, duas décimas para cada carneiro, entre os dois carneiros;</verse>
		<verse number="15">E uma décima para cada um dos catorze cordeiros;</verse>
		<verse number="16">E um bode para expiação do pecado, além do holocausto contínuo, a sua oferta de alimentos e a sua libação;</verse>
		<verse number="17">Depois, no segundo dia, doze novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito;</verse>
		<verse number="18">E a sua oferta de alimentos e as suas libações para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo o estatuto;</verse>
		<verse number="19">E um bode para expiação do pecado, além do holocausto contínuo, da sua oferta de alimentos e das suas libações.</verse>
		<verse number="20">E, no terceiro dia, onze novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito;</verse>
		<verse number="21">E as suas ofertas de alimentos, e as suas libações para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo o estatuto;</verse>
		<verse number="22">E um bode para expiação do pecado, além do holocausto contínuo, e da sua oferta de alimentos e da sua libação.</verse>
		<verse number="23">E, no quarto dia, dez novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito;</verse>
		<verse number="24">A sua oferta de alimentos, e as suas libações para os novilhos, para os carneiros, e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo o estatuto;</verse>
		<verse number="25">E um bode para expiação do pecado, além do holocausto contínuo, da sua oferta de alimentos e da sua libação.</verse>
		<verse number="26">E, no quinto dia, nove novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano, sem defeito.</verse>
		<verse number="27">E a sua oferta de alimentos, e as suas libações para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo o estatuto;</verse>
		<verse number="28">E um bode para expiação do pecado além do holocausto contínuo, e da sua oferta de alimentos e da sua libação.</verse>
		<verse number="29">E, no sexto dia, oito novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito;</verse>
		<verse number="30">E a sua oferta de alimentos, e as suas libações para os bezerros, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo o estatuto;</verse>
		<verse number="31">E um bode para expiação do pecado, além do holocausto contínuo, da sua oferta de alimentos e da sua libação.</verse>
		<verse number="32">E, no sétimo dia, sete novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito.</verse>
		<verse number="33">E a sua oferta de alimentos, e as suas libações para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo o seu estatuto,</verse>
		<verse number="34">E um bode para expiação do pecado, além do holocausto contínuo, da sua oferta de alimentos e da sua libação.</verse>
		<verse number="35">No oitavo dia tereis dia de solenidade; nenhum trabalho servil fareis;</verse>
		<verse number="36">E por holocausto em oferta queimada de cheiro suave ao Senhor oferecereis um novilho, um carneiro, sete cordeiros de um ano, sem defeito;</verse>
		<verse number="37">A sua oferta de alimentos e as suas libações para o novilho, para o carneiro e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo o estatuto.</verse>
		<verse number="38">E um bode para expiação do pecado, além do holocausto contínuo, e da sua oferta de alimentos e da sua libação.</verse>
		<verse number="39">Estas coisas fareis ao Senhor nas vossas solenidades além dos vossos votos, e das vossas ofertas voluntárias, com os vossos holocaustos, e com as vossas ofertas de alimentos, e com as vossas libações, e com as vossas ofertas pacíficas.</verse>
		<verse number="40">E falou Moisés aos filhos de Israel, conforme a tudo o que o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="30">
		<verse number="1">E falou Moisés aos cabeças das tribos dos filhos de Israel, dizendo: Esta é a palavra que o SENHOR tem ordenado.</verse>
		<verse number="2">Quando um homem fizer voto ao Senhor, ou fizer juramento, ligando a sua alma com obrigação, não violará a sua palavra: segundo tudo o que saiu da sua boca, fará.</verse>
		<verse number="3">Também quando uma mulher, na sua mocidade, estando ainda na casa de seu pai, fizer voto ao Senhor, e com obrigação se ligar,</verse>
		<verse number="4">E seu pai ouvir o seu voto e a sua obrigação, com que ligou a sua alma; e seu pai se calar para com ela, todos os seus votos serão válidos; e toda a obrigação com que ligou a sua alma, será válida.</verse>
		<verse number="5">Mas se seu pai lhe tolher no dia que tal ouvir, todos os seus votos e as suas obrigações com que tiver ligado a sua alma, não serão válidos; mas o Senhor lhe perdoará, porquanto seu pai lhos tolheu.</verse>
		<verse number="6">E se ela for casada, e for obrigada a alguns votos, ou à pronunciação dos seus lábios, com que tiver ligado a sua alma;</verse>
		<verse number="7">E seu marido o ouvir, e se calar para com ela no dia em que o ouvir, os seus votos serão válidos; e as suas obrigações com que ligou a sua alma, serão válidas.</verse>
		<verse number="8">Mas se seu marido lhe tolher no dia em que o ouvir, e anular o seu voto a que estava obrigada, como também a pronunciação dos seus lábios, com que ligou a sua alma; o Senhor lhe perdoará.</verse>
		<verse number="9">No tocante ao voto da viúva, ou da repudiada, tudo com que ligar a sua alma, sobre ela será válido.</verse>
		<verse number="10">Porém se fez voto na casa de seu marido, ou ligou a sua alma com obrigação de juramento;</verse>
		<verse number="11">E seu marido o ouviu, e se calou para com ela, e não lho tolheu, todos os seus votos serão válidos, e toda a obrigação, com que ligou a sua alma, será válida.</verse>
		<verse number="12">Porém se seu marido lhos anulou no dia em que os ouviu; tudo quanto saiu dos seus lábios, quer dos seus votos, quer da obrigação da sua alma, não será válido; seu marido lhos anulou, e o Senhor lhe perdoará.</verse>
		<verse number="13">Todo o voto, e todo o juramento de obrigação, para humilhar a alma, seu marido o confirmará, ou anulará.</verse>
		<verse number="14">Porém se seu marido, de dia em dia, se calar inteiramente para com ela, então confirma todos os seus votos e todas as suas obrigações, que estiverem sobre ela; confirmado lhos tem, porquanto se calou para com ela no dia em que o ouviu.</verse>
		<verse number="15">Porém se de todo lhos anular depois que o ouviu, então ele levará a iniqüidade dela.</verse>
		<verse number="16">Estes são os estatutos que o Senhor ordenou a Moisés entre o marido e sua mulher; entre o pai e sua filha, na sua mocidade, em casa de seu pai.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="31">
		<verse number="1">E falou o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Vinga os filhos de Israel dos midianitas; depois recolhido serás ao teu povo.</verse>
		<verse number="3">Falou, pois, Moisés ao povo, dizendo: Armem-se alguns de vós para a guerra, e saiam contra os midianitas, para fazerem a vingança do Senhor contra eles.</verse>
		<verse number="4">Mil de cada tribo, entre todas as tribos de Israel, enviareis à guerra.</verse>
		<verse number="5">Assim foram dados, dos milhares de Israel, mil de cada tribo; doze mil armados para a peleja.</verse>
		<verse number="6">E Moisés os mandou à guerra, mil de cada tribo, e com eles Finéias, filho de Eleazar, o sacerdote, com os vasos do santuário, e com as trombetas do alarido na sua mão.</verse>
		<verse number="7">E pelejaram contra os midianitas, como o Senhor ordenara a Moisés; e mataram a todos os homens.</verse>
		<verse number="8">Mataram também, além dos que já haviam sido mortos, os reis dos midianitas: a Evi, e a Requém, e a Zur, e a Hur, e a Reba, cinco reis dos midianitas; também a Balaão, filho de Beor, mataram à espada.</verse>
		<verse number="9">Porém, os filhos de Israel levaram presas as mulheres dos midianitas e as suas crianças; também levaram todos os seus animais e todo o seu gado, e todos os seus bens.</verse>
		<verse number="10">E queimaram a fogo todas as suas cidades com todas as suas habitações e todos os seus acampamentos.</verse>
		<verse number="11">E tomaram todo o despojo e toda a presa de homens e de animais.</verse>
		<verse number="12">E trouxeram a Moisés e a Eleazar, o sacerdote, e à congregação dos filhos de Israel, os cativos, e a presa, e o despojo, para o arraial, nas campinas de Moabe, que estão junto ao Jordão, na altura de Jericó.</verse>
		<verse number="13">Porém Moisés e Eleazar, o sacerdote, e todos os príncipes da congregação, saíram a recebê-los fora do arraial.</verse>
		<verse number="14">E indignou-se Moisés grandemente contra os oficiais do exército, capitães dos milhares e capitães das centenas, que vinham do serviço da guerra.</verse>
		<verse number="15">E Moisés disse-lhes: Deixastes viver todas as mulheres?</verse>
		<verse number="16">Eis que estas foram as que, por conselho de Balaão, deram ocasião aos filhos de Israel de transgredir contra o Senhor no caso de Peor; por isso houve aquela praga entre a congregação do Senhor.</verse>
		<verse number="17">Agora, pois, matai todo o homem entre as crianças, e matai toda a mulher que conheceu algum homem, deitando-se com ele.</verse>
		<verse number="18">Porém, todas as meninas que não conheceram algum homem, deitando-se com ele, deixai-as viver para vós.</verse>
		<verse number="19">E alojai-vos sete dias fora do arraial; qualquer que tiver matado alguma pessoa, e qualquer que tiver tocado algum morto, ao terceiro dia, e ao sétimo dia vos purificareis, a vós e a vossos cativos.</verse>
		<verse number="20">Também purificareis toda a roupa, e toda a obra de peles, e toda a obra de pêlos de cabras, e todo o utensílio de madeira.</verse>
		<verse number="21">E disse Eleazar, o sacerdote, aos homens da guerra, que foram à peleja: Este é o estatuto da lei que o Senhor ordenou a Moisés.</verse>
		<verse number="22">Contudo o ouro, e a prata, o cobre, o ferro, o estanho, e o chumbo,</verse>
		<verse number="23">Toda a coisa que pode resistir ao fogo, fareis passar pelo fogo, para que fique limpa, todavia se purificará com a água da purificação; mas tudo que não pode resistir ao fogo, fareis passar pela água.</verse>
		<verse number="24">Também lavareis as vossas roupas ao sétimo dia, para que fiqueis limpos; e depois entrareis no arraial.</verse>
		<verse number="25">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="26">Faze a soma da presa que foi tomada, de homens e de animais, tu e Eleazar, o sacerdote, e os cabeças das casas dos pais da congregação,</verse>
		<verse number="27">E divide a presa em duas metades, entre os que se armaram para a peleja, e saíram à guerra, e toda a congregação.</verse>
		<verse number="28">Então para o Senhor tomarás o tributo dos homens de guerra, que saíram a esta peleja, de cada quinhentos uma alma, dos homens, e dos bois, e dos jumentos e das ovelhas.</verse>
		<verse number="29">Da sua metade o tomareis, e o dareis ao sacerdote Eleazar, para a oferta alçada do Senhor.</verse>
		<verse number="30">Mas, da metade dos filhos de Israel, tomarás um de cada cinqüenta, um dos homens, dos bois, dos jumentos, e das ovelhas, e de todos os animais; e os darás aos levitas que têm cuidado da guarda do tabernáculo do Senhor.</verse>
		<verse number="31">E fizeram Moisés e Eleazar, o sacerdote, como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
		<verse number="32">Foi a presa, restante do despojo que tomaram os homens de guerra, seiscentas e setenta e cinco mil ovelhas;</verse>
		<verse number="33">E setenta e dois mil bois;</verse>
		<verse number="34">E sessenta e um mil jumentos;</verse>
		<verse number="35">E, das mulheres que não conheceram homem algum, deitando-se com ele, todas as almas foram trinta e duas mil.</verse>
		<verse number="36">E a metade, que era a porção dos que saíram à guerra, foi em número de trezentas e trinta e sete mil e quinhentas ovelhas.</verse>
		<verse number="37">E das ovelhas, o tributo para o Senhor foi de seiscentas e setenta e cinco.</verse>
		<verse number="38">E foram os bois trinta e seis mil; e o seu tributo para o Senhor setenta e dois.</verse>
		<verse number="39">E foram os jumentos trinta mil e quinhentos; e o seu tributo para o Senhor sessenta e um.</verse>
		<verse number="40">E houve de pessoas dezesseis mil; e o seu tributo para o Senhor trinta e duas pessoas.</verse>
		<verse number="41">E deu Moisés a Eleazar, o sacerdote, o tributo da oferta alçada do Senhor, como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
		<verse number="42">E da metade dos filhos de Israel que Moisés separara da dos homens que pelejaram,</verse>
		<verse number="43">(A metade para a congregação foi, das ovelhas, trezentas e trinta e sete mil e quinhentas;</verse>
		<verse number="44">E dos bois trinta e seis mil;</verse>
		<verse number="45">E dos jumentos trinta mil e quinhentos;</verse>
		<verse number="46">E das pessoas, dezesseis mil).</verse>
		<verse number="47">Desta metade dos filhos de Israel, Moisés tomou um de cada cinqüenta, de homens e de animais, e os deu aos levitas, que tinham cuidado da guarda do tabernáculo do Senhor, como o Senhor ordenara a Moisés.</verse>
		<verse number="48">Então chegaram-se a Moisés os oficiais que estavam sobre os milhares do exército, os chefes de mil e os chefes de cem;</verse>
		<verse number="49">E disseram a Moisés: Teus servos tomaram a soma dos homens de guerra que estiveram sob as nossas ordens; e não falta nenhum de nós.</verse>
		<verse number="50">Por isso trouxemos uma oferta ao Senhor, cada um o que achou, objetos de ouro, cadeias, ou manilhas, anéis, arrecadas, e colares, para fazer expiação pelas nossas almas perante o Senhor.</verse>
		<verse number="51">Assim Moisés e Eleazar, o sacerdote, receberam deles o ouro, sendo todos os objetos bem trabalhados.</verse>
		<verse number="52">E foi todo o ouro da oferta alçada, que ofereceram ao Senhor, dezesseis mil e setecentos e cinqüenta siclos, dos chefes de mil e dos chefes de cem</verse>
		<verse number="53">(Pois cada um dos homens de guerra, tinha tomado presa para si).</verse>
		<verse number="54">Receberam, pois, Moisés e Eleazar, o sacerdote, o ouro dos chefes de mil e dos chefes de cem, e o levaram à tenda da congregação, por memorial para os filhos de Israel perante o Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="32">
		<verse number="1">E os filhos de Rúben e os filhos de Gade tinham gado em grande quantidade; e viram a terra de Jazer, e a terra de Gileade, e eis que o lugar era lugar de gado.</verse>
		<verse number="2">Vieram, pois, os filhos de Gade, e os filhos de Rúben e falaram a Moisés e a Eleazar, o sacerdote, e aos chefes da congregação, dizendo:</verse>
		<verse number="3">Atarote, e Dibom, e Jazer, e Ninra, e Hesbom, e Eleale, e Sebã, e Nebo, e Beom,</verse>
		<verse number="4">A terra que o Senhor feriu diante da congregação de Israel, é terra para gado, e os teus servos têm gado.</verse>
		<verse number="5">Disseram mais: Se achamos graça aos teus olhos, dê-se esta terra aos teus servos em possessão; e não nos faças passar o Jordão.</verse>
		<verse number="6">Porém Moisés disse aos filhos de Gade e aos filhos de Rúben: Irão vossos irmãos à peleja, e ficareis vós aqui?</verse>
		<verse number="7">Por que, pois, desencorajais o coração dos filhos de Israel, para que não passem à terra que o Senhor lhes tem dado?</verse>
		<verse number="8">Assim fizeram vossos pais, quando os mandei de Cades-Barnéia, a ver esta terra.</verse>
		<verse number="9">Chegando eles até ao vale de Escol, e vendo esta terra, desencorajaram o coração dos filhos de Israel, para que não entrassem na terra que o Senhor lhes tinha dado.</verse>
		<verse number="10">Então a ira do Senhor se acendeu naquele mesmo dia, e jurou dizendo:</verse>
		<verse number="11">Que os homens, que subiram do Egito, de vinte anos para cima, não verão a terra que jurei a Abraão, a Isaque, e a Jacó! porquanto não perseveraram em seguir-me;</verse>
		<verse number="12">Exceto Calebe, filho de Jefoné o quenezeu, e Josué, filho de Num, porquanto perseveraram em seguir ao Senhor.</verse>
		<verse number="13">Assim se acendeu a ira do Senhor contra Israel, e fê-los andar errantes pelo deserto quarenta anos até que se consumiu toda aquela geração, que fizera mal aos olhos do Senhor.</verse>
		<verse number="14">E eis que vós, uma geração de homens pecadores, vos levantastes em lugar de vossos pais, para ainda mais acrescentar o furor da ira do Senhor contra Israel.</verse>
		<verse number="15">Se vós vos virardes de segui-lo, também ele os deixará de novo no deserto, e destruireis a todo este povo.</verse>
		<verse number="16">Então chegaram-se a ele, e disseram: Edificaremos currais aqui para o nosso gado, e cidades para as nossas crianças;</verse>
		<verse number="17">Porém nós nos armaremos, apressando-nos adiante dos de Israel, até que os levemos ao seu lugar; e ficarão as nossas crianças nas cidades fortes por causa dos moradores da terra.</verse>
		<verse number="18">Não voltaremos para nossas casas, até que os filhos de Israel estejam de posse, cada um, da sua herança.</verse>
		<verse number="19">Porque não herdaremos com eles além do Jordão, nem mais adiante; porquanto nós já temos a nossa herança aquém do Jordão, ao oriente.</verse>
		<verse number="20">Então Moisés lhes disse: Se isto fizerdes assim, se vos armardes à guerra perante o Senhor;</verse>
		<verse number="21">E cada um de vós, armado, passar o Jordão perante o Senhor, até que haja lançado fora os seus inimigos de diante dele,</verse>
		<verse number="22">E a terra esteja subjugada perante o Senhor; então voltareis e sereis inculpáveis perante o Senhor e perante Israel; e esta terra vos será por possessão perante o Senhor;</verse>
		<verse number="23">E se não fizerdes assim, eis que pecastes contra o Senhor; e sabei que o vosso pecado vos há de achar.</verse>
		<verse number="24">Edificai cidades para as vossas crianças, e currais para as vossas ovelhas; e fazei o que saiu da vossa boca.</verse>
		<verse number="25">Então falaram os filhos de Gade, e os filhos de Rúben a Moisés, dizendo: Como ordena meu senhor, assim farão teus servos.</verse>
		<verse number="26">As nossas crianças, as nossas mulheres, o nosso gado, e todos os nossos animais estarão aí nas cidades de Gileade.</verse>
		<verse number="27">Mas os teus servos passarão, cada um armado para a guerra, a pelejar perante o SENHOR, como tem falado o meu senhor.</verse>
		<verse number="28">Então Moisés deu ordem acerca deles a Eleazar, o sacerdote, e a Josué filho de Num, e aos cabeças das casas dos pais das tribos dos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="29">E disse-lhes Moisés: Se os filhos de Gade e os filhos de Rúben passarem convosco o Jordão, armado cada um para a guerra, perante o Senhor, e a terra estiver subjugada diante de vós, em possessão lhes dareis a terra de Gileade.</verse>
		<verse number="30">Porém, se não passarem armados convosco, terão possessões entre vós, na terra de Canaã.</verse>
		<verse number="31">E responderam os filhos de Gade e os filhos de Rúben, dizendo: O que o Senhor falou a teus servos, isso faremos.</verse>
		<verse number="32">Nós passaremos, armados, perante o Senhor, à terra de Canaã, e teremos a possessão de nossa herança aquém do Jordão.</verse>
		<verse number="33">Assim deu-lhes Moisés, aos filhos de Gade, e aos filhos de Rúben, e à meia tribo de Manassés, filho de José, o reino de Siom, rei dos amorreus, e o reino de Ogue, rei de Basã; a terra com as suas cidades nos seus termos, e as cidades ao seu redor.</verse>
		<verse number="34">E os filhos de Gade edificaram a Dibom, e Atarote, e Aroer;</verse>
		<verse number="35">E Atarote-Sofã, e Jazer, e Jogbeá;</verse>
		<verse number="36">E Bete-Nimra, e Bete-Harã, cidades fortes; e currais de ovelhas.</verse>
		<verse number="37">E os filhos de Rúben edificaram a Hesbom, e Eleale, e Quiriataim;</verse>
		<verse number="38">E Nebo, e Baal-Meom, mudando-lhes o nome, e Sibma; e os nomes das cidades que edificaram chamaram por outros nomes.</verse>
		<verse number="39">E os filhos de Maquir, filho de Manassés, foram-se para Gileade, e a tomaram; e daquela possessão expulsaram os amorreus que estavam nela.</verse>
		<verse number="40">Assim Moisés deu Gileade a Maquir, filho de Manassés, o qual habitou nela.</verse>
		<verse number="41">E foi Jair, filho de Manassés, e tomou as suas aldeias; e chamou-as Havote-Jair.</verse>
		<verse number="42">E foi Nobá, e tomou a Quenate com as suas aldeias; e chamou-a Nobá, segundo o seu próprio nome.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="33">
		<verse number="1">Estas são as jornadas dos filhos de Israel, que saíram da terra do Egito, segundo os seus exércitos, sob a direção de Moisés e Arão.</verse>
		<verse number="2">E escreveu Moisés as suas saídas, segundo as suas jornadas, conforme ao mandado do Senhor; e estas são as suas jornadas, segundo as suas saídas.</verse>
		<verse number="3">Partiram, pois, de Ramessés no primeiro mês, no dia quinze do primeiro mês; no dia seguinte da páscoa saíram os filhos de Israel por alta mão, aos olhos de todos os egípcios,</verse>
		<verse number="4">Enquanto os egípcios enterravam os que o Senhor tinha ferido entre eles, a todo o primogênito, e havendo o Senhor executado juízos também contra os seus deuses.</verse>
		<verse number="5">Partiram, pois, os filhos de Israel de Ramessés, e acamparam-se em Sucote.</verse>
		<verse number="6">E partiram de Sucote, e acamparam-se em Etã, que está no fim do deserto.</verse>
		<verse number="7">E partiram de Etã, e voltaram a Pi-Hairote, que está defronte de Baal-Zefom, e acamparam-se diante de Migdol.</verse>
		<verse number="8">E partiram de Pi-Hairote, e passaram pelo meio do mar ao deserto, e andaram caminho de três dias no deserto de Etã, e acamparam-se em Mara.</verse>
		<verse number="9">E partiram de Mara, e vieram a Elim, e em Elim havia doze fontes de águas e setenta palmeiras, e acamparam-se ali.</verse>
		<verse number="10">E partiram de Elim, e acamparam-se junto ao Mar Vermelho.</verse>
		<verse number="11">E partiram do Mar Vermelho, e acamparam-se no deserto de Sim.</verse>
		<verse number="12">E partiram do deserto de Sim, e acamparam-se em Dofca.</verse>
		<verse number="13">E partiram de Dofca, e acamparam-se em Alus.</verse>
		<verse number="14">E partiram de Alus, e acamparam-se em Refidim; porém não havia ali água, para que o povo bebesse.</verse>
		<verse number="15">Partiram, pois, de Refidim, e acamparam-se no deserto de Sinai.</verse>
		<verse number="16">E partiram do deserto de Sinai, e acamparam-se em Quibrote-Taavá.</verse>
		<verse number="17">E partiram de Quibrote-Taavá, e acamparam-se em Hazerote.</verse>
		<verse number="18">E partiram de Hazerote, e acamparam-se em Ritmá.</verse>
		<verse number="19">E partiram de Ritmá, e acamparam-se em Rimom-Perez.</verse>
		<verse number="20">E partiram de Rimom-Perez, e acamparam-se em Libna.</verse>
		<verse number="21">E partiram de Libna, e acamparam-se em Rissa.</verse>
		<verse number="22">E partiram de Rissa, e acamparam-se em Queelata.</verse>
		<verse number="23">E partiram de Queelata, e acamparam-se no monte de Séfer.</verse>
		<verse number="24">E partiram do monte de Séfer, e acamparam-se em Harada.</verse>
		<verse number="25">E partiram de Harada, e acamparam-se em Maquelote.</verse>
		<verse number="26">E partiram de Maquelote, e acamparam-se em Taate.</verse>
		<verse number="27">E partiram de Taate, e acamparam-se em Tara.</verse>
		<verse number="28">E partiram de Tara, e acamparam-se em Mitca.</verse>
		<verse number="29">E partiram de Mitca, e acamparam-se em Hasmona.</verse>
		<verse number="30">E partiram de Hasmona, e acamparam-se em Moserote.</verse>
		<verse number="31">E partiram de Moserote, e acamparam-se em Bene-Jaacã.</verse>
		<verse number="32">E partiram de Bene-Jaacã, e acamparam-se em Hor-Hagidgade.</verse>
		<verse number="33">E partiram de Hor-Hagidgade, e acamparam-se em Jotbatá.</verse>
		<verse number="34">E partiram de Jotbatá, e acamparam-se em Abrona.</verse>
		<verse number="35">E partiram de Abrona, e acamparam-se em Ezion-Geber.</verse>
		<verse number="36">E partiram de Ezion-Geber, e acamparam-se no deserto de Zim, que é Cades.</verse>
		<verse number="37">E partiram de Cades, e acamparam-se no monte Hor, no fim da terra de Edom.</verse>
		<verse number="38">Então Arão, o sacerdote, subiu ao monte Hor, conforme ao mandado do Senhor; e morreu ali no quinto mês do ano quadragésimo da saída dos filhos de Israel da terra do Egito, no primeiro dia do mês.</verse>
		<verse number="39">E era Arão da idade de cento e vinte e três anos, quando morreu no monte Hor.</verse>
		<verse number="40">E ouviu o cananeu, rei de Harade, que habitava o sul na terra de Canaã, que chegavam os filhos de Israel.</verse>
		<verse number="41">E partiram do monte Hor, e acamparam-se em Zalmona.</verse>
		<verse number="42">E partiram de Zalmona, e acamparam-se em Punom.</verse>
		<verse number="43">E partiram de Punom, e acamparam-se em Obote.</verse>
		<verse number="44">E partiram de Obote, e acamparam-se em Ije-Abarim, no termo de Moabe.</verse>
		<verse number="45">E partiram de Ije-Abarim, e acamparam-se em Dibom-Gade.</verse>
		<verse number="46">E partiram de Dibom-Gade, e acamparam-se em Almom-Diblataim.</verse>
		<verse number="47">E partiram de Almom-Diblataim, e acamparam-se nos montes de Abarim, defronte de Nebo.</verse>
		<verse number="48">E partiram dos montes de Abarim, e acamparam-se nas campinas de Moabe, junto ao Jordão, na direção de Jericó.</verse>
		<verse number="49">E acamparam-se junto ao Jordão, desde Bete-Jesimote até Abel-Sitim, nas campinas de Moabe.</verse>
		<verse number="50">E falou o Senhor a Moisés, nas campinas de Moabe junto ao Jordão na direção de Jericó, dizendo:</verse>
		<verse number="51">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando houverdes passado o Jordão para a terra de Canaã,</verse>
		<verse number="52">Lançareis fora todos os moradores da terra de diante de vós, e destruireis todas as suas pinturas; também destruireis todas as suas imagens de fundição, e desfareis todos os seus altos;</verse>
		<verse number="53">E tomareis a terra em possessão, e nela habitareis; porquanto vos tenho dado esta terra, para possuí-la.</verse>
		<verse number="54">E por sortes herdareis a terra, segundo as vossas famílias; aos muitos multiplicareis a herança, e aos poucos diminuireis a herança; conforme a sorte sair a alguém, ali a possuirá; segundo as tribos de vossos pais recebereis as heranças.</verse>
		<verse number="55">Mas se não lançardes fora os moradores da terra de diante de vós, então os que deixardes ficar vos serão por espinhos nos vossos olhos, e por aguilhões nas vossas virilhas, e apertar-vos-ão na terra em que habitardes,</verse>
		<verse number="56">E será que farei a vós como pensei fazer-lhes a eles.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="34">
		<verse number="1">Falou mais o SENHOR a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Dá ordem aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando entrardes na terra de Canaã, esta há de ser a terra que vos cairá em herança; a terra de Canaã, segundo os seus termos.</verse>
		<verse number="3">O lado do sul vos será desde o deserto de Zim até aos termos de Edom; e o termo do sul vos será desde a extremidade do Mar Salgado para o lado do oriente.</verse>
		<verse number="4">E este limite vos irá rodeando do sul para a subida de Acrabim, e passará até Zim; e as suas saídas serão do sul a Cades-Barnéia; e sairá a Hazar-Adar, e passará a Azmom;</verse>
		<verse number="5">Rodeará mais este limite de Azmom até ao rio do Egito; e as suas saídas serão para o lado do mar.</verse>
		<verse number="6">Quanto ao limite do ocidente, o Mar Grande vos será por limite; este vos será o limite do ocidente.</verse>
		<verse number="7">E este vos será o termo do norte: desde o Mar Grande marcareis até ao monte Hor.</verse>
		<verse number="8">Desde o monte Hor marcareis até à entrada de Hamate; e as saídas deste termo serão até Zedade.</verse>
		<verse number="9">E este limite seguirá até Zifrom, e as suas saídas serão em Hazar-Enã; este vos será o termo do norte.</verse>
		<verse number="10">E por limite do lado do oriente marcareis de Hazar-Enã até Sefã.</verse>
		<verse number="11">E este limite descerá desde Sefã até Ribla, para o lado do oriente de Aim; depois descerá este termo, e irá ao longo da borda do mar de Quinerete para o lado do oriente.</verse>
		<verse number="12">Descerá também este limite ao longo do Jordão, e as suas saídas serão no Mar Salgado; esta vos será a terra, segundo os seus limites ao redor.</verse>
		<verse number="13">E Moisés deu ordem aos filhos de Israel, dizendo: Esta é a terra que herdareis por sorte, a qual o Senhor mandou dar às nove tribos e à meia tribo.</verse>
		<verse number="14">Porque a tribo dos filhos dos rubenitas, segundo a casa de seus pais, e a tribo dos filhos dos gaditas, segundo a casa de seus pais, já receberam; também a meia tribo de Manassés recebeu a sua herança.</verse>
		<verse number="15">Já duas tribos e meia tribo receberam a sua herança aquém do Jordão, na direção de Jericó, do lado do oriente, ao nascente.</verse>
		<verse number="16">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="17">Estes são os nomes dos homens que vos repartirão a terra por herança: Eleazar, o sacerdote, e Josué, filho de Num.</verse>
		<verse number="18">Tomareis mais de cada tribo um príncipe, para repartir a terra em herança.</verse>
		<verse number="19">E estes são os nomes dos homens: Da tribo de Judá, Calebe, filho de Jefoné;</verse>
		<verse number="20">E, da tribo dos filhos de Simeão, Samuel, filho de Amiúde;</verse>
		<verse number="21">Da tribo de Benjamim, Elidade, filho de Quislom;</verse>
		<verse number="22">E, da tribo dos filhos de Dã, o príncipe Buqui, filho de Jogli;</verse>
		<verse number="23">Dos filhos de José, da tribo dos filhos de Manassés, o príncipe Haniel, filho de Éfode;</verse>
		<verse number="24">E, da tribo dos filhos de Efraim, o príncipe Quemuel, filho de Siftã;</verse>
		<verse number="25">E, da tribo dos filhos de Zebulom, o príncipe Elizafã, filho de Parnaque;</verse>
		<verse number="26">E, da tribo dos filhos de Issacar, o príncipe Paltiel, filho de Azã;</verse>
		<verse number="27">E, da tribo dos filhos de Aser, o príncipe Aiúde, filho de Selomi;</verse>
		<verse number="28">E, da tribo dos filhos de Naftali, o príncipe Pedael, filho de Amiúde.</verse>
		<verse number="29">Estes são aqueles a quem o Senhor ordenou, que repartissem as heranças aos filhos de Israel na terra de Canaã.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="35">
		<verse number="1">E falou o SENHOR a Moisés nas campinas de Moabe, junto ao Jordão na direção de Jericó, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Dá ordem aos filhos de Israel que, da herança da sua possessão, dêem cidades aos levitas, em que habitem; e também aos levitas dareis arrabaldes ao redor delas.</verse>
		<verse number="3">E terão estas cidades para habitá-las; porém os seus arrabaldes serão o seu gado, e para os seus bens, e para todos os seus animais.</verse>
		<verse number="4">E os arrabaldes das cidades, que dareis aos levitas, desde o muro da cidade para fora, serão de mil côvados em redor.</verse>
		<verse number="5">E de fora da cidade, do lado do oriente, medireis dois mil côvados, e do lado do sul, dois mil côvados, e do lado do ocidente dois mil côvados, e do lado do norte dois mil côvados, e a cidade no meio; isto terão por arrabaldes das cidades.</verse>
		<verse number="6">Das cidades, pois, que dareis aos levitas, haverá seis cidades de refúgio, as quais dareis para que o homicida ali se acolha; e, além destas, lhes dareis quarenta e duas cidades.</verse>
		<verse number="7">Todas as cidades que dareis aos levitas serão quarenta e oito cidades, juntamente com os seus arrabaldes.</verse>
		<verse number="8">E quanto às cidades que derdes da herança dos filhos de Israel, do que tiver muito tomareis muito, e do que tiver pouco tomareis pouco; cada um dará das suas cidades aos levitas, segundo a herança que herdar.</verse>
		<verse number="9">Falou mais o Senhor a Moisés, dizendo:</verse>
		<verse number="10">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando passardes o Jordão à terra de Canaã,</verse>
		<verse number="11">Fazei com que vos estejam à mão cidades que vos sirvam de cidades de refúgio, para que ali se acolha o homicida que ferir a alguma alma por engano.</verse>
		<verse number="12">E estas cidades vos serão por refúgio do vingador do sangue; para que o homicida não morra, até que seja apresentado à congregação para julgamento.</verse>
		<verse number="13">E das cidades que derdes haverá seis cidades de refúgio para vós.</verse>
		<verse number="14">Três destas cidades dareis além do Jordão, e três destas cidades dareis na terra de Canaã; cidades de refúgio serão.</verse>
		<verse number="15">Serão por refúgio estas seis cidades para os filhos de Israel, e para o estrangeiro, e para o que se hospedar no meio deles, para que ali se acolha aquele que matar a alguém por engano.</verse>
		<verse number="16">Porém, se o ferir com instrumento de ferro e morrer, homicida é; certamente o homicida morrerá.</verse>
		<verse number="17">Ou, se lhe ferir com uma pedrada, de que possa morrer, e morrer, homicida é; certamente o homicida morrerá.</verse>
		<verse number="18">Ou, se o ferir com instrumento de pau que tiver na mão, de que possa morrer, e ele morrer, homicida é; certamente morrerá o homicida.</verse>
		<verse number="19">O vingador do sangue matará o homicida; encontrando-o, matá-lo-á.</verse>
		<verse number="20">Se também o empurrar com ódio, ou com mau intento lançar contra ele alguma coisa, e morrer;</verse>
		<verse number="21">Ou por inimizade o ferir com a sua mão, e morrer, certamente morrerá aquele que o ferir; homicida é; o vingador do sangue, encontrando o homicida, o matará.</verse>
		<verse number="22">Porém, se o empurrar subitamente, sem inimizade, ou contra ele lançar algum instrumento sem intenção;</verse>
		<verse number="23">Ou, sobre ele deixar cair alguma pedra sem o ver, de que possa morrer, e ele morrer, sem que fosse seu inimigo nem procurasse o seu mal;</verse>
		<verse number="24">Então a congregação julgará entre aquele que feriu e o vingador do sangue, segundo estas leis.</verse>
		<verse number="25">E a congregação livrará o homicida da mão do vingador do sangue, e a congregação o fará voltar à cidade do seu refúgio, onde se tinha acolhido; e ali ficará até à morte do sumo sacerdote, a quem ungiram com o santo óleo.</verse>
		<verse number="26">Porém, se de alguma maneira o homicida sair dos limites da cidade de refúgio, onde se tinha acolhido,</verse>
		<verse number="27">E o vingador do sangue o achar fora dos limites da cidade de seu refúgio, e o matar, não será culpado do sangue.</verse>
		<verse number="28">Pois o homicida deverá ficar na cidade do seu refúgio, até à morte do sumo sacerdote; mas, depois da morte do sumo sacerdote, o homicida voltará à terra da sua possessão.</verse>
		<verse number="29">E estas coisas vos serão por estatuto de direito às vossas gerações, em todas as vossas habitações.</verse>
		<verse number="30">Todo aquele que matar alguma pessoa, conforme depoimento de testemunhas, será morto; mas uma só testemunha não testemunhará contra alguém, para que morra.</verse>
		<verse number="31">E não recebereis resgate pela vida do homicida que é culpado de morte; pois certamente morrerá.</verse>
		<verse number="32">Também não tomareis resgate por aquele que se acolher à sua cidade de refúgio, para tornar a habitar na terra, até à morte do sumo sacerdote.</verse>
		<verse number="33">Assim não profanareis a terra em que estais; porque o sangue faz profanar a terra; e nenhuma expiação se fará pela terra por causa do sangue que nela se derramar, senão com o sangue daquele que o derramou.</verse>
		<verse number="34">Não contaminareis pois a terra na qual vós habitais, no meio da qual eu habito; pois eu, o Senhor, habito no meio dos filhos de Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="36">
		<verse number="1">E chegaram os chefes dos pais da família de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, das famílias dos filhos de José, e falaram diante de Moisés, e diante dos príncipes, chefes dos pais dos filhos de Israel,</verse>
		<verse number="2">E disseram: O SENHOR mandou a meu senhor que, por sorte, desse esta terra em herança aos filhos de Israel; e a meu senhor foi ordenado pelo SENHOR, que a herança do nosso irmão Zelofeade se desse às suas filhas.</verse>
		<verse number="3">E, casando-se elas com alguns dos filhos das outras tribos dos filhos de Israel, então a sua herança será diminuída da herança de nossos pais, e acrescentada à herança da tribo a que vierem a pertencer; assim se tirará da sorte da nossa herança.</verse>
		<verse number="4">Vindo também o ano do jubileu dos filhos de Israel, a sua herança será acrescentada à herança da tribo daqueles com que se casarem; assim a sua herança será tirada da herança da tribo de nossos pais.</verse>
		<verse number="5">Então Moisés deu ordem aos filhos de Israel, segundo o mandado do Senhor, dizendo: A tribo dos filhos de José fala o que é justo.</verse>
		<verse number="6">Isto é o que o Senhor mandou acerca das filhas de Zelofeade, dizendo: Sejam por mulheres a quem bem parecer aos seus olhos, contanto que se casem na família da tribo de seu pai.</verse>
		<verse number="7">Assim a herança dos filhos de Israel não passará de tribo em tribo; pois os filhos de Israel se chegarão cada um à herança da tribo de seus pais.</verse>
		<verse number="8">E qualquer filha que herdar alguma herança das tribos dos filhos de Israel se casará com alguém da família da tribo de seu pai; para que os filhos de Israel possuam cada um a herança de seus pais.</verse>
		<verse number="9">Assim a herança não passará de uma tribo a outra; pois as tribos dos filhos de Israel se chegarão cada uma à sua herança.</verse>
		<verse number="10">Como o Senhor ordenara a Moisés, assim fizeram as filhas de Zelofeade.</verse>
		<verse number="11">Pois Maalá, Tirza, Hogla, Milca e Noa, filhas de Zelofeade, se casaram com os filhos de seus tios.</verse>
		<verse number="12">E elas casaram-se nas famílias dos filhos de Manassés, filho de José; assim a sua herança ficou na tribo da família de seu pai.</verse>
		<verse number="13">Estes são os mandamentos e os juízos que mandou o Senhor através de Moisés aos filhos de Israel nas campinas de Moabe, junto ao Jordão, na direção de Jericó.</verse>
	</chapter>
</book>