<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="2ª Coríntios" abbrev="2co" chapters="13">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, e o irmão Timóteo, à igreja de Deus que está em Corinto, com todos os santos que estão em toda a Acaia:</verse>
		<verse number="2">Graça a vós, e paz da parte de Deus nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.</verse>
		<verse number="3">Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, o Pai das misericórdias e Deus de toda a consolação,</verse>
		<verse number="4">que nos consola em toda a nossa tribulação, para que também possamos consolar os que estiverem em alguma tribulação, pela consolação com que nós mesmos somos consolados por Deus.</verse>
		<verse number="5">Porque, como as aflições de Cristo transbordam para conosco, assim também por meio de Cristo transborda a nossa consolação.</verse>
		<verse number="6">Mas, se somos atribulados, é para vossa consolação e salvação; ou, se somos consolados, para vossa consolação é a qual se opera suportando com paciência as mesmas aflições que nós também padecemos;</verse>
		<verse number="7">e a nossa esperança acerca de vós é firme, sabendo que, como sois participantes das aflições, assim o sereis também da consolação.</verse>
		<verse number="8">Porque não queremos, irmãos, que ignoreis a tribulação que nos sobreveio na Ásia, pois que fomos sobremaneira oprimidos acima das nossas forças, de modo tal que até da vida desesperamos;</verse>
		<verse number="9">portanto já em nós mesmos tínhamos a sentença de morte, para que não confiássemos em nós, mas em Deus, que ressuscita os mortos;</verse>
		<verse number="10">o qual nos livrou de tão horrível morte, e livrará; em quem esperamos que também ainda nos livrará,</verse>
		<verse number="11">ajudando-nos também vós com orações por nós, para que, pela mercê que por muitas pessoas nos foi feita, por muitas também sejam dadas graças a nosso respeito.</verse>
		<verse number="12">Porque a nossa glória é esta: o testemunho da nossa consciência, de que em santidade e sinceridade de Deus, não em sabedoria carnal, mas na graça de Deus, temos vivido no mundo, e mormente em relação a vós.</verse>
		<verse number="13">Pois outra coisa não vos escrevemos, senão as que ledes, ou mesmo reconheceis; e espero que também até o fim as reconhecereis;</verse>
		<verse number="14">como também já em parte nos reconhecestes, que somos a vossa glória, assim vós sereis a nossa no dia do Senhor Jesus.</verse>
		<verse number="15">E nesta confiança quis primeiro ir ter convosco, para que recebêsseis um segundo benefício;</verse>
		<verse number="16">e por vós passar à Macedônia, e da Macedônia voltar a vós, e ser por vosso intermédio encaminhado à Judéia.</verse>
		<verse number="17">Ora, deliberando isto, usei porventura de leviandade? ou o que delibero, faço-o segundo a carne, para que haja comigo o sim, sim e o não?</verse>
		<verse number="18">Antes, como Deus é fiel, a nossa palavra a vós não é sim e não,</verse>
		<verse number="19">porque o Filho de Deus, Cristo Jesus, que entre vós foi pregado por nós, isto é, por mim, Silvano e Timóteo, não foi sim e não; mas nele houve sim.</verse>
		<verse number="20">Pois, tantas quantas forem as promessas de Deus, nele está o sim; portanto é por ele o amém, para glória de Deus por nosso intermédio.</verse>
		<verse number="21">Mas aquele que nos confirma convosco em Cristo, e nos ungiu, é Deus,</verse>
		<verse number="22">o qual também nos selou e nos deu como penhor o Espírito em nossos corações.</verse>
		<verse number="23">Ora, tomo a Deus por testemunha sobre a minha alma de que é para vos poupar que não fui mais a Corinto;</verse>
		<verse number="24">não que tenhamos domínio sobre a vossa fé, mas somos cooperadores de vosso gozo; pois pela fé estais firmados.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Mas deliberei isto comigo mesmo: não ir mais ter convosco em tristeza.</verse>
		<verse number="2">Porque, se eu vos entristeço, quem é, pois, o que me alegra, senão aquele que por mim é entristecido?</verse>
		<verse number="3">E escrevi isto mesmo, para que, chegando, eu não tenha tristeza da parte dos que deveriam alegrar-me; confiando em vós todos, que a minha alegria é a de todos vós.</verse>
		<verse number="4">Porque em muita tribulação e angústia de coração vos escrevi, com muitas lágrimas, não para que vos entristecêsseis, mas para que conhecêsseis o amor que abundantemente vos tenho.</verse>
		<verse number="5">Ora, se alguém tem causado tristeza, não me tem contristado a mim, mas em parte {para não ser por demais severo} a todos vós.</verse>
		<verse number="6">Basta a esse tal esta repreensão feita pela maioria.</verse>
		<verse number="7">De maneira que, pelo contrário, deveis antes perdoar-lhe e consolá-lo, para que ele não seja devorado por excessiva tristeza.</verse>
		<verse number="8">Pelo que vos rogo que confirmeis para com ele o vosso amor.</verse>
		<verse number="9">É pois para isso também que escrevi, para, por esta prova, saber se sois obedientes em tudo.</verse>
		<verse number="10">E a quem perdoardes alguma coisa, também eu; pois, o que eu também perdoei, se é que alguma coisa tenho perdoado, por causa de vós o fiz na presença de Cristo, para que Satanás não leve vantagem sobre nós;</verse>
		<verse number="11">porque não ignoramos as suas maquinações.</verse>
		<verse number="12">Ora, quando cheguei a Trôade para pregar o evangelho de Cristo, e quando se me abriu uma porta no Senhor,</verse>
		<verse number="13">não tive descanso no meu espírito, porque não achei ali irmão Tito; mas, despedindo-me deles, parti para a Macedônia.</verse>
		<verse number="14">Graças, porém, a Deus que em Cristo sempre nos conduz em triunfo, e por meio de nós difunde em todo lugar o cheiro do seu conhecimento;</verse>
		<verse number="15">porque para Deus somos um aroma de Cristo, nos que se salvam e nos que se perdem.</verse>
		<verse number="16">Para uns, na verdade, cheiro de morte para morte; mas para outros cheiro de vida para vida. E para estas coisas quem é idôneo?</verse>
		<verse number="17">Porque nós não somos falsificadores da palavra de Deus, como tantos outros; mas é com sinceridade, é da parte de Deus e na presença do próprio Deus que, em Cristo, falamos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Começamos outra vez a recomendar-nos a nós mesmos? Ou, porventura, necessitamos, como alguns, de cartas de recomendação para vós, ou de vós?</verse>
		<verse number="2">Vós sois a nossa carta, escrita em nossos corações, conhecida e lida por todos os homens,</verse>
		<verse number="3">sendo manifestos como carta de Cristo, ministrada por nós, e escrita, não com tinta, mas com o Espírito do Deus vivo, não em tábuas de pedra, mas em tábuas de carne do coração.</verse>
		<verse number="4">E é por Cristo que temos tal confiança em Deus;</verse>
		<verse number="5">não que sejamos capazes, por nós, de pensar alguma coisa, como de nós mesmos; mas a nossa capacidade vem de Deus,</verse>
		<verse number="6">o qual também nos capacitou para sermos ministros dum novo pacto, não da letra, mas do espírito; porque a letra mata, mas o espírito vivifica.</verse>
		<verse number="7">Ora, se o ministério da morte, gravado com letras em pedras, veio em glória, de maneira que os filhos de Israel não podiam fixar os olhos no rosto de Moisés, por causa da glória do seu rosto, a qual se estava desvanecendo,</verse>
		<verse number="8">como não será de maior glória o ministério do espírito?</verse>
		<verse number="9">Porque, se o ministério da condenação tinha glória, muito mais excede em glória o ministério da justiça.</verse>
		<verse number="10">Pois na verdade, o que foi feito glorioso, não o é em comparação com a glória inexcedível.</verse>
		<verse number="11">Porque, se aquilo que se desvanecia era glorioso, muito mais glorioso é o que permanece.</verse>
		<verse number="12">Tendo, pois, tal esperança, usamos de muita ousadia no falar.</verse>
		<verse number="13">E não somos como Moisés, que trazia um véu sobre o rosto, para que os filhos de Isra desvanecia;</verse>
		<verse number="14">mas o entendimento lhes ficou endurecido. Pois até o dia de hoje, à leitura do velho pacto, permanece o mesmo véu, não lhes sendo revelado que em Cristo é ele abolido;</verse>
		<verse number="15">sim, até o dia de hoje, sempre que Moisés é lido, um véu está posto sobre o coração deles.</verse>
		<verse number="16">Contudo, convertendo-se um deles ao Senhor, é-lhe tirado o véu.</verse>
		<verse number="17">Ora, o Senhor é o Espírito; e onde está o Espírito do Senhor aí há liberdade.</verse>
		<verse number="18">Mas todos nós, com rosto descoberto, refletindo como um espelho a glória do Senhor, somos transformados de glória em glória na mesma imagem, como pelo Espírito do Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Pelo que, tendo este ministério, assim como já alcançamos misericórdia, não desfalecemos;</verse>
		<verse number="2">pelo contrário, rejeitamos as coisas ocultas, que são vergonhosas, não andando com astúcia, nem adulterando a palavra de Deus; mas, pela manifestação da verdade, nós nos recomendamos à consciência de todos os homens diante de Deus.</verse>
		<verse number="3">Mas, se ainda o nosso evangelho está encoberto, é naqueles que se perdem que está encoberto,</verse>
		<verse number="4">nos quais o deus deste século cegou os entendimentos dos incrédulos, para que lhes não resplandeça a luz do evangelho da glória de Cristo, o qual é a imagem de Deus.</verse>
		<verse number="5">Pois não nos pregamos a nós mesmos, mas a Cristo Jesus como Senhor; e a nós mesmos como vossos servos por amor de Jesus.</verse>
		<verse number="6">Porque Deus, que disse: Das trevas brilhará a luz, é quem brilhou em nossos corações, para iluminação do conhecimento da glória de Deus na face de Cristo.</verse>
		<verse number="7">Temos, porém, este tesouro em vasos de barro, para que a excelência do poder seja de Deus, e não da nossa parte.</verse>
		<verse number="8">Em tudo somos atribulados, mas não angustiados; perplexos, mas não desesperados;</verse>
		<verse number="9">perseguidos, mas não desamparados; abatidos, mas não destruídos;</verse>
		<verse number="10">trazendo sempre no corpo o morrer de Jesus, para que também a vida de Jesus se manifeste em nossos corpos;</verse>
		<verse number="11">pois nós, que vivemos, estamos sempre entregues à morte por amor de Jesus, para que também a vida de Jesus se manifeste em nossa carne mortal.</verse>
		<verse number="12">De modo que em nós opera a morte, mas em vós a vida.</verse>
		<verse number="13">Ora, temos o mesmo espírito de fé, conforme está escrito: Cri, por isso falei; também nós cremos, por isso também falamos,</verse>
		<verse number="14">sabendo que aquele que ressuscitou o Senhor Jesus, nos ressuscitará a nós com Jesus, e nos apresentará convosco.</verse>
		<verse number="15">Pois tudo é por amor de vós, para que a graça, multiplicada por meio de muitos, faça abundar a ação de graças para glória de Deus.</verse>
		<verse number="16">Por isso não desfalecemos; mas ainda que o nosso homem exterior se esteja consumindo, o interior, contudo, se renova de dia em dia.</verse>
		<verse number="17">Porque a nossa leve e momentânea tribulação produz para nós cada vez mais abundantemente um eterno peso de glória;</verse>
		<verse number="18">não atentando nós nas coisas que se vêem, mas sim nas que se não vêem; porque as que se vêem são temporais, enquanto as que se não vêem são eternas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Porque sabemos que, se a nossa casa terrestre deste tabernáculo se desfizer, temos de Deus um edifício, uma casa não feita por mãos, eterna, nos céus.</verse>
		<verse number="2">Pois neste tabernáculo nós gememos, desejando muito ser revestidos da nossa habitação que é do céu,</verse>
		<verse number="3">se é que, estando vestidos, não formos achados nus.</verse>
		<verse number="4">Porque, na verdade, nós, os que estamos neste tabernáculo, gememos oprimidos, porque não queremos ser despidos, mas sim revestidos, para que o mortal seja absorvido pela vida.</verse>
		<verse number="5">Ora, quem para isto mesmo nos preparou foi Deus, o qual nos deu como penhor o Espírito.</verse>
		<verse number="6">Temos, portanto, sempre bom ânimo, sabendo que, enquanto estamos presentes no corpo, estamos ausentes do Senhor</verse>
		<verse number="7">{porque andamos por fé, e não por vista};</verse>
		<verse number="8">temos bom ânimo, mas desejamos antes estar ausentes deste corpo, para estarmos presentes com o Senhor.</verse>
		<verse number="9">Pelo que também nos esforçamos para ser-lhe agradáveis, quer presentes, quer ausentes.</verse>
		<verse number="10">Porque é necessário que todos nós sejamos manifestos diante do tribunal de Cristo, para que cada um receba o que fez por meio do corpo, segundo o que praticou, o bem ou o mal.</verse>
		<verse number="11">Portanto, conhecendo o temor do Senhor, procuramos persuadir os homens; mas, a Deus já somos manifestos, e espero que também nas vossas consciências sejamos manifestos.</verse>
		<verse number="12">Não nos recomendamos outra vez a vós, mas damo-vos ocasião de vos gloriardes por nossa causa, a fim de que tenhais resposta para os que se gloriam na aparência, e não no coração.</verse>
		<verse number="13">Porque, se enlouquecemos, é para Deus; se conservamos o juízo, é para vós.</verse>
		<verse number="14">Pois o amor de Cristo nos constrange, porque julgamos assim: se um morreu por todos, logo todos morreram;</verse>
		<verse number="15">e ele morreu por todos, para que os que vivem não vivam mais para si, mas para aquele que por eles morreu e ressuscitou.</verse>
		<verse number="16">Por isso daqui por diante a ninguém conhecemos segundo a carne; e, ainda que tenhamos conhecido Cristo segundo a carne, contudo agora já não o conhecemos desse modo.</verse>
		<verse number="17">Pelo que, se alguém está em Cristo, nova criatura é; as coisas velhas já passaram; eis que tudo se fez novo.</verse>
		<verse number="18">Mas todas as coisas provêm de Deus, que nos reconciliou consigo mesmo por Cristo, e nos confiou o ministério da reconciliação;</verse>
		<verse number="19">pois que Deus estava em Cristo reconciliando consigo o mundo, não imputando aos homens as suas transgressões; e nos encarregou da palavra da reconciliação.</verse>
		<verse number="20">De sorte que somos embaixadores por Cristo, como se Deus por nós vos exortasse. Rogamo-vos, pois, por Cristo que vos reconcilieis com Deus.</verse>
		<verse number="21">Àquele que não conheceu pecado, Deus o fez pecado por nós; para que nele fôssemos feitos justiça de Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">E nós, cooperando com ele, também vos exortamos a que não recebais a graça de Deus em vão;</verse>
		<verse number="2">{porque diz: No tempo aceitável te escutei e no dia da salvação te socorri; eis aqui agora o tempo aceitável, eis aqui agora o dia da salvação};</verse>
		<verse number="3">não dando nós nenhum motivo de escândalo em coisa alguma, para que o nosso ministério não seja censurado.</verse>
		<verse number="4">Antes em tudo recomendando-nos como ministros de Deus; em muita perseverança, em aflições, em necessidades, em angústias,</verse>
		<verse number="5">em açoites, em prisões, em tumultos, em trabalhos, em vigílias, em jejuns,</verse>
		<verse number="6">na pureza, na ciência, na longanimidade, na bondade, no Espírito Santo, no amor não fingido,</verse>
		<verse number="7">na palavra da verdade, no poder de Deus, pelas armas da justiça à direita e à esquerda,</verse>
		<verse number="8">por honra e por desonra, por má fama e por boa fama; como enganadores, porém verdadeiros;</verse>
		<verse number="9">como desconhecidos, porém bem conhecidos; como quem morre, e eis que vivemos; como castigados, porém não mortos;</verse>
		<verse number="10">como entristecidos, mas sempre nos alegrando; como pobres, mas enriquecendo a muitos; como nada tendo, mas possuindo tudo.</verse>
		<verse number="11">Ó coríntios, a nossa boca está aberta para vós, o nosso coração está dilatado!</verse>
		<verse number="12">Não estais estreitados em nós; mas estais estreitados nos vossos próprios afetos.</verse>
		<verse number="13">Ora, em recompensa disto {falo como a filhos}, dilatai-vos também vós.</verse>
		<verse number="14">Não vos prendais a um jugo desigual com os incrédulos; pois que sociedade tem a justiça com a injustiça? ou que comunhão tem a luz com as trevas?</verse>
		<verse number="15">Que harmonia há entre Cristo e Belial? ou que parte tem o crente com o incrédulo?</verse>
		<verse number="16">E que consenso tem o santuário de Deus com ídolos? Pois nós somos santuário de Deus vivo, como Deus disse: Neles habitarei, e entre eles andarei; e eu serei o seu Deus e eles serão o meu povo.</verse>
		<verse number="17">Pelo que, saí vós do meio deles e separai-vos, diz o Senhor; e não toqueis coisa imunda, e eu vos receberei;</verse>
		<verse number="18">e eu serei para vós Pai, e vós sereis para mim filhos e filhas, diz o Senhor Todo-Poderoso.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">Ora, amados, visto que temos tais promessas, purifiquemo-nos de toda a imundícia da carne e do espírito, aperfeiçoando a santidade no temor de Deus.</verse>
		<verse number="2">Recebei-nos em vossos corações; a ninguém fizemos injustiça, a ninguém corrompemos, a ninguém exploramos.</verse>
		<verse number="3">Não o digo para vos condenar, pois já tenho declarado que estais em nossos corações para juntos morrermos e juntos vivermos.</verse>
		<verse number="4">Grande é a minha franqueza para convosco, e muito me glorio a respeito de vós; estou cheio de consolação, transbordo de gozo em todas as nossas tribulações.</verse>
		<verse number="5">Porque, mesmo quando chegamos à Macedônia, a nossa carne não teve repouso algum; antes em tudo fomos atribulados: por fora combates, temores por dentro.</verse>
		<verse number="6">Mas Deus, que consola os abatidos, nos consolou com a vinda de Tito;</verse>
		<verse number="7">e não somente com a sua vinda, mas também pela consolação com que foi consolado a vosso respeito, enquanto nos referia as vossas saudações, o vosso pranto, o vosso zelo por mim, de modo que ainda mais me regozijei.</verse>
		<verse number="8">Porquanto, ainda que vos contristei com a minha carta, não me arrependo; embora antes me tivesse arrependido {pois vejo que aquela carta vos contristou, ainda que por pouco tempo},</verse>
		<verse number="9">agora folgo, não porque fostes contristados, mas porque o fostes para o arrependimento; pois segundo Deus fostes contristados, para que por nós não sofrêsseis dano em coisa alguma.</verse>
		<verse number="10">Porque a tristeza segundo Deus opera arrependimento para a salvação, o qual não traz pesar; mas a tristeza do mundo opera a morte.</verse>
		<verse number="11">Pois vêde quanto cuidado não produziu em vós isto mesmo, o serdes contristados segundo Deus! sim, que defesa própria, que indignação, que temor, que saudades, que zelo, que vingança! Em tudo provastes estar inocentes nesse negócio.</verse>
		<verse number="12">Portanto, ainda que vos escrevi, não foi por causa do que fez o mal, nem por causa do que o sofreu, mas para que fosse manifesto, diante de Deus, o vosso grande cuidado por nós.</verse>
		<verse number="13">Por isso temos sido consolados. E em nossa consolação nos alegramos ainda muito mais pela alegria de Tito, porque o seu espírito tem sido recreado por vós todos.</verse>
		<verse number="14">Porque, se em alguma coisa me gloriei de vós para com ele, não fiquei envergonhado; mas como vos dissemos tudo com verdade, assim também o louvor que de vós fizemos a Tito se achou verdadeiro.</verse>
		<verse number="15">E o seu entranhável afeto para convosco é mais abundante, lembrando-se da obediência de vós todos, e de como o recebestes com temor e tremor.</verse>
		<verse number="16">Regozijo-me porque em tudo tenho confiança em vós.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">Também, irmãos, vos fazemos conhecer a graça de Deus que foi dada às igrejas da Macedônia;</verse>
		<verse number="2">como, em muita prova de tribulação, a abundância do seu gozo e sua profunda pobreza abundaram em riquezas da sua generosidade.</verse>
		<verse number="3">Porque, dou-lhes testemunho de que, segundo as suas posses, e ainda acima das suas posses, deram voluntariamente,</verse>
		<verse number="4">pedindo-nos, com muito encarecimento, o privilégio de participarem deste serviço a favor dos santos;</verse>
		<verse number="5">e não somente fizeram como nós esperávamos, mas primeiramente a si mesmos se deram ao Senhor, e a nós pela vontade de Deus;</verse>
		<verse number="6">de maneira que exortamos a Tito que, assim como antes tinha começado, assim também completasse entre vós ainda esta graça.</verse>
		<verse number="7">Ora, assim como abundais em tudo: em fé, em palavra, em ciência, em todo o zelo, no vosso amor para conosco, vede que também nesta graça abundeis.</verse>
		<verse number="8">Não digo isto como quem manda, mas para provar, mediante o zelo de outros, a sinceridade de vosso amor;</verse>
		<verse number="9">pois conheceis a graça de nosso Senhor Jesus Cristo, que, sendo rico, por amor de vós se fez pobre, para que pela sua pobreza fôsseis enriquecidos.</verse>
		<verse number="10">E nisto dou o meu parecer; pois isto vos convém a vós que primeiro começastes, desde o ano passado, não só a participar mas também a querer;</verse>
		<verse number="11">agora, pois, levai a termo a obra, para que, assim como houve a prontidão no querer, haja também o cumprir segundo o que tendes.</verse>
		<verse number="12">Porque, se há prontidão de vontade, é aceitável segundo o que alguém tem, e não segundo o que não tem.</verse>
		<verse number="13">Pois digo isto não para que haja alívio para outros e aperto para vós,</verse>
		<verse number="14">mas para que haja igualdade, suprindo, neste tempo presente, na vossa abundância a falta dos outros, para que também a abundância deles venha a suprir a vossa falta, e assim haja igualdade;</verse>
		<verse number="15">como está escrito: Ao que muito colheu, não sobrou; e ao que pouco colheu, não faltou.</verse>
		<verse number="16">Mas, graças a Deus, que pôs no coração de Tito a mesma solicitude por vós;</verse>
		<verse number="17">pois, com efeito, aceitou a nossa exortação; mas sendo sobremodo zeloso, foi por sua própria vontade que partiu para vós.</verse>
		<verse number="18">E juntamente com ele enviamos o irmão cujo louvor no evangelho se tem espalhado por todas as igrejas;</verse>
		<verse number="19">e não só isto, mas também foi escolhido pelas igrejas para ser nosso companheiro de viagem no tocante a esta graça que por nós é ministrada para glória do Senhor e para provar a nossa boa vontade;</verse>
		<verse number="20">assim evitando que alguém nos censure com referência a esta abundância, que por nós é ministrada;</verse>
		<verse number="21">pois zelamos o que é honesto, não só diante do Senhor, mas também diante dos homens.</verse>
		<verse number="22">Com eles enviamos também outro nosso irmão, o qual muitas vezes e em muitas coisas já experimentamos ser zeloso, mas agora muito mais zeloso ainda pela muita confiança que vós tem.</verse>
		<verse number="23">Quanto a Tito, ele é meu companheiro e cooperador para convosco; quanto a nossos irmãos, são mensageiros das igrejas, glória de Cristo.</verse>
		<verse number="24">Portanto mostrai para com eles, perante a face das igrejas, a prova do vosso amor, e da nossa glória a vosso respeito.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Pois quanto à ministração que se faz a favor dos santos, não necessito escrever-vos;</verse>
		<verse number="2">porque bem sei a vossa prontidão, pela qual me glorio de vós perante os macedônios, dizendo que a Acaia está pronta desde o ano passado; e o vosso zelo tem estimulado muitos.</verse>
		<verse number="3">Mas enviei estes irmãos, a fim de que neste particular não se torne vão o nosso louvor a vosso respeito; para que, como eu dizia, estejais preparados,</verse>
		<verse number="4">a fim de, se acaso alguns macedônios forem comigo, e vos acharem desaparecidos, não sermos nós envergonhados {para não dizermos vós} nesta confiança.</verse>
		<verse number="5">Portanto, julguei necessário exortar estes irmãos que fossem adiante ter convosco, e preparassem de antemão a vossa beneficência, já há tempos prometida, para que a mesma esteja pronta como beneficência e não como por extorsão.</verse>
		<verse number="6">Mas digo isto: Aquele que semeia pouco, pouco também ceifará; e aquele que semeia em abundância, em abundância também ceifará,</verse>
		<verse number="7">Cada um contribua segundo propôs no seu coração; não com tristeza, nem por constrangimento; porque Deus ama ao que dá com alegria.</verse>
		<verse number="8">E Deus é poderoso para fazer abundar em vós toda a graça, a fim de que, tendo sempre, em tudo, toda a suficiência, abundeis em toda boa obra;</verse>
		<verse number="9">conforme está escrito: Espalhou, deu aos pobres; a sua justiça permanece para sempre.</verse>
		<verse number="10">Ora, aquele que dá a semente ao que semeia, e pão para comer, também dará e multiplicará a vossa sementeira, e aumentará os frutos da vossa justiça.</verse>
		<verse number="11">enquanto em tudo enriqueceis para toda a liberalidade, a qual por nós reverte em ações de graças a Deus.</verse>
		<verse number="12">Porque a ministração deste serviço não só supre as necessidades dos santos, mas também transborda em muitas ações de graças a Deus;</verse>
		<verse number="13">visto como, na prova desta ministração, eles glorificam a Deus pela submissão que confessais quanto ao evangelho de Cristo, e pela liberalidade da vossa contribuição para eles, e para todos;</verse>
		<verse number="14">enquanto eles, pela oração por vós, demonstram o ardente afeto que vos têm, por causa da superabundante graça de Deus que há em vós.</verse>
		<verse number="15">Graças a Deus pelo seu dom inefável.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">Ora eu mesmo, Paulo, vos rogo pela mansidão e benignidade de Cristo, eu que, na verdade, quando presente entre vós, sou humilde, mas quando ausente, ousado para convosco;</verse>
		<verse number="2">sim, eu vos rogo que, quando estiver presente, não me veja obrigado a usar, com confiança, da ousadia que espero ter para com alguns que nos julgam como se andássemos segundo a carne.</verse>
		<verse number="3">Porque, embora andando na carne, não militamos segundo a carne,</verse>
		<verse number="4">pois as armas da nossa milícia não são carnais, mas poderosas em Deus, para demolição de fortalezas;</verse>
		<verse number="5">derribando raciocínios e todo baluarte que se ergue contra o conhecimento de Deus, e levando cativo todo pensamento à obediência a Cristo;</verse>
		<verse number="6">e estando prontos para vingar toda desobediência, quando for cumprida a vossa obediência.</verse>
		<verse number="7">Olhais para as coisas segundo a aparência. Se alguém confia de si mesmo que é de Cristo, pense outra vez isto consigo, que, assim como ele é de Cristo, também nós o somos.</verse>
		<verse number="8">Pois, ainda que eu me glorie um tanto mais da nossa autoridade, a qual o Senhor nos deu para edificação, e não para vossa destruição, não me envergonharei;</verse>
		<verse number="9">para que eu não pareça como se quisera intimidar-vos por cartas.</verse>
		<verse number="10">Porque eles dizem: As cartas dele são graves e fortes, mas a sua presença corporal é fraca, e a sua palavra desprezível.</verse>
		<verse number="11">Considere o tal isto, que, quais somos no falar por cartas, estando ausentes, tais seremos também no fazer, estando presentes,</verse>
		<verse number="12">pois não ousamos contar-nos, ou comparar-nos com alguns, que se louvam a si mesmos; mas estes, medindo-se consigo mesmos e comparando-se consigo mesmos, estão sem entendimento.</verse>
		<verse number="13">Nós, porém, não nos gloriaremos além da medida, mas conforme o padrão da medida que Deus nos designou para chegarmos mesmo até vós;</verse>
		<verse number="14">porque não nos estendemos além do que convém, como se não chegássemos a vós, pois já chegamos também até vós no evangelho de Cristo,</verse>
		<verse number="15">não nos gloriando além da medida em trabalhos alheios; antes tendo esperança de que, à proporção que cresce a vossa fé, seremos nós cada vez mais engrandecidos entre vós, conforme a nossa medida,</verse>
		<verse number="16">para anunciar o evangelho nos lugares que estão além de vós, e não em campo de outrem, para não nos gloriarmos no que estava já preparado.</verse>
		<verse number="17">Aquele, porém, que se gloria, glorie-se no Senhor.</verse>
		<verse number="18">Porque não é aprovado aquele que se recomenda a si mesmo, mas sim aquele a quem o Senhor recomenda.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="11">
		<verse number="1">Oxalá me suportásseis um pouco na minha insensatez! Sim, suportai-me ainda.</verse>
		<verse number="2">Porque estou zeloso de vós com zelo de Deus; pois vos desposei com um só Esposo, Cristo, para vos apresentar a ele como virgem pura.</verse>
		<verse number="3">Mas temo que, assim como a serpente enganou a Eva com a sua astúcia, assim também sejam de alguma sorte corrompidos os vossos entendimentos e se apartem da simplicidade e da pureza que há em Cristo.</verse>
		<verse number="4">Porque, se alguém vem e vos prega outro Jesus que nós não temos pregado, ou se recebeis outro espírito que não recebestes, ou outro evangelho que não abraçastes, de boa mente o suportais!</verse>
		<verse number="5">Ora, julgo que em nada tenho sido inferior aos mais excelentes apóstolos.</verse>
		<verse number="6">Pois ainda que seja rude na palavra, não o sou contudo na ciência; antes, por todos os modos, isto vos temos demonstrado em tudo.</verse>
		<verse number="7">Pequei porventura, humilhando-me a mim mesmo, para que vós fôsseis exaltados, porque de graça vos anunciei o evangelho de Deus?</verse>
		<verse number="8">Outras igrejas despojei, recebendo delas salário, para vos servir;</verse>
		<verse number="9">e quando estava presente convosco, e tinha necessidade, a ninguém fui pesado; porque os irmãos, quando vieram da Macedônia, supriram a minha necessidade; e em tudo me guardei, e ainda me guardarei, de vos ser pesado.</verse>
		<verse number="10">Como a verdade de Cristo está em mim, não me será tirada glória nas regiões da Acaia.</verse>
		<verse number="11">Por que? Será porque não vos amo? Deus o sabe.</verse>
		<verse number="12">Ora, o que faço e ainda farei, é para cortar ocasião aos que buscam ocasião; a fim de que, naquilo em que se gloriam, sejam achados assim como nós.</verse>
		<verse number="13">Pois os tais são falsos apóstolos, obreiros fraudulentos, disfarçando-se em apóstolos de Cristo.</verse>
		<verse number="14">E não é de admirar, porquanto o próprio Satanás se disfarça em anjo de luz.</verse>
		<verse number="15">Não é muito, pois, que também os seus ministros se disfarcem em ministros da justiça; o fim dos quais será conforme as suas obras.</verse>
		<verse number="16">Outra vez digo: ninguém me julgue insensato; mas se assim pensais, recebei-me como insensato mesmo, para que eu também me glorie um pouco.</verse>
		<verse number="17">O que digo, não o digo segundo o Senhor, mas como por insensatez, nesta confiança de gloriar-me.</verse>
		<verse number="18">Desde que muitos se gloriam segundo a carne, eu também me gloriarei.</verse>
		<verse number="19">Porque, sendo vós sensatos, de boa mente tolerais os insensatos.</verse>
		<verse number="20">Pois se alguém vos escraviza, se alguém vos devora, se alguém vos defrauda, se alguém se ensoberbece, se alguém vos fere no rosto, vós o suportais.</verse>
		<verse number="21">Falo com vergonha, como se nós fôssemos fracos; mas naquilo em que alguém se faz ousado, com insensatez falo, também eu sou ousado.</verse>
		<verse number="22">São hebreus? também eu; são israelitas? também eu; são descendência de Abraão? também eu;</verse>
		<verse number="23">são ministros de Cristo? falo como fora de mim, eu ainda mais; em trabalhos muito mais; em prisões muito mais; em açoites sem medida; em perigo de morte muitas vezes;</verse>
		<verse number="24">dos judeus cinco vezes recebi quarenta açoites menos um.</verse>
		<verse number="25">Três vezes fui açoitado com varas, uma vez fui apedrejado, três vezes sofri naufrágio, uma noite e um dia passei no abismo;</verse>
		<verse number="26">em viagens muitas vezes, em perigos de rios, em perigos de salteadores, em perigos dos da minha raça, em perigos dos gentios, em perigos na cidade, em perigos no deserto, em perigos no mar, em perigos entre falsos irmãos;</verse>
		<verse number="27">em trabalhos e fadiga, em vigílias muitas vezes, em fome e sede, em jejuns muitas vezes, em frio e nudez.</verse>
		<verse number="28">Além dessas coisas exteriores, há o que diariamente pesa sobre mim, o cuidado de todas as igrejas.</verse>
		<verse number="29">Quem enfraquece, que eu também não enfraqueça? Quem se escandaliza, que eu me não abrase?</verse>
		<verse number="30">Se é preciso gloriar-me, gloriar-me-ei no que diz respeito à minha fraqueza.</verse>
		<verse number="31">O Deus e Pai do Senhor Jesus, que é eternamente bendito, sabe que não minto.</verse>
		<verse number="32">Em Damasco, o que governava sob o rei Aretas guardava a cidade dos damascenos, para me prender;</verse>
		<verse number="33">mas por uma janela desceram-me num cesto, muralha abaixo; e assim escapei das suas mãos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="12">
		<verse number="1">É necessário gloriar-me, embora não convenha; mas passarei a visões e revelações do Senhor.</verse>
		<verse number="2">Conheço um homem em Cristo que há catorze anos {se no corpo não sei, se fora do corpo não sei; Deus o sabe} foi arrebatado até o terceiro céu.</verse>
		<verse number="3">Sim, conheço o tal homem {se no corpo, se fora do corpo, não sei: Deus o sabe},</verse>
		<verse number="4">que foi arrebatado ao paraíso, e ouviu palavras inefáveis, as quais não é lícito ao homem referir.</verse>
		<verse number="5">Desse tal me gloriarei, mas de mim mesmo não me gloriarei, senão nas minhas fraquezas.</verse>
		<verse number="6">Pois, se quiser gloriar-me, não serei insensato, porque direi a verdade;</verse>
		<verse number="7">E, para que me não exaltasse demais pela excelência das revelações, foi-me dado um espinho na carne, a saber, um mensageiro de Satanás para me esbofetear, a fim de que eu não me exalte demais;</verse>
		<verse number="8">acerca do qual três vezes roguei ao Senhor que o afastasse de mim;</verse>
		<verse number="9">e ele me disse: A minha graça te basta, porque o meu poder se aperfeiçoa na fraqueza. Por isso, de boa vontade antes me gloriarei nas minhas fraquezas, a fim de que repouse sobre mim o poder de Cristo.</verse>
		<verse number="10">Pelo que sinto prazer nas fraquezas, nas injúrias, nas necessidades, nas perseguições, nas angústias por amor de Cristo. Porque quando estou fraco, então é que sou forte.</verse>
		<verse number="11">Tornei-me insensato; vós a isso me obrigastes; porque eu devia ser louvado por vós, visto que em nada fui inferior aos demais excelentes apóstolos, ainda que nada sou.</verse>
		<verse number="12">Os sinais do meu apostolado foram, de fato, operados entre vós com toda a paciência, por sinais, prodígios e milagres.</verse>
		<verse number="13">Pois, em que fostes feitos inferiores às outras igrejas, a não ser nisto, que eu mesmo vos não fui pesado? Perdoai-me esta injustiça.</verse>
		<verse number="14">Eis que pela terceira vez estou pronto a ir ter convosco, e não vos serei pesado, porque não busco o que é vosso, mas sim a vós; pois não são os filhos que devem entesourar para os pais, mas os pais para os filhos.</verse>
		<verse number="15">Eu de muito boa vontade gastarei, e me deixarei gastar pelas vossas almas. Se mais abundantemente vos amo, serei menos amado?</verse>
		<verse number="16">Mas seja assim; eu não vos fui pesado; mas, sendo astuto, vos tomei com dolo.</verse>
		<verse number="17">Porventura vos explorei por algum daqueles que vos enviei?</verse>
		<verse number="18">Exortei a Tito, e enviei com ele o irmão. Porventura Tito vos explorou? Não andamos porventura no mesmo espírito? Não seguimos as mesmas pegadas?</verse>
		<verse number="19">Há muito, de certo, pensais que nos estamos desculpando convosco. Perante Deus, falamos em Cristo, e tudo isto, amados, é para vossa edificação.</verse>
		<verse number="20">Porque temo que, quando chegar, não vos ache quais eu vos quero, e que eu seja achado por vós qual não me quereis; que de algum modo haja contendas, invejas, iras, porfias, detrações, mexericos, orgulhos, tumultos;</verse>
		<verse number="21">e que, quando for outra vez, o meu Deus me humilhe perante vós, e chore eu sobre muitos daqueles que dantes pecaram, e ainda não se arrependeram da impureza, prostituição e lascívia que cometeram.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="13">
		<verse number="1">É esta a terceira vez que vou ter convosco. Por boca de duas ou três testemunhas será confirmada toda palavra.</verse>
		<verse number="2">Já o disse quando estava presente a segunda vez, e estando agora ausente torno a dizer aos que antes pecaram e a todos os mais que, se outra vez for, não os pouparei.</verse>
		<verse number="3">visto que buscais uma prova de que Cristo fala em mim; o qual não é fraco para convosco, antes é poderoso entre vós.</verse>
		<verse number="4">Porque, ainda que foi crucificado por fraqueza, vive contudo pelo poder de Deus. Pois nós também somos fracos nele, mas viveremos com ele pelo poder de Deus para convosco.</verse>
		<verse number="5">Examinai-vos a vós mesmos se permaneceis na fé; provai-vos a vós mesmos. Ou não sabeis quanto a vós mesmos, que Jesus Cristo está em vós? Se não é que já estais reprovados.</verse>
		<verse number="6">Mas espero que entendereis que nós não somos reprovados.</verse>
		<verse number="7">Ora, rogamos a Deus que não façais mal algum, não para que nós pareçamos aprovados, mas que vós façais o bem, embora nós sejamos como reprovados.</verse>
		<verse number="8">Porque nada podemos contra a verdade, porém, a favor da verdade.</verse>
		<verse number="9">Pois nos regozijamos quando nós estamos fracos e vós sois fortes; e isto é o que rogamos, a saber, o vosso aperfeiçoamento.</verse>
		<verse number="10">Portanto, escrevo estas coisas estando ausente, para que, quando estiver presente, não use de rigor, segundo a autoridade que o Senhor me deu para edificação, e não para destruição.</verse>
		<verse number="11">Quanto ao mais, irmãos, regozijai-vos, sede perfeitos, sede consolados, sede de um mesmo parecer, vivei em paz; e o Deus de amor e de paz será convosco.</verse>
		<verse number="12">Saudai-vos uns aos outros com ósculo santo.</verse>
		<verse number="13">Todos os santos vos saúdam.</verse>
		<verse number="14">A graça do Senhor Jesus Cristo, e o amor de Deus, e a comunhão do Espírito Santo sejam com todos vós.</verse>
	</chapter>
</book>