<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Filipenses" abbrev="fp" chapters="4">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Paulo e Timóteo, servos de Cristo Jesus, a todos os santos em Cristo Jesus que estão em Filipos, com os bispos e diáconos:</verse>
		<verse number="2">Graça a vós, e paz da parte de Deus nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo.</verse>
		<verse number="3">Dou graças ao meu Deus todas as vezes que me lembro de vós,</verse>
		<verse number="4">fazendo sempre, em todas as minhas orações, súplicas por todos vós com alegria</verse>
		<verse number="5">pela vossa cooperação a favor do evangelho desde o primeiro dia até agora;</verse>
		<verse number="6">tendo por certo isto mesmo, que aquele que em vós começou a boa obra a aperfeiçoará até o dia de Cristo Jesus,</verse>
		<verse number="7">como tenho por justo sentir isto a respeito de vós todos, porque vos retenho em meu coração, pois todos vós sois participantes comigo da graça, tanto nas minhas prisões como na defesa e confirmação do evangelho.</verse>
		<verse number="8">Pois Deus me é testemunha de que tenho saudades de todos vós, na terna misericórdia de Cristo Jesus.</verse>
		<verse number="9">E isto peço em oração: que o vosso amor aumente mais e mais no pleno conhecimento e em todo o discernimento,</verse>
		<verse number="10">para que aproveis as coisas excelentes, a fim de que sejais sinceros, e sem ofensa até o dia de Cristo;</verse>
		<verse number="11">cheios do fruto de justiça, que vem por meio de Jesus Cristo, para glória e louvor de Deus.</verse>
		<verse number="12">E quero, irmãos, que saibais que as coisas que me aconteceram têm antes contribuído para o progresso do evangelho;</verse>
		<verse number="13">de modo que se tem tornado manifesto a toda a guarda pretoriana e a todos os demais, que é por Cristo que estou em prisões;</verse>
		<verse number="14">também a maior parte dos irmãos no Senhor, animados pelas minhas prisões, são muito mais corajosos para falar sem temor a palavra de Deus.</verse>
		<verse number="15">Verdade é que alguns pregam a Cristo até por inveja e contenda, mas outros o fazem de boa mente;</verse>
		<verse number="16">estes por amor, sabendo que fui posto para defesa do evangelho;</verse>
		<verse number="17">mas aqueles por contenda anunciam a Cristo, não sinceramente, julgando suscitar aflição às minhas prisões.</verse>
		<verse number="18">Mas que importa? contanto que, de toda maneira, ou por pretexto ou de verdade, Cristo seja anunciado, nisto me regozijo, sim, e me regozijarei;</verse>
		<verse number="19">porque sei que isto me resultará em salvação, pela vossa súplica e pelo socorro do Espírito de Jesus Cristo,</verse>
		<verse number="20">segundo a minha ardente expectativa e esperança, de que em nada serei confundido; antes, com toda a ousadia, Cristo será, tanto agora como sempre, engrandecido no meu corpo, seja pela vida, seja pela morte.</verse>
		<verse number="21">Porque para mim o viver é Cristo, e o morrer é lucro.</verse>
		<verse number="22">Mas, se o viver na carne resultar para mim em fruto do meu trabalho, não sei então o que hei de escolher.</verse>
		<verse number="23">Mas de ambos os lados estou em aperto, tendo desejo de partir e estar com Cristo, porque isto é ainda muito melhor;</verse>
		<verse number="24">todavia, por causa de vós, julgo mais necessário permanecer na carne.</verse>
		<verse number="25">E, tendo esta confiança, sei que ficarei, e permanecerei com todos vós para vosso progresso e gozo na fé;</verse>
		<verse number="26">para que o motivo de vos gloriardes cresça por mim em Cristo Jesus, pela minha presença de novo convosco.</verse>
		<verse number="27">Somente portai-vos, dum modo digno do evangelho de Cristo, para que, quer vá e vos veja, quer esteja ausente, ouça acerca de vós que permaneceis firmes num só espírito, combatendo juntamente com uma só alma pela fé do evangelho;</verse>
		<verse number="28">e que em nada estais atemorizados pelos adversários, o que para eles é indício de perdição, mas para vós de salvação, e isso da parte de Deus;</verse>
		<verse number="29">pois vos foi concedido, por amor de Cristo, não somente o crer nele, mas também o padecer por ele,</verse>
		<verse number="30">tendo o mesmo combate que já em mim tendes visto e agora ouvis que está em mim.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Portanto, se há alguma exortação em Cristo, se alguma consolação de amor, se alguma comunhão do Espírito, se alguns entranháveis afetos e compaixões,</verse>
		<verse number="2">completai o meu gozo, para que tenhais o mesmo modo de pensar, tendo o mesmo amor, o mesmo ânimo, pensando a mesma coisa;</verse>
		<verse number="3">nada façais por contenda ou por vanglória, mas com humildade cada um considere os outros superiores a si mesmo;</verse>
		<verse number="4">não olhe cada um somente para o que é seu, mas cada qual também para o que é dos outros.</verse>
		<verse number="5">Tende em vós aquele sentimento que houve também em Cristo Jesus,</verse>
		<verse number="6">o qual, subsistindo em forma de Deus, não considerou o ser igual a Deus coisa a que se devia aferrar,</verse>
		<verse number="7">mas esvaziou-se a si mesmo, tomando a forma de servo, tornando-se semelhante aos homens;</verse>
		<verse number="8">e, achado na forma de homem, humilhou-se a si mesmo, tornando-se obediente até a morte, e morte de cruz.</verse>
		<verse number="9">Pelo que também Deus o exaltou soberanamente, e lhe deu o nome que é sobre todo nome;</verse>
		<verse number="10">para que ao nome de Jesus se dobre todo joelho dos que estão nos céus, e na terra, e debaixo da terra,</verse>
		<verse number="11">e toda língua confesse que Jesus Cristo é Senhor, para glória de Deus Pai.</verse>
		<verse number="12">De sorte que, meus amados, do modo como sempre obedecestes, não como na minha presença somente, mas muito mais agora na minha ausência, efetuai a vossa salvação com temor e tremor;</verse>
		<verse number="13">porque Deus é o que opera em vós tanto o querer como o efetuar, segundo a sua boa vontade.</verse>
		<verse number="14">Fazei todas as coisas sem murmurações nem contendas;</verse>
		<verse number="15">para que vos torneis irrepreensíveis e sinceros, filhos de Deus imaculados no meio de uma geração corrupta e perversa, entre a qual resplandeceis como luminares no mundo,</verse>
		<verse number="16">retendo a palavra da vida; para que no dia de Cristo eu tenha motivo de gloriar-me de que não foi em vão que corri nem em vão que trabalhei.</verse>
		<verse number="17">Contudo, ainda que eu seja derramado como libação sobre o sacrifício e serviço da vossa fé, folgo e me regozijo com todos vós;</verse>
		<verse number="18">e pela mesma razão folgai vós também e regozijai-vos comigo.</verse>
		<verse number="19">Ora, espero no Senhor Jesus enviar-vos em breve Timóteo, para que também eu esteja de bom ânimo, sabendo as vossas notícias.</verse>
		<verse number="20">Porque nenhum outro tenho de igual sentimento, que sinceramente cuide do vosso bem-estar.</verse>
		<verse number="21">Pois todos buscam o que é seu, e não o que é de Cristo Jesus.</verse>
		<verse number="22">Mas sabeis que provas deu ele de si; que, como filho ao pai, serviu comigo a favor do evangelho.</verse>
		<verse number="23">A este, pois, espero enviar logo que eu tenha visto como há de ser o meu caso;</verse>
		<verse number="24">confio, porém, no Senhor, que também eu mesmo em breve irei.</verse>
		<verse number="25">Julguei, contudo, necessário enviar-vos Epafrodito, meu irmão, e cooperador, e companheiro nas lutas, e vosso enviado para me socorrer nas minhas necessidades;</verse>
		<verse number="26">porquanto ele tinha saudades de vós todos, e estava angustiado por terdes ouvido que estivera doente.</verse>
		<verse number="27">Pois de fato esteve doente e quase à morte; mas Deus se compadeceu dele, e não somente dele, mas também de mim, para que eu não tivesse tristeza sobre tristeza.</verse>
		<verse number="28">Por isso vo-lo envio com mais urgência, para que, vendo-o outra vez, vos regozijeis, e eu tenha menos tristeza.</verse>
		<verse number="29">Recebei-o, pois, no Senhor com todo o gozo, e tende em honra a homens tais como ele;</verse>
		<verse number="30">porque pela obra de Cristo chegou até as portas da morte, arriscando a sua vida para suprir-me o que faltava do vosso serviço.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Quanto ao mais, irmãos meus, regozijai-vos no Senhor. Não me é penoso a mim escrever-vos as mesmas coisas, e a vós vos dá segurança.</verse>
		<verse number="2">Acautelai-vos dos cães; acautelai-vos dos maus obreiros; acautelai-vos da falsa circuncisão.</verse>
		<verse number="3">Porque a circuncisão somos nós, que servimos a Deus em espírito, e nos gloriamos em Cristo Jesus, e não confiamos na carne.</verse>
		<verse number="4">Se bem que eu poderia até confiar na carne. Se algum outro julga poder confiar na carne, ainda mais eu:</verse>
		<verse number="5">circuncidado ao oitavo dia, da linhagem de Israel, da tribo de Benjamim, hebreu de hebreus; quanto à lei fui fariseu;</verse>
		<verse number="6">quanto ao zelo, persegui a igreja; quanto à justiça que há na lei, fui irrepreensível.</verse>
		<verse number="7">Mas o que para mim era lucro passei a considerá-lo como perda por amor de Cristo;</verse>
		<verse number="8">sim, na verdade, tenho também como perda todas as coisas pela excelência do conhecimento de Cristo Jesus, meu Senhor; pelo qual sofri a perda de todas estas coisas, e as considero como refugo, para que possa ganhar a Cristo,</verse>
		<verse number="9">e seja achado nele, não tendo como minha justiça a que vem da lei, mas a que vem pela fé em Cristo, a saber, a justiça que vem de Deus pela fé;</verse>
		<verse number="10">para conhecê-lo, e o poder da sua ressurreição e a e a participação dos seus sofrimentos, conformando-me a ele na sua morte,</verse>
		<verse number="11">para ver se de algum modo posso chegar à ressurreição dentre os mortos.</verse>
		<verse number="12">Não que já a tenha alcançado, ou que seja perfeito; mas vou prosseguindo, para ver se poderei alcançar aquilo para o que fui também alcançado por Cristo Jesus.</verse>
		<verse number="13">Irmãos, quanto a mim, não julgo que o haja alcançado; mas uma coisa faço, e é que, esquecendo-me das coisas que atrás ficam, e avançando para as que estão adiante,</verse>
		<verse number="14">prossigo para o alvo pelo prêmio da vocação celestial de Deus em Cristo Jesus.</verse>
		<verse number="15">Pelo que todos quantos somos perfeitos tenhamos este sentimento; e, se sentis alguma coisa de modo diverso, Deus também vo-lo revelará.</verse>
		<verse number="16">Mas, naquela medida de perfeição a que já chegamos, nela prossigamos.</verse>
		<verse number="17">Irmãos, sede meus imitadores, e atentai para aqueles que andam conforme o exemplo que tendes em nós;</verse>
		<verse number="18">porque muitos há, dos quais repetidas vezes vos disse, e agora vos digo até chorando, que são inimigos da cruz de Cristo;</verse>
		<verse number="19">cujo fim é a perdição; cujo deus é o ventre; e cuja glória assenta no que é vergonhoso; os quais só cuidam das coisas terrenas.</verse>
		<verse number="20">Mas a nossa pátria está nos céus, donde também aguardamos um Salvador, o Senhor Jesus Cristo,</verse>
		<verse number="21">que transformará o corpo da nossa humilhação, para ser conforme ao corpo da sua glória, segundo o seu eficaz poder de até sujeitar a si todas as coisas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Portanto, meus amados e saudosos irmãos, minha alegria e coroa, permanecei assim firmes no Senhor, amados.</verse>
		<verse number="2">Rogo a Evódia, e rogo a Síntique, que sintam o mesmo no Senhor.</verse>
		<verse number="3">E peço também a ti, meu verdadeiro companheiro, que as ajudes, porque trabalharam comigo no evangelho, e com Clemente, e com os outros meus cooperadores, cujos nomes estão no livro da vida.</verse>
		<verse number="4">Regozijai-vos sempre no Senhor; outra vez digo, regozijai-vos.</verse>
		<verse number="5">Seja a vossa moderação conhecida de todos os homens. Perto está o Senhor.</verse>
		<verse number="6">Não andeis ansiosos por coisa alguma; antes em tudo sejam os vossos pedidos conhecidos diante de Deus pela oração e súplica com ações de graças;</verse>
		<verse number="7">e a paz de Deus, que excede todo o entendimento, guardará os vossos corações e os vossos pensamentos em Cristo Jesus.</verse>
		<verse number="8">Quanto ao mais, irmãos, tudo o que é verdadeiro, tudo o que é honesto, tudo o que é justo, tudo o que é puro, tudo o que é amável, tudo o que é de boa fama, se há alguma virtude, e se há algum louvor, nisso pensai.</verse>
		<verse number="9">O que também aprendestes, e recebestes, e ouvistes, e vistes em mim, isso praticai; e o Deus de paz será convosco.</verse>
		<verse number="10">Ora, muito me regozijo no Senhor por terdes finalmente renovado o vosso cuidado para comigo; do qual na verdade andáveis lembrados, mas vos faltava oportunidade.</verse>
		<verse number="11">Não digo isto por causa de necessidade, porque já aprendi a contentar-me com as circunstâncias em que me encontre.</verse>
		<verse number="12">Sei passar falta, e sei também ter abundância; em toda maneira e em todas as coisas estou experimentado, tanto em ter fartura, como em passar fome; tanto em ter abundância, como em padecer necessidade.</verse>
		<verse number="13">Posso todas as coisas naquele que me fortalece.</verse>
		<verse number="14">Todavia fizestes bem em tomar parte na minha aflição.</verse>
		<verse number="15">Também vós sabeis, ó filipenses, que, no princípio do evangelho, quando parti da Macedônia, nenhuma igreja comunicou comigo no sentido de dar e de receber, senão vós somente;</verse>
		<verse number="16">porque estando eu ainda em Tessalônica, não uma só vez, mas duas, mandastes suprir-me as necessidades.</verse>
		<verse number="17">Não que procure dádivas, mas procuro o fruto que cresça para a vossa conta.</verse>
		<verse number="18">Mas tenho tudo; tenho-o até em abundância; cheio estou, depois que recebi de Epafrodito o que da vossa parte me foi enviado, como cheiro suave, como sacrifício aceitável e aprazível a Deus.</verse>
		<verse number="19">Meu Deus suprirá todas as vossas necessidades segundo as suas riquezas na glória em Cristo Jesus.</verse>
		<verse number="20">Ora, a nosso Deus e Pai seja dada glória pelos séculos dos séculos. Amém.</verse>
		<verse number="21">Saudai a cada um dos santos em Cristo Jesus. Os irmãos que estão comigo vos saúdam.</verse>
		<verse number="22">Todos os santos vos saúdam, especialmente os que são da casa de César.</verse>
		<verse number="23">A graça do Senhor Jesus Cristo seja com o vosso espírito.</verse>
	</chapter>
</book>