<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Gálatas" abbrev="gl" chapters="6">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Paulo, apóstolo {não da parte dos homens, nem por intermédio de homem algum, mas sim por Jesus Cristo, e por Deus Pai, que o ressuscitou dentre os mortos},</verse>
		<verse number="2">e todos os irmãos que estão comigo, às igrejas da Galácia:</verse>
		<verse number="3">Graça a vós, e paz da parte de Deus nosso Pai, e do Senhor Jesus Cristo,</verse>
		<verse number="4">o qual se deu a si mesmo por nossos pecados, para nos livrar do presente século mau, segundo a vontade de nosso Deus e Pai,</verse>
		<verse number="5">a quem seja a glória para todo o sempre. Amém.</verse>
		<verse number="6">Estou admirado de que tão depressa estejais desertando daquele que vos chamou na graça de Cristo, para outro evangelho,</verse>
		<verse number="7">o qual não é outro; senão que há alguns que vos perturbam e querem perverter o evangelho de Cristo.</verse>
		<verse number="8">Mas, ainda que nós mesmos ou um anjo do céu vos pregasse outro evangelho além do que já vos pregamos, seja anátema.</verse>
		<verse number="9">Como antes temos dito, assim agora novamente o digo: Se alguém vos pregar outro evangelho além do que já recebestes, seja anátema.</verse>
		<verse number="10">Pois busco eu agora o favor dos homens, ou o favor de Deus? ou procuro agradar aos homens? se estivesse ainda agradando aos homens, não seria servo de Cristo.</verse>
		<verse number="11">Mas faço-vos saber, irmãos, que o evangelho que por mim foi anunciado não é segundo os homens;</verse>
		<verse number="12">porque não o recebi de homem algum, nem me foi ensinado; mas o recebi por revelação de Jesus Cristo.</verse>
		<verse number="13">Pois já ouvistes qual foi outrora o meu procedimento no judaísmo, como sobremaneira perseguia a igreja de Deus e a assolava,</verse>
		<verse number="14">e na minha nação excedia em judaísmo a muitos da minha idade, sendo extremamente zeloso das tradições de meus pais.</verse>
		<verse number="15">Mas, quando aprouve a Deus, que desde o ventre de minha mãe me separou, e me chamou pela sua graça,</verse>
		<verse number="16">revelar seu Filho em mim, para que eu o pregasse entre os gentios, não consultei carne e sangue,</verse>
		<verse number="17">nem subi a Jerusalém para estar com os que já antes de mim eram apóstolos, mas parti para a Arábia, e voltei outra vez a Damasco.</verse>
		<verse number="18">Depois, passados três anos, subi a Jerusalém para visitar a Cefas, e demorei com ele quinze dias.</verse>
		<verse number="19">Mas não vi a nenhum outro dos apóstolos, senão a Tiago, irmão do Senhor.</verse>
		<verse number="20">Ora, acerca do que vos escrevo, eis que diante de Deus testifico que não minto.</verse>
		<verse number="21">Depois fui para as regiões da Síria e da Cilícia.</verse>
		<verse number="22">Não era conhecido de vista das igrejas de Cristo na Judéia;</verse>
		<verse number="23">mas somente tinham ouvido dizer: Aquele que outrora nos perseguia agora prega a fé que antes procurava destruir;</verse>
		<verse number="24">e glorificavam a Deus a respeito de mim.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Depois, passados catorze anos, subi outra vez a Jerusalém com Barnabé, levando também comigo a Tito.</verse>
		<verse number="2">E subi devido a uma revelação, e lhes expus o evangelho que prego entre os gentios, mas em particular aos que eram de destaque, para que de algum modo não estivesse correndo ou não tivesse corrido em vão.</verse>
		<verse number="3">Mas nem mesmo Tito, que estava comigo, embora sendo grego, foi constrangido a circuncidar-se;</verse>
		<verse number="4">e isto por causa dos falsos irmãos intrusos, os quais furtivamente entraram a espiar a nossa liberdade, que temos em Cristo Jesus, para nos escravizar;</verse>
		<verse number="5">aos quais nem ainda por uma hora cedemos em sujeição, para que a verdade do evangelho permanecesse entre vós.</verse>
		<verse number="6">Ora, daqueles que pareciam ser alguma coisa {quais outrora tenham sido, nada me importa; Deus não aceita a aparência do homem}, esses, digo, que pareciam ser alguma coisa, nada me acrescentaram;</verse>
		<verse number="7">antes, pelo contrário, quando viram que o evangelho da incircuncisão me fora confiado, como a Pedro o da circuncisão</verse>
		<verse number="8">{porque aquele que operou a favor de Pedro para o apostolado da circuncisão, operou também a meu favor para com os gentios},</verse>
		<verse number="9">e quando conheceram a graça que me fora dada, Tiago, Cefas e João, que pareciam ser as colunas, deram a mim e a Barnabé as destras de comunhão, para que nós fôssemos aos gentios, e eles à circuncisão;</verse>
		<verse number="10">recomendando-nos somente que nos lembrássemos dos pobres; o que também procurei fazer com diligência.</verse>
		<verse number="11">Quando, porém, Cefas veio a Antioquia, resisti-lhe na cara, porque era repreensível.</verse>
		<verse number="12">Pois antes de chegarem alguns da parte de Tiago, ele comia com os gentios; mas quando eles chegaram, se foi retirando e se apartava deles, temendo os que eram da circuncisão.</verse>
		<verse number="13">E os outros judeus também dissimularam com ele, de modo que até Barnabé se deixou levar pela sua dissimulação.</verse>
		<verse number="14">Mas, quando vi que não andavam retamente conforme a verdade do evangelho, disse a Cefas perante todos: Se tu, sendo judeu, vives como os gentios, e não como os judeus, como é que obrigas os gentios a viverem como judeus?</verse>
		<verse number="15">Nós, judeus por natureza e não pecadores dentre os gentios,</verse>
		<verse number="16">sabendo, contudo, que o homem não é justificado por obras da lei, mas sim, pela fé em Cristo Jesus, temos também crido em Cristo Jesus para sermos justificados pela fé em Cristo, e não por obras da lei; pois por obras da lei nenhuma carne será justificada.</verse>
		<verse number="17">Mas se, procurando ser justificados em Cristo, fomos nós mesmos também achados pecadores, é porventura Cristo ministro do pecado? De modo nenhum.</verse>
		<verse number="18">Porque, se torno a edificar aquilo que destruí, constituo-me a mim mesmo transgressor.</verse>
		<verse number="19">Pois eu pela lei morri para a lei, a fim de viver para Deus.</verse>
		<verse number="20">Já estou crucificado com Cristo; e vivo, não mais eu, mas Cristo vive em mim; e a vida que agora vivo na carne, vivo-a na fé no filho de Deus, o qual me amou, e se entregou a si mesmo por mim.</verse>
		<verse number="21">Não faço nula a graça de Deus; porque, se a justiça vem mediante a lei, logo Cristo morreu em vão.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Ó insensatos gálatas! quem vos fascinou a vós, ante cujos olhos foi representado Jesus Cristo como crucificado?</verse>
		<verse number="2">Só isto quero saber de vós: Foi por obras da lei que recebestes o Espírito, ou pelo ouvir com fé?</verse>
		<verse number="3">Sois vós tão insensatos? tendo começado pelo Espírito, é pela carne que agora acabareis?</verse>
		<verse number="4">Será que padecestes tantas coisas em vão? Se é que isso foi em vão.</verse>
		<verse number="5">Aquele pois que vos dá o Espírito, e que opera milagres entre vós, acaso o faz pelas obras da lei, ou pelo ouvir com fé?</verse>
		<verse number="6">Assim como Abraão creu a Deus, e isso lhe foi imputado como justiça.</verse>
		<verse number="7">Sabei, pois, que os que são da fé, esses são filhos de Abraão.</verse>
		<verse number="8">Ora, a Escritura, prevendo que Deus havia de justificar pela fé os gentios, anunciou previamente a boa nova a Abraão, dizendo: Em ti serão abençoadas todas as nações.</verse>
		<verse number="9">De modo que os que são da fé são abençoados com o crente Abraão.</verse>
		<verse number="10">Pois todos quantos são das obras da lei estão debaixo da maldição; porque escrito está: Maldito todo aquele que não permanece em todas as coisas que estão escritas no livro da lei, para fazê-las.</verse>
		<verse number="11">É evidente que pela lei ninguém é justificado diante de Deus, porque: O justo viverá da fé;</verse>
		<verse number="12">ora, a lei não é da fé, mas: O que fizer estas coisas, por elas viverá.</verse>
		<verse number="13">Cristo nos resgatou da maldição da lei, fazendo-se maldição por nós; porque está escrito: Maldito todo aquele que for pendurado no madeiro;</verse>
		<verse number="14">para que aos gentios viesse a bênção de Abraão em Jesus Cristo, a fim de que nós recebêssemos pela fé a promessa do Espírito.</verse>
		<verse number="15">Irmãos, como homem falo. Um testamento, embora de homem, uma vez confirmado, ninguém o anula, nem lhe acrescenta coisa alguma.</verse>
		<verse number="16">Ora, a Abraão e a seu descendente foram feitas as promessas; não diz: E a seus descendentes, como falando de muitos, mas como de um só: E a teu descendente, que é Cristo.</verse>
		<verse number="17">E digo isto: Ao testamento anteriormente confirmado por Deus, a lei, que veio quatrocentos e trinta anos depois, não invalida, de forma a tornar inoperante a promessa.</verse>
		<verse number="18">Pois se da lei provém a herança, já não provém mais da promessa; mas Deus, pela promessa, a deu gratuitamente a Abraão.</verse>
		<verse number="19">Logo, para que é a lei? Foi acrescentada por causa das transgressões, até que viesse o descendente a quem a promessa tinha sido feita; e foi ordenada por meio de anjos, pela mão de um mediador.</verse>
		<verse number="20">Ora, o mediador não o é de um só, mas Deus é um só.</verse>
		<verse number="21">É a lei, então, contra as promessas de Deus? De modo nenhum; porque, se fosse dada uma lei que pudesse vivificar, a justiça, na verdade, teria sido pela lei.</verse>
		<verse number="22">Mas a Escritura encerrou tudo debaixo do pecado, para que a promessa pela fé em Jesus Cristo fosse dada aos que crêem.</verse>
		<verse number="23">Mas, antes que viesse a fé, estávamos guardados debaixo da lei, encerrados para aquela fé que se havia de revelar.</verse>
		<verse number="24">De modo que a lei se tornou nosso aio, para nos conduzir a Cristo, a fim de que pela fé fôssemos justificados.</verse>
		<verse number="25">Mas, depois que veio a fé, já não estamos debaixo de aio.</verse>
		<verse number="26">Pois todos sois filhos de Deus pela fé em Cristo Jesus.</verse>
		<verse number="27">Porque todos quantos fostes batizados em Cristo vos revestistes de Cristo.</verse>
		<verse number="28">Não há judeu nem grego; não há escravo nem livre; não há homem nem mulher; porque todos vós sois um em Cristo Jesus.</verse>
		<verse number="29">E, se sois de Cristo, então sois descendência de Abraão, e herdeiros conforme a promessa.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Ora, digo que por todo o tempo em que o herdeiro é menino, em nada difere de um servo, ainda que seja senhor de tudo;</verse>
		<verse number="2">mas está debaixo de tutores e curadores até o tempo determinado pelo pai.</verse>
		<verse number="3">Assim também nós, quando éramos meninos, estávamos reduzidos à servidão debaixo dos rudimentos do mundo;</verse>
		<verse number="4">mas, vindo a plenitude dos tempos, Deus enviou seu Filho, nascido de mulher, nascido debaixo de lei,</verse>
		<verse number="5">para resgatar os que estavam debaixo de lei, a fim de recebermos a adoção de filhos.</verse>
		<verse number="6">E, porque sois filhos, Deus enviou aos nossos corações o Espírito de seu Filho, que clama: Aba, Pai.</verse>
		<verse number="7">Portanto já não és mais servo, mas filho; e se és filho, és também herdeiro por Deus.</verse>
		<verse number="8">Outrora, quando não conhecíeis a Deus, servíeis aos que por natureza não são deuses;</verse>
		<verse number="9">agora, porém, que já conheceis a Deus, ou, melhor, sendo conhecidos por Deus, como tornais outra vez a esses rudimentos fracos e pobres, aos quais de novo quereis servir?</verse>
		<verse number="10">Guardais dias, e meses, e tempos, e anos.</verse>
		<verse number="11">Temo a vosso respeito não haja eu trabalhado em vão entre vós.</verse>
		<verse number="12">Irmãos, rogo-vos que vos torneis como eu, porque também eu me tornei como vós. Nenhum mal me fizestes;</verse>
		<verse number="13">e vós sabeis que por causa de uma enfermidade da carne vos anunciei o evangelho a primeira vez,</verse>
		<verse number="14">e aquilo que na minha carne era para vós uma tentação, não o desprezastes nem o repelistes, antes me recebestes como a um anjo de Deus, mesmo como a Cristo Jesus.</verse>
		<verse number="15">Onde está, pois, aquela vossa satisfação? Porque vos dou testemunho de que, se possível fora, teríeis arrancado os vossos olhos, e mos teríeis dado.</verse>
		<verse number="16">Tornei-me acaso vosso inimigo, porque vos disse a verdade?</verse>
		<verse number="17">Eles vos procuram zelosamente não com bons motivos, mas querem vos excluir, para que zelosamente os procureis a eles.</verse>
		<verse number="18">No que é bom, é bom serdes sempre procurados, e não só quando estou presente convosco.</verse>
		<verse number="19">Meus filhinhos, por quem de novo sinto as dores de parto, até que Cristo seja formado em vós;</verse>
		<verse number="20">eu bem quisera estar presente convosco agora, e mudar o tom da minha voz; porque estou perplexo a vosso respeito.</verse>
		<verse number="21">Dizei-me, os que quereis estar debaixo da lei, não ouvis vós a lei?</verse>
		<verse number="22">Porque está escrito que Abraão teve dois filhos, um da escrava, e outro da livre.</verse>
		<verse number="23">Todavia o que era da escrava nasceu segundo a carne, mas, o que era da livre, por promessa.</verse>
		<verse number="24">O que se entende por alegoria: pois essas mulheres são dois pactos; um do monte Sinai, que dá à luz filhos para a servidão, e que é Agar.</verse>
		<verse number="25">Ora, esta Agar é o monte Sinai na Arábia e corresponde à Jerusalém atual, pois é escrava com seus filhos.</verse>
		<verse number="26">Mas a Jerusalém que é de cima é livre; a qual é nossa mãe.</verse>
		<verse number="27">Pois está escrito: Alegra-te, estéril, que não dás à luz; esforça-te e clama, tu que não estás de parto; porque mais são os filhos da desolada do que os da que tem marido.</verse>
		<verse number="28">Ora vós, irmãos, sois filhos da promessa, como Isaque.</verse>
		<verse number="29">Mas, como naquele tempo o que nasceu segundo a carne perseguia ao que nasceu segundo o Espírito, assim é também agora.</verse>
		<verse number="30">Que diz, porém, a Escritura? Lança fora a escrava e seu filho, porque de modo algum o filho da escrava herdará com o filho da livre.</verse>
		<verse number="31">Pelo que, irmãos, não somos filhos da escrava, mas da livre.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Para a liberdade Cristo nos libertou; permanecei, pois, firmes e não vos dobreis novamente a um jogo de escravidão.</verse>
		<verse number="2">Eis que eu, Paulo, vos digo que, se vos deixardes circuncidar, Cristo de nada vos aproveitará.</verse>
		<verse number="3">E de novo testifico a todo homem que se deixa circuncidar, que está obrigado a guardar toda a lei.</verse>
		<verse number="4">Separados estais de Cristo, vós os que vos justificais pela lei; da graça decaístes.</verse>
		<verse number="5">Nós, entretanto, pelo Espírito aguardamos a esperança da justiça que provém da fé.</verse>
		<verse number="6">Porque em Cristo Jesus nem a circuncisão nem a incircuncisão vale coisa alguma; mas sim a fé que opera pelo amor.</verse>
		<verse number="7">Corríeis bem; quem vos impediu de obedecer à verdade?</verse>
		<verse number="8">Esta persuasão não vem daquele que vos chama.</verse>
		<verse number="9">Um pouco de fermento leveda a massa toda.</verse>
		<verse number="10">Confio de vós, no Senhor, que de outro modo não haveis de pensar; mas aquele que vos perturba, seja quem for, sofrerá a condenação.</verse>
		<verse number="11">Eu, porém, irmãos, se é que prego ainda a circuncisão, por que ainda sou perseguido? Nesse caso o escândalo da cruz estaria aniquilado.</verse>
		<verse number="12">Oxalá se mutilassem aqueles que vos andam inquietando.</verse>
		<verse number="13">Porque vós, irmãos, fostes chamados à liberdade. Mas não useis da liberdade para dar ocasião à carne, antes pelo amor servi-vos uns aos outros.</verse>
		<verse number="14">Pois toda a lei se cumpre numa só palavra, a saber: Amarás ao teu próximo como a ti mesmo.</verse>
		<verse number="15">Se vós, porém, vos mordeis e devorais uns aos outros, vede não vos consumais uns aos outros.</verse>
		<verse number="16">Digo, porém: Andai pelo Espírito, e não haveis de cumprir a cobiça da carne.</verse>
		<verse number="17">Porque a carne luta contra o Espírito, e o Espírito contra a carne; e estes se opõem um ao outro, para que não façais o que quereis.</verse>
		<verse number="18">Mas, se sois guiados pelo Espírito, não estais debaixo da lei.</verse>
		<verse number="19">Ora, as obras da carne são manifestas, as quais são: a prostituição, a impureza, a lascívia,</verse>
		<verse number="20">a idolatria, a feitiçaria, as inimizades, as contendas, os ciúmes, as iras, as facções, as dissensões, os partidos,</verse>
		<verse number="21">as invejas, as bebedices, as orgias, e coisas semelhantes a estas, contra as quais vos previno, como já antes vos preveni, que os que tais coisas praticam não herdarão o reino de Deus.</verse>
		<verse number="22">Mas o fruto do Espírito é: o amor, o gozo, a paz, a longanimidade, a benignidade, a bondade, a fidelidade.</verse>
		<verse number="23">a mansidão, o domínio próprio; contra estas coisas não há lei.</verse>
		<verse number="24">E os que são de Cristo Jesus crucificaram a carne com as suas paixões e concupiscências.</verse>
		<verse number="25">Se vivemos pelo Espírito, andemos também pelo Espírito.</verse>
		<verse number="26">Não nos tornemos vangloriosos, provocando-nos uns aos outros, invejando-nos uns aos outros.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">Irmãos, se um homem chegar a ser surpreendido em algum delito, vós que sois espirituais corrigi o tal com espírito de mansidão; e olha por ti mesmo, para que também tu não sejas tentado.</verse>
		<verse number="2">Levai as cargas uns dos outros, e assim cumprireis a lei de Cristo.</verse>
		<verse number="3">Pois, se alguém pensa ser alguma coisa, não sendo nada, engana-se a si mesmo.</verse>
		<verse number="4">Mas prove cada um a sua própria obra, e então terá motivo de glória somente em si mesmo, e não em outrem;</verse>
		<verse number="5">porque cada qual levará o seu próprio fardo.</verse>
		<verse number="6">E o que está sendo instruído na palavra, faça participante em todas as boas coisas aquele que o instrui.</verse>
		<verse number="7">Não vos enganeis; Deus não se deixa escarnecer; pois tudo o que o homem semear, isso também ceifará.</verse>
		<verse number="8">Porque quem semeia na sua carne, da carne ceifará a corrupção; mas quem semeia no Espírito, do Espírito ceifará a vida eterna.</verse>
		<verse number="9">E não nos cansemos de fazer o bem, porque a seu tempo ceifaremos, se não houvermos desfalecido.</verse>
		<verse number="10">Então, enquanto temos oportunidade, façamos bem a todos, mas principalmente aos domésticos da fé.</verse>
		<verse number="11">Vede com que grandes letras vos escrevo com minha própria mão.</verse>
		<verse number="12">Todos os que querem ostentar boa aparência na carne, esses vos obrigam a circuncidar-vos, somente para não serem perseguidos por causa da cruz de Cristo.</verse>
		<verse number="13">Porque nem ainda esses mesmos que se circuncidam guardam a lei, mas querem que vos circuncideis, para se gloriarem na vossa carne.</verse>
		<verse number="14">Mas longe esteja de mim gloriar-me, a não ser na cruz de nosso Senhor Jesus Cristo, pela qual o mundo está crucificado para mim e eu para o mundo.</verse>
		<verse number="15">Pois nem a circuncisão nem a incircuncisão é coisa alguma, mas sim o ser uma nova criatura.</verse>
		<verse number="16">E a todos quantos andarem conforme esta norma, paz e misericórdia sejam sobre eles e sobre o Israel de Deus.</verse>
		<verse number="17">Daqui em diante ninguém me moleste; porque eu trago no meu corpo as marcas de Jesus.</verse>
		<verse number="18">A graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja, irmãos, com o vosso espírito. Amém.</verse>
	</chapter>
</book>