<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Marcos" abbrev="mc" chapters="16">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Princípio do evangelho de Jesus Cristo, Filho de Deus.</verse>
		<verse number="2">Conforme está escrito no profeta Isaías: Eis que envio ante a tua face o meu mensageiro, que há de preparar o teu caminho;</verse>
		<verse number="3">voz do que clama no deserto: Preparai o caminho do Senhor, endireitai as suas veredas;</verse>
		<verse number="4">assim apareceu João, o Batista, no deserto, pregando o batismo de arrependimento para remissão dos pecados.</verse>
		<verse number="5">E saíam a ter com ele toda a terra da Judéia, e todos os moradores de Jerusalém; e eram por ele batizados no rio Jordão, confessando os seus pecados.</verse>
		<verse number="6">Ora, João usava uma veste de pêlos de camelo, e um cinto de couro em torno de seus lombos, e comia gafanhotos e mel silvestre.</verse>
		<verse number="7">E pregava, dizendo: Após mim vem aquele que é mais poderoso do que eu, de quem não sou digno de, inclinando-me, desatar a correia das alparcas.</verse>
		<verse number="8">Eu vos batizei em água; ele, porém, vos batizará no Espírito Santo.</verse>
		<verse number="9">E aconteceu naqueles dias que veio Jesus de Nazaré da Galiléia, e foi batizado por João no Jordão.</verse>
		<verse number="10">E logo, quando saía da água, viu os céus se abrirem, e o Espírito, qual pomba, a descer sobre ele;</verse>
		<verse number="11">e ouviu-se dos céus esta voz: Tu és meu Filho amado; em ti me comprazo.</verse>
		<verse number="12">Imediatamente o Espírito o impeliu para o deserto.</verse>
		<verse number="13">E esteve no deserto quarenta dias sentado tentado por Satanás; estava entre as feras, e os anjos o serviam.</verse>
		<verse number="14">Ora, depois que João foi entregue, veio Jesus para a Galiléia pregando o evangelho de Deus</verse>
		<verse number="15">e dizendo: O tempo está cumprido, e é chegado o reino de Deus. Arrependei-vos, e crede no evangelho.</verse>
		<verse number="16">E, andando junto do mar da Galiléia, viu a Simão, e a André, irmão de Simão, os quais lançavam a rede ao mar, pois eram pescadores.</verse>
		<verse number="17">Disse-lhes Jesus: Vinde após mim, e eu farei que vos torneis pescadores de homens.</verse>
		<verse number="18">Então eles, deixando imediatamente as suas redes, o seguiram.</verse>
		<verse number="19">E ele, passando um pouco adiante, viu Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão, que estavam no barco, consertando as redes,</verse>
		<verse number="20">e logo os chamou; eles, deixando seu pai Zebedeu no barco com os empregados, o seguiram.</verse>
		<verse number="21">Entraram em Cafarnaum; e, logo no sábado, indo ele à sinagoga, pôs-se a ensinar.</verse>
		<verse number="22">E maravilhavam-se da sua doutrina, porque os ensinava como tendo autoridade, e não como os escribas.</verse>
		<verse number="23">Ora, estava na sinagoga um homem possesso dum espírito imundo, o qual gritou:</verse>
		<verse number="24">Que temos nós contigo, Jesus, nazareno? Vieste destruir-nos? Bem sei quem és: o Santo de Deus.</verse>
		<verse number="25">Mas Jesus o repreendeu, dizendo: Cala-te, e sai dele.</verse>
		<verse number="26">Então o espírito imundo, convulsionando-o e clamando com grande voz, saiu dele.</verse>
		<verse number="27">E todos se maravilharam a ponto de perguntarem entre si, dizendo: Que é isto? Uma nova doutrina com autoridade! Pois ele ordena aos espíritos imundos, e eles lhe obedecem!</verse>
		<verse number="28">E logo correu a sua fama por toda a região da Galiléia.</verse>
		<verse number="29">Em seguida, saiu da sinagoga e foi a casa de Simão e André com Tiago e João.</verse>
		<verse number="30">A sogra de Simão estava de cama com febre, e logo lhe falaram a respeito dela.</verse>
		<verse number="31">Então Jesus, chegando-se e tomando-a pela mão, a levantou; e a febre a deixou, e ela os servia.</verse>
		<verse number="32">Sendo já tarde, tendo-se posto o sol, traziam-lhe todos os enfermos, e os endemoninhados;</verse>
		<verse number="33">e toda a cidade estava reunida à porta;</verse>
		<verse number="34">e ele curou muitos doentes atacados de diversas moléstias, e expulsou muitos demônios; mas não permitia que os demônios falassem, porque o conheciam.</verse>
		<verse number="35">De madrugada, ainda bem escuro, levantou-se, saiu e foi a um lugar deserto, e ali orava.</verse>
		<verse number="36">Foram, pois, Simão e seus companheiros procurá-lo;</verse>
		<verse number="37">quando o encontraram, disseram-lhe: Todos te buscam.</verse>
		<verse number="38">Respondeu-lhes Jesus: Vamos a outras partes, às povoações vizinhas, para que eu pregue ali também; pois para isso é que vim.</verse>
		<verse number="39">Foi, então, por toda a Galiléia, pregando nas sinagogas deles e expulsando os demônios.</verse>
		<verse number="40">E veio a ele um leproso que, de joelhos, lhe rogava, dizendo: Se quiseres, bem podes tornar-me limpo.</verse>
		<verse number="41">Jesus, pois, compadecido dele, estendendo a mão, tocou-o e disse-lhe: Quero; sê limpo.</verse>
		<verse number="42">Imediatamente desapareceu dele a lepra e ficou limpo.</verse>
		<verse number="43">E Jesus, advertindo-o secretamente, logo o despediu,</verse>
		<verse number="44">dizendo-lhe: Olha, não digas nada a ninguém; mas vai, mostra-te ao sacerdote e oferece pela tua purificação o que Moisés determinou, para lhes servir de testemunho.</verse>
		<verse number="45">Ele, porém, saindo dali, começou a publicar o caso por toda parte e a divulgá-lo, de modo que Jesus já não podia entrar abertamente numa cidade, mas conservava-se fora em lugares desertos; e de todos os lados iam ter com ele.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Alguns dias depois entrou Jesus outra vez em Cafarnaum, e soube-se que ele estava em casa.</verse>
		<verse number="2">Ajuntaram-se, pois, muitos, a ponta de não caberem nem mesmo diante da porta; e ele lhes anunciava a palavra.</verse>
		<verse number="3">Nisso vieram alguns a trazer-lhe um paralítico, carregado por quatro;</verse>
		<verse number="4">e não podendo aproximar-se dele, por causa da multidão, descobriram o telhado onde estava e, fazendo uma abertura, baixaram o leito em que jazia o paralítico.</verse>
		<verse number="5">E Jesus, vendo-lhes a fé, disse ao paralítico: Filho, perdoados são os teus pecados.</verse>
		<verse number="6">Ora, estavam ali sentados alguns dos escribas, que arrazoavam em seus corações, dizendo:</verse>
		<verse number="7">Por que fala assim este homem? Ele blasfema. Quem pode perdoar pecados senão um só, que é Deus?</verse>
		<verse number="8">Mas Jesus logo percebeu em seu espírito que eles assim arrazoavam dentro de si, e perguntou-lhes: Por que arrazoais desse modo em vossos corações?</verse>
		<verse number="9">Qual é mais fácil? dizer ao paralítico: Perdoados são os teus pecados; ou dizer: Levanta-te, toma o teu leito, e anda?</verse>
		<verse number="10">Ora, para que saibais que o Filho do homem tem sobre a terra autoridade para perdoar pecados { disse ao paralítico },</verse>
		<verse number="11">a ti te digo, levanta-te, toma o teu leito, e vai para tua casa.</verse>
		<verse number="12">Então ele se levantou e, tomando logo o leito, saiu à vista de todos; de modo que todos pasmavam e glorificavam a Deus, dizendo: Nunca vimos coisa semelhante.</verse>
		<verse number="13">Outra vez saiu Jesus para a beira do mar; e toda a multidão ia ter com ele, e ele os ensinava.</verse>
		<verse number="14">Quando ia passando, viu a Levi, filho de Alfeu, sentado na coletoria, e disse-lhe: Segue-me. E ele, levantando-se, o seguiu.</verse>
		<verse number="15">Ora, estando Jesus à mesa em casa de Levi, estavam também ali reclinados com ele e seus discípulos muitos publicanos e pecadores; pois eram em grande número e o seguiam.</verse>
		<verse number="16">Vendo os escribas dos fariseus que comia com os publicanos e pecadores, perguntavam aos discípulos: Por que é que ele como com os publicanos e pecadores?</verse>
		<verse number="17">Jesus, porém, ouvindo isso, disse-lhes: Não necessitam de médico os sãos, mas sim os enfermos; eu não vim chamar justos, mas pecadores.</verse>
		<verse number="18">Ora, os discípulos de João e os fariseus estavam jejuando; e foram perguntar-lhe: Por que jejuam os discípulos de João e os dos fariseus, mas os teus discípulos não jejuam?</verse>
		<verse number="19">Respondeu-lhes Jesus: Podem, porventura, jejuar os convidados às núpcias, enquanto está com eles o noivo? Enquanto têm consigo o noivo não podem jejuar;</verse>
		<verse number="20">dias virão, porém, em que lhes será tirado o noivo; nesses dias, sim hão de jejuar.</verse>
		<verse number="21">Ninguém cose remendo de pano novo em vestido velho; do contrário o remendo novo tira parte do velho, e torna-se maior a rotura.</verse>
		<verse number="22">E ninguém deita vinho novo em odres velhos; do contrário, o vinho novo romperá os odres, e perder-se-á o vinho e também os odres; mas deita-se vinho novo em odres novos.</verse>
		<verse number="23">E sucedeu passar ele num dia de sábado pelas searas; e os seus discípulos, caminhando, começaram a colher espigas.</verse>
		<verse number="24">E os fariseus lhe perguntaram: Olha, por que estão fazendo no sábado o que não é lícito?</verse>
		<verse number="25">Respondeu-lhes ele: Acaso nunca lestes o que fez Davi quando se viu em necessidade e teve fome, ele e seus companheiros?</verse>
		<verse number="26">Como entrou na casa de Deus, no tempo do sumo sacerdote Abiatar, e comeu dos pães da proposição, dos quais não era lícito comer senão aos sacerdotes, e deu também aos companheiros?</verse>
		<verse number="27">E prosseguiu: O sábado foi feito por causa do homem, e não o homem por causa do sábado.</verse>
		<verse number="28">Pelo que o Filho do homem até do sábado é Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Outra vez entrou numa sinagoga, e estava ali um homem que tinha uma das mãos atrofiada.</verse>
		<verse number="2">E observavam-no para ver se no sábado curaria o homem, a fim de o acusarem.</verse>
		<verse number="3">E disse Jesus ao homem que tinha a mão atrofiada: Levanta-te e vem para o meio.</verse>
		<verse number="4">Então lhes perguntou: É lícito no sábado fazer bem, ou fazer mal? salvar a vida ou matar? Eles, porém, se calaram.</verse>
		<verse number="5">E olhando em redor para eles com indignação, condoendo-se da dureza dos seus corações, disse ao homem: Estende a tua mão. Ele estendeu, e lhe foi restabelecida.</verse>
		<verse number="6">E os fariseus, saindo dali, entraram logo em conselho com os herodianos contra ele, para o matarem.</verse>
		<verse number="7">Jesus, porém, se retirou com os seus discípulos para a beira do mar; e uma grande multidão dos da Galiléia o seguiu; também da Judéia,</verse>
		<verse number="8">e de Jerusalém, da Iduméia e de além do Jordão, e das regiões de Tiro e de Sidom, grandes multidões, ouvindo falar de tudo quanto fazia, vieram ter com ele.</verse>
		<verse number="9">Recomendou, pois, a seus discípulos que se lhe preparasse um barquinho, por causa da multidão, para que não o apertasse;</verse>
		<verse number="10">porque tinha curado a muitos, de modo que todos quantos tinham algum mal arrojavam-se a ele para lhe tocarem.</verse>
		<verse number="11">E os espíritos imundos, quando o viam, prostravam-se diante dele e clamavam, dizendo: Tu és o Filho de Deus.</verse>
		<verse number="12">E ele lhes advertia com insistência que não o dessem a conhecer.</verse>
		<verse number="13">Depois subiu ao monte, e chamou a si os que ele mesmo queria; e vieram a ele.</verse>
		<verse number="14">Então designou doze para que estivessem com ele, e os mandasse a pregar;</verse>
		<verse number="15">e para que tivessem autoridade de expulsar os demônios.</verse>
		<verse number="16">Designou, pois, os doze, a saber: Simão, a quem pôs o nome de Pedro;</verse>
		<verse number="17">Tiago, filho de Zebedeu, e João, irmão de Tiago, aos quais pôs o nome de Boanerges, que significa: Filhos do trovão;</verse>
		<verse number="18">André, Filipe, Bartolomeu, Mateus, Tomé, Tiago, filho de Alfeu, Tadeu, Simão, o cananeu,</verse>
		<verse number="19">e Judas Iscariotes, aquele que o traiu.</verse>
		<verse number="20">Depois entrou numa casa. E afluiu outra vez a multidão, de tal modo que nem podiam comer.</verse>
		<verse number="21">Quando os seus ouviram isso, saíram para o prender; porque diziam: Ele está fora de si.</verse>
		<verse number="22">E os escribas que tinham descido de Jerusalém diziam: Ele está possesso de Belzebu; e: É pelo príncipe dos demônios que expulsa os demônios.</verse>
		<verse number="23">Então Jesus os chamou e lhes disse por parábolas: Como pode Satanás expulsar Satanás?</verse>
		<verse number="24">Pois, se um reino se dividir contra si mesmo, tal reino não pode subsistir;</verse>
		<verse number="25">ou, se uma casa se dividir contra si mesma, tal casa não poderá subsistir;</verse>
		<verse number="26">e se Satanás se tem levantado contra si mesmo, e está dividido, tampouco pode ele subsistir; antes tem fim.</verse>
		<verse number="27">Pois ninguém pode entrar na casa do valente e roubar-lhe os bens, se primeiro não amarrar o valente; e então lhe saqueará a casa.</verse>
		<verse number="28">Em verdade vos digo: Todos os pecados serão perdoados aos filhos dos homens, bem como todas as blasfêmias que proferirem;</verse>
		<verse number="29">mas aquele que blasfemar contra o Espírito Santo, nunca mais terá perdão, mas será réu de pecado eterno.</verse>
		<verse number="30">Porquanto eles diziam: Está possesso de um espírito imundo.</verse>
		<verse number="31">Chegaram então sua mãe e seus irmãos e, ficando da parte de fora, mandaram chamá-lo.</verse>
		<verse number="32">E a multidão estava sentada ao redor dele, e disseram-lhe: Eis que tua mãe e teus irmãos estão lá fora e te procuram.</verse>
		<verse number="33">Respondeu-lhes Jesus, dizendo: Quem é minha mãe e meus irmãos!</verse>
		<verse number="34">E olhando em redor para os que estavam sentados à roda de si, disse: Eis aqui minha mãe e meus irmãos!</verse>
		<verse number="35">Pois aquele que fizer a vontade de Deus, esse é meu irmão, irmã e mãe.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Outra vez começou a ensinar à beira do mar. E reuniu-se a ele tão grande multidão que ele entrou num barco e sentou-se nele, sobre o mar; e todo o povo estava em terra junto do mar.</verse>
		<verse number="2">Então lhes ensinava muitas coisas por parábolas, e lhes dizia no seu ensino:</verse>
		<verse number="3">Ouvi: Eis que o semeador saiu a semear;</verse>
		<verse number="4">e aconteceu que, quando semeava, uma parte da semente caiu à beira do caminho, e vieram as aves e a comeram.</verse>
		<verse number="5">Outra caiu no solo pedregoso, onde não havia muita terra: e logo nasceu, porque não tinha terra profunda;</verse>
		<verse number="6">mas, saindo o sol, queimou-se; e, porque não tinha raiz, secou-se.</verse>
		<verse number="7">E outra caiu entre espinhos; e cresceram os espinhos, e a sufocaram; e não deu fruto.</verse>
		<verse number="8">Mas outras caíram em boa terra e, vingando e crescendo, davam fruto; e um grão produzia trinta, outro sessenta, e outro cem.</verse>
		<verse number="9">E disse-lhes: Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</verse>
		<verse number="10">Quando se achou só, os que estavam ao redor dele, com os doze, interrogaram-no acerca da parábola.</verse>
		<verse number="11">E ele lhes disse: A vós é confiado o mistério do reino de Deus, mas aos de fora tudo se lhes diz por parábolas;</verse>
		<verse number="12">para que vendo, vejam, e não percebam; e ouvindo, ouçam, e não entendam; para que não se convertam e sejam perdoados.</verse>
		<verse number="13">Disse-lhes ainda: Não percebeis esta parábola? como pois entendereis todas as parábolas?</verse>
		<verse number="14">O semeador semeia a palavra.</verse>
		<verse number="15">E os que estão junto do caminho são aqueles em quem a palavra é semeada; mas, tendo-a eles ouvido, vem logo Satanás e tira a palavra que neles foi semeada.</verse>
		<verse number="16">Do mesmo modo, aqueles que foram semeados nos lugares pedregosos são os que, ouvindo a palavra, imediatamente com alegria a recebem;</verse>
		<verse number="17">mas não têm raiz em si mesmos, antes são de pouca duração; depois, sobrevindo tribulação ou perseguição por causa da palavra, logo se escandalizam.</verse>
		<verse number="18">Outros ainda são aqueles que foram semeados entre os espinhos; estes são os que ouvem a palavra;</verse>
		<verse number="19">mas os cuidados do mundo, a sedução das riquezas e a cobiça doutras coisas, entrando, sufocam a palavra, e ela fica infrutífera.</verse>
		<verse number="20">Aqueles outros que foram semeados em boa terra são os que ouvem a palavra e a recebem, e dão fruto, a trinta, a sessenta, e a cem, por um.</verse>
		<verse number="21">Disse-lhes mais: Vem porventura a candeia para se meter debaixo do alqueire, ou debaixo da cama? não é antes para se colocar no velador?</verse>
		<verse number="22">Porque nada está encoberto senão para ser manifesto; e nada foi escondido senão para vir à luz.</verse>
		<verse number="23">Se alguém tem ouvidos para ouvir, ouça.</verse>
		<verse number="24">Também lhes disse: Atendei ao que ouvis. Com a medida com que medis vos medirão a vós, e ainda se vos acrescentará.</verse>
		<verse number="25">Pois ao que tem, ser-lhe-á dado; e ao que não tem, até aquilo que tem ser-lhe-á tirado.</verse>
		<verse number="26">Disse também: O reino de Deus é assim como se um homem lançasse semente à terra,</verse>
		<verse number="27">e dormisse e se levantasse de noite e de dia, e a semente brotasse e crescesse, sem ele saber como.</verse>
		<verse number="28">A terra por si mesma produz fruto, primeiro a erva, depois a espiga, e por último o grão cheio na espiga.</verse>
		<verse number="29">Mas assim que o fruto amadurecer, logo lhe mete a foice, porque é chegada a ceifa.</verse>
		<verse number="30">Disse ainda: A que assemelharemos o reino de Deus? ou com que parábola o representaremos?</verse>
		<verse number="31">É como um grão de mostarda que, quando se semeia, é a menor de todas as sementes que há na terra;</verse>
		<verse number="32">mas, tendo sido semeado, cresce e faz-se a maior de todas as hortaliças e cria grandes ramos, de tal modo que as aves do céu podem aninhar-se à sua sombra.</verse>
		<verse number="33">E com muitas parábolas tais lhes dirigia a palavra, conforme podiam compreender.</verse>
		<verse number="34">E sem parábola não lhes falava; mas em particular explicava tudo a seus discípulos.</verse>
		<verse number="35">Naquele dia, quando já era tarde, disse-lhes: Passemos para o outro lado.</verse>
		<verse number="36">E eles, deixando a multidão, o levaram consigo, assim como estava, no barco; e havia com ele também outros barcos.</verse>
		<verse number="37">E se levantou grande tempestade de vento, e as ondas batiam dentro do barco, de modo que já se enchia.</verse>
		<verse number="38">Ele, porém, estava na popa dormindo sobre a almofada; e despertaram-no, e lhe perguntaram: Mestre, não se te dá que pereçamos?</verse>
		<verse number="39">E ele, levantando-se, repreendeu o vento, e disse ao mar: Cala-te, aquieta-te. E cessou o vento, e fez-se grande bonança.</verse>
		<verse number="40">Então lhes perguntou: Por que sois assim tímidos? Ainda não tendes fé?</verse>
		<verse number="41">Encheram-se de grande temor, e diziam uns aos outros: Quem, porventura, é este, que até o vento e o mar lhe obedecem?</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Chegaram então ao outro lado do mar, à terra dos gerasenos.</verse>
		<verse number="2">E, logo que Jesus saíra do barco, lhe veio ao encontro, dos sepulcros, um homem com espírito imundo,</verse>
		<verse number="3">o qual tinha a sua morada nos sepulcros; e nem ainda com cadeias podia alguém prendê-lo;</verse>
		<verse number="4">porque, tendo sido muitas vezes preso com grilhões e cadeias, as cadeias foram por ele feitas em pedaços, e os grilhões em migalhas; e ninguém o podia domar;</verse>
		<verse number="5">e sempre, de dia e de noite, andava pelos sepulcros e pelos montes, gritando, e ferindo-se com pedras,</verse>
		<verse number="6">Vendo, pois, de longe a Jesus, correu e adorou-o;</verse>
		<verse number="7">e, clamando com grande voz, disse: Que tenho eu contigo, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? conjuro-te por Deus que não me atormentes.</verse>
		<verse number="8">Pois Jesus lhe dizia: Sai desse homem, espírito imundo.</verse>
		<verse number="9">E perguntou-lhe: Qual é o teu nome? Respondeu-lhe ele: Legião é o meu nome, porque somos muitos.</verse>
		<verse number="10">E rogava-lhe muito que não os enviasse para fora da região.</verse>
		<verse number="11">Ora, andava ali pastando no monte uma grande manada de porcos.</verse>
		<verse number="12">Rogaram-lhe, pois, os demônios, dizendo: Manda-nos para aqueles porcos, para que entremos neles.</verse>
		<verse number="13">E ele lho permitiu. Saindo, então, os espíritos imundos, entraram nos porcos; e precipitou-se a manada, que era de uns dois mil, pelo despenhadeiro no mar, onde todos se afogaram.</verse>
		<verse number="14">Nisso fugiram aqueles que os apascentavam, e o anunciaram na cidade e nos campos; e muitos foram ver o que era aquilo que tinha acontecido.</verse>
		<verse number="15">Chegando-se a Jesus, viram o endemoninhado, o que tivera a legião, sentado, vestido, e em perfeito juízo; e temeram.</verse>
		<verse number="16">E os que tinham visto aquilo contaram-lhes como havia acontecido ao endemoninhado, e acerca dos porcos.</verse>
		<verse number="17">Então começaram a rogar-lhe que se retirasse dos seus termos.</verse>
		<verse number="18">E, entrando ele no barco, rogava-lhe o que fora endemoninhado que o deixasse estar com ele.</verse>
		<verse number="19">Jesus, porém, não lho permitiu, mas disse-lhe: Vai para tua casa, para os teus, e anuncia-lhes o quanto o Senhor te fez, e como teve misericórdia de ti.</verse>
		<verse number="20">Ele se retirou, pois, e começou a publicar em Decápolis tudo quanto lhe fizera Jesus; e todos se admiravam.</verse>
		<verse number="21">Tendo Jesus passado de novo no barco para o outro lado, ajuntou-se a ele uma grande multidão; e ele estava à beira do mar.</verse>
		<verse number="22">Chegou um dos chefes da sinagoga, chamado Jairo e, logo que viu a Jesus, lançou-se-lhe aos pés.</verse>
		<verse number="23">e lhe rogava com instância, dizendo: Minha filhinha está nas últimas; rogo-te que venhas e lhe imponhas as mãos para que sare e viva.</verse>
		<verse number="24">Jesus foi com ele, e seguia-o uma grande multidão, que o apertava.</verse>
		<verse number="25">Ora, certa mulher, que havia doze anos padecia de uma hemorragia,</verse>
		<verse number="26">e que tinha sofrido bastante às mãos de muitos médicos, e despendido tudo quanto possuía sem nada aproveitar, antes indo a pior,</verse>
		<verse number="27">tendo ouvido falar a respeito de Jesus, veio por detrás, entre a multidão, e tocou-lhe o manto;</verse>
		<verse number="28">porque dizia: Se tão-somente tocar-lhe as vestes, ficaria curada.</verse>
		<verse number="29">E imediatamente cessou a sua hemorragia; e sentiu no corpo estar já curada do seu mal.</verse>
		<verse number="30">E logo Jesus, percebendo em si mesmo que saíra dele poder, virou-se no meio da multidão e perguntou: Quem me tocou as vestes?</verse>
		<verse number="31">Responderam-lhe os seus discípulos: Vês que a multidão te aperta, e perguntas: Quem me tocou?</verse>
		<verse number="32">Mas ele olhava em redor para ver a que isto fizera.</verse>
		<verse number="33">Então a mulher, atemorizada e trêmula, cônscia do que nela se havia operado, veio e prostrou-se diante dele, e declarou-lhe toda a verdade.</verse>
		<verse number="34">Disse-lhe ele: Filha, a tua fé te salvou; vai-te em paz, e fica livre desse teu mal.</verse>
		<verse number="35">Enquanto ele ainda falava, chegaram pessoas da casa do chefe da sinagoga, a quem disseram: A tua filha já morreu; por que ainda incomodas o Mestre?</verse>
		<verse number="36">O que percebendo Jesus, disse ao chefe da sinagoga: Não temas, crê somente.</verse>
		<verse number="37">E não permitiu que ninguém o acompanhasse, senão Pedro, Tiago, e João, irmão de Tiago.</verse>
		<verse number="38">Quando chegaram a casa do chefe da sinagoga, viu Jesus um alvoroço, e os que choravam e faziam grande pranto.</verse>
		<verse number="39">E, entrando, disse-lhes: Por que fazeis alvoroço e chorais? a menina não morreu, mas dorme.</verse>
		<verse number="40">E riam-se dele; porém ele, tendo feito sair a todos, tomou consigo o pai e a mãe da menina, e os que com ele vieram, e entrou onde a menina estava.</verse>
		<verse number="41">E, tomando a mão da menina, disse-lhe: Talita cumi, que, traduzido, é: Menina, a ti te digo, levanta-te.</verse>
		<verse number="42">Imediatamente a menina se levantou, e pôs-se a andar, pois tinha doze anos. E logo foram tomados de grande espanto.</verse>
		<verse number="43">Então ordenou-lhes expressamente que ninguém o soubesse; e mandou que lhe dessem de comer.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">Saiu Jesus dali, e foi para a sua terra, e os seus discípulos o seguiam.</verse>
		<verse number="2">Ora, chegando o sábado, começou a ensinar na sinagoga; e muitos, ao ouvi-lo, se maravilhavam, dizendo: Donde lhe vêm estas coisas? e que sabedoria é esta que lhe é dada? e como se fazem tais milagres por suas mãos?</verse>
		<verse number="3">Não é este o carpinteiro, filho de Maria, irmão de Tiago, de José, de Judas e de Simão? e não estão aqui entre nós suas irmãs? E escandalizavam-se dele.</verse>
		<verse number="4">Então Jesus lhes dizia: Um profeta não fica sem honra senão na sua terra, entre os seus parentes, e na sua própria casa.</verse>
		<verse number="5">E não podia fazer ali nenhum milagre, a não ser curar alguns poucos enfermos, impondo-lhes as mãos.</verse>
		<verse number="6">E admirou-se da incredulidade deles. Em seguida percorria as aldeias circunvizinhas, ensinando.</verse>
		<verse number="7">E chamou a si os doze, e começou a enviá-los a dois e dois, e dava-lhes poder sobre os espíritos imundos;</verse>
		<verse number="8">ordenou-lhes que nada levassem para o caminho, senão apenas um bordão; nem pão, nem alforje, nem dinheiro no cinto;</verse>
		<verse number="9">mas que fossem calçados de sandálias, e que não vestissem duas túnicas.</verse>
		<verse number="10">Dizia-lhes mais: Onde quer que entrardes numa casa, ficai nela até sairdes daquele lugar.</verse>
		<verse number="11">E se qualquer lugar não vos receber, nem os homens vos ouvirem, saindo dali, sacudi o pó que estiver debaixo dos vossos pés, em testemunho conta eles.</verse>
		<verse number="12">Então saíram e pregaram que todos se arrependessem;</verse>
		<verse number="13">e expulsavam muitos demônios, e ungiam muitos enfermos com óleo, e os curavam.</verse>
		<verse number="14">E soube disso o rei Herodes {porque o nome de Jesus se tornara célebre}, e disse: João, o Batista, ressuscitou dos mortos; e por isso estes poderes milagrosos operam nele.</verse>
		<verse number="15">Mas outros diziam: É Elias. E ainda outros diziam: É profeta como um dos profetas.</verse>
		<verse number="16">Herodes, porém, ouvindo isso, dizia: É João, aquele a quem eu mandei degolar: ele ressuscitou.</verse>
		<verse number="17">Porquanto o próprio Herodes mandara prender a João, e encerrá-lo maniatado no cárcere, por causa de Herodias, mulher de seu irmão Filipe; porque ele se havia casado com ela.</verse>
		<verse number="18">Pois João dizia a Herodes: Não te é lícito ter a mulher de teu irmão.</verse>
		<verse number="19">Por isso Herodias lhe guardava rancor e queria matá-lo, mas não podia;</verse>
		<verse number="20">porque Herodes temia a João, sabendo que era varão justo e santo, e o guardava em segurança; e, ao ouvi-lo, ficava muito perplexo, contudo de boa mente o escutava.</verse>
		<verse number="21">Chegado, porém, um dia oportuno quando Herodes no seu aniversário natalício ofereceu um banquete aos grandes da sua corte, aos principais da Galiléia,</verse>
		<verse number="22">entrou a filha da mesma Herodias e, dançando, agradou a Herodes e aos convivas. Então o rei disse à jovem: Pede-me o que quiseres, e eu to darei.</verse>
		<verse number="23">E jurou-lhe, dizendo: Tudo o que me pedires te darei, ainda que seja metade do meu reino.</verse>
		<verse number="24">Tendo ela saído, perguntou a sua mãe: Que pedirei? Ela respondeu: A cabeça de João, o Batista.</verse>
		<verse number="25">E tornando logo com pressa à presença do rei, pediu, dizendo: Quero que imediatamente me dês num prato a cabeça de João, o Batista.</verse>
		<verse number="26">Ora, entristeceu-se muito o rei; todavia, por causa dos seus juramentos e por causa dos que estavam à mesa, não lha quis negar.</verse>
		<verse number="27">O rei, pois, enviou logo um soldado da sua guarda com ordem de trazer a cabeça de João. Então ele foi e o degolou no cárcere,</verse>
		<verse number="28">e trouxe a cabeça num prato e a deu à jovem, e a jovem a deu à sua mãe.</verse>
		<verse number="29">Quando os seus discípulos ouviram isso, vieram, tomaram o seu corpo e o puseram num sepulcro.</verse>
		<verse number="30">Reuniram-se os apóstolos com Jesus e contaram-lhe tudo o que tinham feito e ensinado.</verse>
		<verse number="31">Ao que ele lhes disse: Vinde vós, à parte, para um lugar deserto, e descansai um pouco. Porque eram muitos os que vinham e iam, e não tinham tempo nem para comer.</verse>
		<verse number="32">Retiraram-se, pois, no barco para um lugar deserto, à parte.</verse>
		<verse number="33">Muitos, porém, os viram partir, e os reconheceram; e para lá correram a pé de todas as cidades, e ali chegaram primeiro do que eles.</verse>
		<verse number="34">E Jesus, ao desembarcar, viu uma grande multidão e compadeceu-se deles, porque eram como ovelhas que não têm pastor; e começou a ensinar-lhes muitas coisas.</verse>
		<verse number="35">Estando a hora já muito adiantada, aproximaram-se dele seus discípulos e disseram: O lugar é deserto, e a hora já está muito adiantada;</verse>
		<verse number="36">despede-os, para que vão aos sítios e às aldeias, em redor, e comprem para si o que comer.</verse>
		<verse number="37">Ele, porém, lhes respondeu: Dai-lhes vós de comer. Então eles lhe perguntaram: Havemos de ir comprar duzentos denários de pão e dar-lhes de comer?</verse>
		<verse number="38">Ao que ele lhes disse: Quantos pães tendes? Ide ver. E, tendo-se informado, responderam: Cinco pães e dois peixes.</verse>
		<verse number="39">Então lhes ordenou que a todos fizessem reclinar-se, em grupos, sobre a relva verde.</verse>
		<verse number="40">E reclinaram-se em grupos de cem e de cinqüenta.</verse>
		<verse number="41">E tomando os cinco pães e os dois peixes, e erguendo os olhos ao céu, os abençoou; partiu os pães e os entregava a seus discípulos para lhos servirem; também repartiu os dois peixes por todos.</verse>
		<verse number="42">E todos comeram e se fartaram.</verse>
		<verse number="43">Em seguida, recolheram doze cestos cheios dos pedaços de pão e de peixe.</verse>
		<verse number="44">Ora, os que comeram os pães eram cinco mil homens.</verse>
		<verse number="45">Logo em seguida obrigou os seus discípulos a entrar no barco e passar adiante, para o outro lado, a Betsaida, enquanto ele despedia a multidão.</verse>
		<verse number="46">E, tendo-a despedido, foi ao monte para orar.</verse>
		<verse number="47">Chegada a tardinha, estava o barco no meio do mar, e ele sozinho em terra.</verse>
		<verse number="48">E, vendo-os fatigados a remar, porque o vento lhes era contrário, pela quarta vigília da noite, foi ter com eles, andando sobre o mar; e queria passar-lhes adiante;</verse>
		<verse number="49">eles, porém, ao vê-lo andando sobre o mar, pensaram que era um fantasma e gritaram;</verse>
		<verse number="50">porque todos o viram e se assustaram; mas ele imediatamente falou com eles e disse-lhes: Tende ânimo; sou eu; não temais.</verse>
		<verse number="51">E subiu para junto deles no barco, e o vento cessou; e ficaram, no seu íntimo, grandemente pasmados;</verse>
		<verse number="52">pois não tinham compreendido o milagre dos pães, antes o seu coração estava endurecido.</verse>
		<verse number="53">E, terminada a travessia, chegaram à terra em Genezaré, e ali atracaram.</verse>
		<verse number="54">Logo que desembarcaram, o povo reconheceu a Jesus;</verse>
		<verse number="55">e correndo eles por toda aquela região, começaram a levar nos leitos os que se achavam enfermos, para onde ouviam dizer que ele estava.</verse>
		<verse number="56">Onde quer, pois, que entrava, fosse nas aldeias, nas cidades ou nos campos, apresentavam os enfermos nas praças, e rogavam-lhe que os deixasse tocar ao menos a orla do seu manto; e todos os que a tocavam ficavam curados.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">Foram ter com Jesus os fariseus, e alguns dos escribas vindos de Jerusalém,</verse>
		<verse number="2">e repararam que alguns dos seus discípulos comiam pão com as mãos impuras, isto é, por lavar.</verse>
		<verse number="3">Pois os fariseus, e todos os judeus, guardando a tradição dos anciãos, não comem sem lavar as mãos cuidadosamente;</verse>
		<verse number="4">e quando voltam do mercado, se não se purificarem, não comem. E muitas outras coisas há que receberam para observar, como a lavagem de copos, de jarros e de vasos de bronze.</verse>
		<verse number="5">Perguntaram-lhe, pois, os fariseus e os escribas: Por que não andam os teus discípulos conforme a tradição dos anciãos, mas comem o pão com as mãos por lavar?</verse>
		<verse number="6">Respondeu-lhes: Bem profetizou Isaías acerca de vós, hipócritas, como está escrito: Este povo honra-me com os lábios; o seu coração, porém, está longe de mim;</verse>
		<verse number="7">mas em vão me adoram, ensinando doutrinas que são preceitos de homens.</verse>
		<verse number="8">Vós deixais o mandamento de Deus, e vos apegais à tradição dos homens.</verse>
		<verse number="9">Disse-lhes ainda: Bem sabeis rejeitar o mandamento de Deus, para guardardes a vossa tradição.</verse>
		<verse number="10">Pois Moisés disse: Honra a teu pai e a tua mãe; e: Quem maldisser ao pai ou à mãe, certamente morrerá.</verse>
		<verse number="11">Mas vós dizeis: Se um homem disser a seu pai ou a sua mãe: Aquilo que poderias aproveitar de mim é Corbã, isto é, oferta ao Senhor,</verse>
		<verse number="12">não mais lhe permitis fazer coisa alguma por seu pai ou por sua mãe,</verse>
		<verse number="13">invalidando assim a palavra de Deus pela vossa tradição que vós transmitistes; também muitas outras coisas semelhantes fazeis.</verse>
		<verse number="14">E chamando a si outra vez a multidão, disse-lhes: Ouvi-me vós todos, e entendei.</verse>
		<verse number="15">Nada há fora do homem que, entrando nele, possa contaminá-lo; mas o que sai do homem, isso é que o contamina.</verse>
		<verse number="16">{Se alguém tem ouvidos para ouvir, ouça.}</verse>
		<verse number="17">Depois, quando deixou a multidão e entrou em casa, os seus discípulos o interrogaram acerca da parábola.</verse>
		<verse number="18">Respondeu-lhes ele: Assim também vós estais sem entender? Não compreendeis que tudo o que de fora entra no homem não o pode contaminar,</verse>
		<verse number="19">porque não lhe entra no coração, mas no ventre, e é lançado fora? Assim declarou puros todos os alimentos.</verse>
		<verse number="20">E prosseguiu: O que sai do homem , isso é que o contamina.</verse>
		<verse number="21">Pois é do interior, do coração dos homens, que procedem os maus pensamentos, as prostituições, os furtos, os homicídios, os adultérios,</verse>
		<verse number="22">a cobiça, as maldades, o dolo, a libertinagem, a inveja, a blasfêmia, a soberba, a insensatez;</verse>
		<verse number="23">todas estas más coisas procedem de dentro e contaminam o homem.</verse>
		<verse number="24">Levantando-se dali, foi para as regiões de Tiro e Sidom. E entrando numa casa, não queria que ninguém o soubesse, mas não pode ocultar-se;</verse>
		<verse number="25">porque logo, certa mulher, cuja filha estava possessa de um espírito imundo, ouvindo falar dele, veio e prostrou-se-lhe aos pés;</verse>
		<verse number="26">{ora, a mulher era grega, de origem siro-fenícia} e rogava-lhe que expulsasse de sua filha o demônio.</verse>
		<verse number="27">Respondeu-lhes Jesus: Deixa que primeiro se fartem os filhos; porque não é bom tomar o pão dos filhos e lança-lo aos cachorrinhos.</verse>
		<verse number="28">Ela, porém, replicou, e disse-lhe: Sim, Senhor; mas também os cachorrinhos debaixo da mesa comem das migalhas dos filhos.</verse>
		<verse number="29">Então ele lhe disse: Por essa palavra, vai; o demônio já saiu de tua filha.</verse>
		<verse number="30">E, voltando ela para casa, achou a menina deitada sobre a cama, e que o demônio já havia saído.</verse>
		<verse number="31">Tendo Jesus partido das regiões de Tiro, foi por Sidom até o mar da Galiléia, passando pelas regiões de Decápolis.</verse>
		<verse number="32">E trouxeram-lhe um surdo, que falava dificilmente; e rogaram-lhe que pusesse a mão sobre ele.</verse>
		<verse number="33">Jesus, pois, tirou-o de entre a multidão, à parte, meteu-lhe os dedos nos ouvidos e, cuspindo, tocou-lhe na língua;</verse>
		<verse number="34">e erguendo os olhos ao céu, suspirou e disse-lhe: Efatá; isto é Abre-te.</verse>
		<verse number="35">E abriram-se-lhe os ouvidos, a prisão da língua se desfez, e falava perfeitamente.</verse>
		<verse number="36">Então lhes ordenou Jesus que a ninguém o dissessem; mas, quando mais lho proibia, tanto mais o divulgavam.</verse>
		<verse number="37">E se maravilhavam sobremaneira, dizendo: Tudo tem feito bem; faz até os surdos ouvir e os mudos falar.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">Naqueles dias, havendo de novo uma grande multidão, e não tendo o que comer, chamou Jesus os discípulos e disse-lhes:</verse>
		<verse number="2">Tenho compaixão da multidão, porque já faz três dias que eles estão comigo, e não têm o que comer.</verse>
		<verse number="3">Se eu os mandar em jejum para suas casas, desfalecerão no caminho; e alguns deles vieram de longe.</verse>
		<verse number="4">E seus discípulos lhe responderam: Donde poderá alguém satisfazê-los de pão aqui no deserto?</verse>
		<verse number="5">Perguntou-lhes Jesus: Quantos pães tendes? Responderam: Sete.</verse>
		<verse number="6">Logo mandou ao povo que se sentasse no chão; e tomando os sete pães e havendo dado graças, partiu-os e os entregava a seus discípulos para que os distribuíssem; e eles os distribuíram pela multidão.</verse>
		<verse number="7">Tinham também alguns peixinhos, os quais ele abençoou, e mandou que estes também fossem distribuídos.</verse>
		<verse number="8">Comeram, pois, e se fartaram; e dos pedaços que sobejavam levantaram sete alcofas.</verse>
		<verse number="9">Ora, eram cerca de quatro mil homens. E Jesus os despediu.</verse>
		<verse number="10">E, entrando logo no barco com seus discípulos, foi para as regiões de Dalmanuta.</verse>
		<verse number="11">Saíram os fariseus e começaram a discutir com ele, pedindo-lhe um sinal do céu, para o experimentarem.</verse>
		<verse number="12">Ele, suspirando profundamente em seu espírito, disse: Por que pede esta geração um sinal? Em verdade vos digo que a esta geração não será dado sinal algum.</verse>
		<verse number="13">E, deixando-os, tornou a embarcar e foi para o outro lado.</verse>
		<verse number="14">Ora, eles se esqueceram de levar pão, e no barco não tinham consigo senão um pão.</verse>
		<verse number="15">E Jesus ordenou-lhes, dizendo: Olhai, guardai-vos do fermento dos fariseus e do fermento de Herodes.</verse>
		<verse number="16">Pelo que eles arrazoavam entre si porque não tinham pão.</verse>
		<verse number="17">E Jesus, percebendo isso, disse-lhes: Por que arrazoais por não terdes pão? não compreendeis ainda, nem entendeis? tendes o vosso coração endurecido?</verse>
		<verse number="18">Tendo olhos, não vedes? e tendo ouvidos, não ouvis? e não vos lembrais?</verse>
		<verse number="19">Quando parti os cinco pães para os cinco mil, quantos cestos cheios de pedaços levantastes? Responderam-lhe: Doze.</verse>
		<verse number="20">E quando parti os sete para os quatro mil, quantas alcofas cheias de pedaços levantastes? Responderam-lhe: Sete.</verse>
		<verse number="21">E ele lhes disse: Não entendeis ainda?</verse>
		<verse number="22">Então chegaram a Betsaída. E trouxeram-lhe um cego, e rogaram-lhe que o tocasse.</verse>
		<verse number="23">Jesus, pois, tomou o cego pela mão, e o levou para fora da aldeia; e cuspindo-lhe nos olhos, e impondo-lhe as mãos, perguntou-lhe: Vês alguma coisa?</verse>
		<verse number="24">E, levantando ele os olhos, disse: Estou vendo os homens; porque como árvores os vejo andando.</verse>
		<verse number="25">Então tornou a pôr-lhe as mãos sobre os olhos; e ele, olhando atentamente, ficou restabelecido, pois já via nitidamente todas as coisas.</verse>
		<verse number="26">Depois o mandou para casa, dizendo: Mas não entres na aldeia.</verse>
		<verse number="27">E saiu Jesus com os seus discípulos para as aldeias de Cesaréia de Filipe, e no caminho interrogou os discípulos, dizendo: Quem dizem os homens que eu sou?</verse>
		<verse number="28">Responderam-lhe eles: Uns dizem: João, o Batista; outros: Elias; e ainda outros: Algum dos profetas.</verse>
		<verse number="29">Então lhes perguntou: Mas vós, quem dizeis que eu sou? Respondendo, Pedro lhe disse: Tu és o Cristo.</verse>
		<verse number="30">E ordenou-lhes Jesus que a ninguém dissessem aquilo a respeito dele.</verse>
		<verse number="31">Começou então a ensinar-lhes que era necessário que o Filho do homem padecesse muitas coisas, que fosse rejeitado pelos anciãos e principais sacerdotes e pelos escribas, que fosse morto, e que depois de três dias ressurgisse.</verse>
		<verse number="32">E isso dizia abertamente. Ao que Pedro, tomando-o à parte, começou a repreendê-lo.</verse>
		<verse number="33">Mas ele, virando-se olhando para seus discípulos, repreendeu a Pedro, dizendo: Para trás de mim, Satanás; porque não cuidas das coisas que são de Deus, mas sim das que são dos homens.</verse>
		<verse number="34">E chamando a si a multidão com os discípulos, disse-lhes: Se alguém quer vir após mim, negue-se a si mesmo, tome a sua cruz, e siga-me.</verse>
		<verse number="35">Pois quem quiser salvar a sua vida, perdê-la-á; mas quem perder a sua vida por amor de mim e do evangelho, salvá-la-á.</verse>
		<verse number="36">Pois que aproveita ao homem ganhar o mundo inteiro e perder a sua vida?</verse>
		<verse number="37">Ou que diria o homem em troca da sua vida?</verse>
		<verse number="38">Porquanto, qualquer que, entre esta geração adúltera e pecadora, se envergonhar de mim e das minhas palavras, também dele se envergonhará o Filho do homem quando vier na glória de seu Pai com os santos anjos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Disse-lhes mais: Em verdade vos digo que, dos que aqui estão, alguns há que de modo nenhum provarão a morte até que vejam o reino de Deus já chegando com poder.</verse>
		<verse number="2">Seis dias depois tomou Jesus consigo a Pedro, a Tiago, e a João, e os levou à parte sós, a um alto monte; e foi transfigurado diante deles;</verse>
		<verse number="3">as suas vestes tornaram-se resplandecentes, extremamente brancas, tais como nenhum lavandeiro sobre a terra as poderia branquear.</verse>
		<verse number="4">E apareceu-lhes Elias com Moisés, e falavam com Jesus.</verse>
		<verse number="5">Pedro, tomando a palavra, disse a Jesus: Mestre, bom é estarmos aqui; façamos, pois, três cabanas, uma para ti, outra para Moisés, e outra para Elias.</verse>
		<verse number="6">Pois não sabia o que havia de dizer, porque ficaram atemorizados.</verse>
		<verse number="7">Nisto veio uma nuvem que os cobriu, e dela saiu uma voz que dizia: Este é o meu Filho amado; a ele ouvi.</verse>
		<verse number="8">De repente, tendo olhado em redor, não viram mais a ninguém consigo, senão só a Jesus.</verse>
		<verse number="9">Enquanto desciam do monte, ordenou-lhes que a ninguém contassem o que tinham visto, até que o Filho do homem ressurgisse dentre os mortos.</verse>
		<verse number="10">E eles guardaram o caso em segredo, indagando entre si o que seria o ressurgir dentre os mortos.</verse>
		<verse number="11">Então lhe perguntaram: Por que dizem os escribas que é necessário que Elias venha primeiro?</verse>
		<verse number="12">Respondeu-lhes Jesus: Na verdade Elias havia de vir primeiro, a restaurar todas as coisas; e como é que está escrito acerca do Filho do homem que ele deva padecer muito a ser aviltado?</verse>
		<verse number="13">Digo-vos, porém, que Elias já veio, e fizeram-lhe tudo quanto quiseram, como dele está escrito.</verse>
		<verse number="14">Quando chegaram aonde estavam os discípulos, viram ao redor deles uma grande multidão, e alguns escribas a discutirem com eles.</verse>
		<verse number="15">E logo toda a multidão, vendo a Jesus, ficou grandemente surpreendida; e correndo todos para ele, o saudavam.</verse>
		<verse number="16">Perguntou ele aos escribas: Que é que discutis com eles?</verse>
		<verse number="17">Respondeu-lhe um dentre a multidão: Mestre, eu te trouxe meu filho, que tem um espírito mudo;</verse>
		<verse number="18">e este, onde quer que o apanha, convulsiona-o, de modo que ele espuma, range os dentes, e vai definhando; e eu pedi aos teus discípulos que o expulsassem, e não puderam.</verse>
		<verse number="19">Ao que Jesus lhes respondeu: ó geração incrédula! até quando estarei convosco? até quando vos hei de suportar? Trazei-mo.</verse>
		<verse number="20">Então lho trouxeram; e quando ele viu a Jesus, o espírito imediatamente o convulsionou; e o endemoninhado, caindo por terra, revolvia-se espumando.</verse>
		<verse number="21">E perguntou Jesus ao pai dele: Há quanto tempo sucede-lhe isto? Respondeu ele: Desde a infância;</verse>
		<verse number="22">e muitas vezes o tem lançado no fogo, e na água, para o destruir; mas se podes fazer alguma coisa, tem compaixão de nós e ajuda-nos.</verse>
		<verse number="23">Ao que lhe disse Jesus: Se podes!-tudo é possível ao que crê.</verse>
		<verse number="24">Imediatamente o pai do menino, clamando, {com lágrimas} disse: Creio! Ajuda a minha incredulidade.</verse>
		<verse number="25">E Jesus, vendo que a multidão, correndo, se aglomerava, repreendeu o espírito imundo, dizendo: Espírito mudo e surdo, eu te ordeno: Sai dele, e nunca mais entres nele.</verse>
		<verse number="26">E ele, gritando, e agitando-o muito, saiu; e ficou o menino como morto, de modo que a maior parte dizia: Morreu.</verse>
		<verse number="27">Mas Jesus, tomando-o pela mão, o ergueu; e ele ficou em pé.</verse>
		<verse number="28">E quando entrou em casa, seus discípulos lhe perguntaram à parte: Por que não pudemos nós expulsá-lo?</verse>
		<verse number="29">Respondeu-lhes: Esta casta não sai de modo algum, salvo à força de oração {e jejum.}</verse>
		<verse number="30">Depois, tendo partido dali, passavam pela Galiléia, e ele não queria que ninguém o soubesse;</verse>
		<verse number="31">porque ensinava a seus discípulos, e lhes dizia: O Filho do homem será entregue nas mãos dos homens, que o matarão; e morto ele, depois de três dias ressurgirá.</verse>
		<verse number="32">Mas eles não entendiam esta palavra, e temiam interrogá-lo.</verse>
		<verse number="33">Chegaram a Cafarnaum. E estando ele em casa, perguntou-lhes: Que estáveis discutindo pelo caminho?</verse>
		<verse number="34">Mas eles se calaram, porque pelo caminho haviam discutido entre si qual deles era o maior.</verse>
		<verse number="35">E ele, sentando-se, chamou os doze e lhes disse: se alguém quiser ser o primeiro, será o derradeiro de todos e o servo de todos.</verse>
		<verse number="36">Então tomou uma criança, pô-la no meio deles e, abraçando-a, disse-lhes:</verse>
		<verse number="37">Qualquer que em meu nome receber uma destas crianças, a mim me recebe; e qualquer que me recebe a mim, recebe não a mim mas àquele que me enviou.</verse>
		<verse number="38">Disse-lhe João: Mestre, vimos um homem que em teu nome expulsava demônios, e nós lho proibimos, porque não nos seguia.</verse>
		<verse number="39">Jesus, porém, respondeu: Não lho proibais; porque ninguém há que faça milagre em meu nome e possa logo depois falar mal de mim;</verse>
		<verse number="40">pois quem não é contra nós, é por nós.</verse>
		<verse number="41">Porquanto qualquer que vos der a beber um copo de água em meu nome, porque sois de Cristo, em verdade vos digo que de modo algum perderá a sua recompensa.</verse>
		<verse number="42">Mas qualquer que fizer tropeçar um destes pequeninos que crêem em mim, melhor lhe fora que se lhe pendurasse ao pescoço uma pedra de moinho, e que fosse lançado no mar.</verse>
		<verse number="43">E se a tua mão te fizer tropeçar, corta-a; melhor é entrares na vida aleijado, do que, tendo duas mãos, ires para o inferno, para o fogo que nunca se apaga.</verse>
		<verse number="44">{onde o seu verme não morre, e o fogo não se apaga.}</verse>
		<verse number="45">Ou, se o teu pé te fizer tropeçar, corta-o; melhor é entrares coxo na vida, do que, tendo dois pés, seres lançado no inferno.</verse>
		<verse number="46">{onde o seu verme não morre, e o fogo não se apaga.}</verse>
		<verse number="47">Ou, se o teu olho te fizer tropeçar, lança-o fora; melhor é entrares no reino de Deus com um só olho, do que, tendo dois olhos, seres lançado no inferno.</verse>
		<verse number="48">onde o seu verme não morre, e o fogo não se apaga.</verse>
		<verse number="49">Porque cada um será salgado com fogo.</verse>
		<verse number="50">Bom é o sal; mas, se o sal se tornar insípido, com que o haveis de temperar? Tende sal em vós mesmos, e guardai a paz uns com os outros.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">Levantando-se Jesus, partiu dali para os termos da Judéia, e para além do Jordão; e do novo as multidões se reuniram em torno dele; e tornou a ensiná-las, como tinha por costume.</verse>
		<verse number="2">Então se aproximaram dele alguns fariseus e, para o experimentarem, lhe perguntaram: É lícito ao homem repudiar sua mulher?</verse>
		<verse number="3">Ele, porém, respondeu-lhes: Que vos ordenou Moisés?</verse>
		<verse number="4">Replicaram eles: Moisés permitiu escrever carta de divórcio, e repudiar a mulher.</verse>
		<verse number="5">Disse-lhes Jesus: Pela dureza dos vossos corações ele vos deixou escrito esse mandamento.</verse>
		<verse number="6">Mas desde o princípio da criação, Deus os fez homem e mulher.</verse>
		<verse number="7">Por isso deixará o homem a seu pai e a sua mãe, {e unir-se-á à sua mulher,}</verse>
		<verse number="8">e serão os dois uma só carne; assim já não são mais dois, mas uma só carne.</verse>
		<verse number="9">Porquanto o que Deus ajuntou, não o separe o homem.</verse>
		<verse number="10">Em casa os discípulos interrogaram-no de novo sobre isso.</verse>
		<verse number="11">Ao que lhes respondeu: Qualquer que repudiar sua mulher e casar com outra comete adultério contra ela;</verse>
		<verse number="12">e se ela repudiar seu marido e casar com outro, comete adultério.</verse>
		<verse number="13">Então lhe traziam algumas crianças para que as tocasse; mas os discípulos o repreenderam.</verse>
		<verse number="14">Jesus, porém, vendo isto, indignou-se e disse-lhes: Deixai vir a mim as crianças, e não as impeçais, porque de tais é o reino de Deus.</verse>
		<verse number="15">Em verdade vos digo que qualquer que não receber o reino de Deus como criança, de maneira nenhuma entrará nele.</verse>
		<verse number="16">E, tomando-as nos seus braços, as abençoou, pondo as mãos sobre elas.</verse>
		<verse number="17">Ora, ao sair para se pôr a caminho, correu para ele um homem, o qual se ajoelhou diante dele e lhe perguntou: Bom Mestre, que hei de fazer para herdar a vida eterna?</verse>
		<verse number="18">Respondeu-lhe Jesus: Por que me chamas bom? ninguém é bom, senão um que é Deus.</verse>
		<verse number="19">Sabes os mandamentos: Não matarás; não adulterarás; não furtarás; não dirás falso testemunho; a ninguém defraudarás; honra a teu pai e a tua mãe.</verse>
		<verse number="20">Ele, porém, lhe replicou: Mestre, tudo isso tenho guardado desde a minha juventude.</verse>
		<verse number="21">E Jesus, olhando para ele, o amou e lhe disse: Uma coisa te falta; vai vende tudo quanto tens e dá-o aos pobres, e terás um tesouro no céu; e vem, segue-me.</verse>
		<verse number="22">Mas ele, pesaroso desta palavra, retirou-se triste, porque possuía muitos bens.</verse>
		<verse number="23">Então Jesus, olhando em redor, disse aos seus discípulos: Quão dificilmente entrarão no reino de Deus os que têm riquezas!</verse>
		<verse number="24">E os discípulos se maravilharam destas suas palavras; mas Jesus, tornando a falar, disse-lhes: Filhos, quão difícil é {para os que confiam nas riquezas} entrar no reino de Deus!</verse>
		<verse number="25">É mais fácil um camelo passar pelo fundo de uma agulha, do que entrar um rico no reino de Deus.</verse>
		<verse number="26">Com isso eles ficaram sobremaneira maravilhados, dizendo entre si: Quem pode, então, ser salvo?</verse>
		<verse number="27">Jesus, fixando os olhos neles, respondeu: Para os homens é impossível, mas não para Deus; porque para Deus tudo é possível.</verse>
		<verse number="28">Pedro começou a dizer-lhe: Eis que nós deixamos tudo e te seguimos.</verse>
		<verse number="29">Respondeu Jesus: Em verdade vos digo que ninguém há, que tenha deixado casa, ou irmãos, ou irmãs, ou mãe, ou pai, ou filhos, ou campos, por amor de mim e do evangelho,</verse>
		<verse number="30">que não receba cem vezes tanto, já neste tempo, em casas, e irmãos, e irmãs, e mães, e filhos, e campos, com perseguições; e no mundo vindouro a vida eterna.</verse>
		<verse number="31">Mas muitos que são primeiros serão últimos; e muitos que são últimos serão primeiros.</verse>
		<verse number="32">Ora, estavam a caminho, subindo para Jerusalém; e Jesus ia adiante deles, e eles se maravilhavam e o seguiam atemorizados. De novo tomou consigo os doze e começou a contar-lhes as coisas que lhe haviam de sobrevir,</verse>
		<verse number="33">dizendo: Eis que subimos a Jerusalém, e o Filho do homem será entregue aos principais sacerdotes e aos escribas; e eles o condenarão à morte, e o entregarão aos gentios;</verse>
		<verse number="34">e hão de escarnecê-lo e cuspir nele, e açoitá-lo, e matá-lo; e depois de três dias ressurgirá.</verse>
		<verse number="35">Nisso aproximaram-se dele Tiago e João, filhos de Zebedeu, dizendo-lhe: Mestre, queremos que nos faças o que te pedirmos.</verse>
		<verse number="36">Ele, pois, lhes perguntou: Que quereis que eu vos faça?</verse>
		<verse number="37">Responderam-lhe: Concede-nos que na tua glória nos sentemos, um à tua direita, e outro à tua esquerda.</verse>
		<verse number="38">Mas Jesus lhes disse: Não sabeis o que pedis; podeis beber o cálice que eu bebo, e ser batizados no batismo em que eu sou batizado?</verse>
		<verse number="39">E lhe responderam: Podemos. Mas Jesus lhes disse: O cálice que eu bebo, haveis de bebê-lo, e no batismo em que eu sou batizado, haveis de ser batizados;</verse>
		<verse number="40">mas o sentar-se à minha direita, ou à minha esquerda, não me pertence concedê-lo; mas isso é para aqueles a quem está reservado.</verse>
		<verse number="41">E ouvindo isso os dez, começaram a indignar-se contra Tiago e João.</verse>
		<verse number="42">Então Jesus chamou-os para junto de si e lhes disse: Sabeis que os que são reconhecidos como governadores dos gentios, deles se assenhoreiam, e que sobre eles os seus grandes exercem autoridade.</verse>
		<verse number="43">Mas entre vós não será assim; antes, qualquer que entre vós quiser tornar-se grande, será esse o que vos sirva;</verse>
		<verse number="44">e qualquer que entre vós quiser ser o primeiro, será servo de todos.</verse>
		<verse number="45">Pois também o Filho do homem não veio para ser servido, mas para servir, e para dar a sua vida em resgate de muitos.</verse>
		<verse number="46">Depois chegaram a Jericó. E, ao sair ele de Jericó com seus discípulos e uma grande multidão, estava sentado junto do caminho um mendigo cego, Bartimeu filho de Timeu.</verse>
		<verse number="47">Este, quando ouviu que era Jesus, o nazareno, começou a clamar, dizendo: Jesus, Filho de Davi, tem compaixão de mim!</verse>
		<verse number="48">E muitos o repreendiam, para que se calasse; mas ele clamava ainda mais: Filho de Davi, tem compaixão de mim.</verse>
		<verse number="49">Parou, pois, Jesus e disse: Chamai-o. E chamaram o cego, dizendo-lhe: Tem bom ânimo; levanta-te, ele te chama.</verse>
		<verse number="50">Nisto, lançando de si a sua capa, de um salto se levantou e foi ter com Jesus.</verse>
		<verse number="51">Perguntou-lhe o cego: Que queres que te faça? Respondeu-lhe o cego: Mestre, que eu veja.</verse>
		<verse number="52">Disse-lhe Jesus: Vai, a tua fé te salvou. E imediatamente recuperou a vista, e foi seguindo pelo caminho.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="11">
		<verse number="1">Ora, quando se aproximavam de Jerusalém, de Betfagé e de Betânia, junto do Monte das Oliveiras, enviou Jesus dois dos seus discípulos</verse>
		<verse number="2">e disse-lhes: Ide à aldeia que está defronte de vós; e logo que nela entrardes, encontrareis preso um jumentinho, em que ainda ninguém montou; desprendei-o e trazei-o.</verse>
		<verse number="3">E se alguém vos perguntar: Por que fazeis isso? respondei: O Senhor precisa dele, e logo tornará a enviá-lo para aqui.</verse>
		<verse number="4">Foram, pois, e acharam o jumentinho preso ao portão do lado de fora na rua, e o desprenderam.</verse>
		<verse number="5">E alguns dos que ali estavam lhes perguntaram: Que fazeis, desprendendo o jumentinho?</verse>
		<verse number="6">Responderam como Jesus lhes tinha mandado; e lho deixaram levar.</verse>
		<verse number="7">Então trouxeram a Jesus o jumentinho e lançaram sobre ele os seus mantos; e Jesus montou nele.</verse>
		<verse number="8">Muitos também estenderam pelo caminho os seus mantos, e outros, ramagens que tinham cortado nos campos.</verse>
		<verse number="9">E tanto os que o precediam como os que o seguiam, clamavam: Hosana! bendito o que vem em nome do Senhor!</verse>
		<verse number="10">Bendito o reino que vem, o reino de nosso pai Davi! Hosana nas alturas!</verse>
		<verse number="11">Tendo Jesus entrado em Jerusalém, foi ao templo; e tendo observado tudo em redor, como já fosse tarde, saiu para Betânia com os doze.</verse>
		<verse number="12">No dia seguinte, depois de saírem de Betânia teve fome,</verse>
		<verse number="13">e avistando de longe uma figueira que tinha folhas, foi ver se, porventura, acharia nela alguma coisa; e chegando a ela, nada achou senão folhas, porque não era tempo de figos.</verse>
		<verse number="14">E Jesus, falando, disse à figueira: Nunca mais coma alguém fruto de ti. E seus discípulos ouviram isso.</verse>
		<verse number="15">Chegaram, pois, a Jerusalém. E entrando ele no templo, começou a expulsar os que ali vendiam e compravam; e derribou as mesas dos cambistas, e as cadeiras dos que vendiam pombas;</verse>
		<verse number="16">e não consentia que ninguém atravessasse o templo levando qualquer utensílio;</verse>
		<verse number="17">e ensinava, dizendo-lhes: Não está escrito: A minha casa será chamada casa de oração para todas as nações? Vós, porém, a tendes feito covil de salteadores.</verse>
		<verse number="18">Ora, os principais sacerdotes e os escribas ouviram isto, e procuravam um modo de o matar; pois o temiam, porque toda a multidão se maravilhava da sua doutrina.</verse>
		<verse number="19">Ao cair da tarde, saíam da cidade.</verse>
		<verse number="20">Quando passavam na manhã seguinte, viram que a figueira tinha secado desde as raízes.</verse>
		<verse number="21">Então Pedro, lembrando-se, disse-lhe: Olha, Mestre, secou-se a figueira que amaldiçoaste.</verse>
		<verse number="22">Respondeu-lhes Jesus: Tende fé em Deus.</verse>
		<verse number="23">Em verdade vos digo que qualquer que disser a este monte: Ergue-te e lança-te no mar; e não duvidar em seu coração, mas crer que se fará aquilo que diz, assim lhe será feito.</verse>
		<verse number="24">Por isso vos digo que tudo o que pedirdes em oração, crede que o recebereis, e tê-lo-eis.</verse>
		<verse number="25">Quando estiverdes orando, perdoai, se tendes alguma coisa contra alguém, para que também vosso Pai que está no céu, vos perdoe as vossas ofensas.</verse>
		<verse number="26">{Mas, se vós não perdoardes, também vosso Pai, que está no céu, não vos perdoará as vossas ofensas.}</verse>
		<verse number="27">Vieram de novo a Jerusalém. E andando Jesus pelo templo, aproximaram-se dele os principais sacerdotes, os escribas e os anciãos,</verse>
		<verse number="28">que lhe perguntaram: Com que autoridade fazes tu estas coisas? ou quem te deu autoridade para fazê-las?</verse>
		<verse number="29">Respondeu-lhes Jesus: Eu vos perguntarei uma coisa; respondei-me, pois, e eu vos direi com que autoridade faço estas coisas.</verse>
		<verse number="30">O batismo de João era do céu, ou dos homens? respondei-me.</verse>
		<verse number="31">Ao que eles arrazoavam entre si: Se dissermos: Do céu, ele dirá: Então por que não o crestes?</verse>
		<verse number="32">Mas diremos, porventura: Dos homens?-É que temiam o povo; porque todos verdadeiramente tinham a João como profeta.</verse>
		<verse number="33">Responderam, pois, a Jesus: Não sabemos. Replicou-lhes ele: Nem eu vos digo com que autoridade faço estas coisas.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="12">
		<verse number="1">Então começou Jesus a falar-lhes por parábolas. Um homem plantou uma vinha, cercou-a com uma sebe, cavou um lagar, e edificou uma torre; depois arrendou-a a uns lavradores e ausentou-se do país.</verse>
		<verse number="2">No tempo próprio, enviou um servo aos lavradores para que deles recebesse do fruto da vinha.</verse>
		<verse number="3">Mas estes, apoderando-se dele, o espancaram e o mandaram embora de mãos vazias.</verse>
		<verse number="4">E tornou a enviar-lhes outro servo; e a este feriram na cabeça e o ultrajaram.</verse>
		<verse number="5">Então enviou ainda outro, e a este mataram; e a outros muitos, dos quais a uns espancaram e a outros mataram.</verse>
		<verse number="6">Ora, tinha ele ainda um, o seu filho amado; a este lhes enviou por último, dizendo: A meu filho terão respeito.</verse>
		<verse number="7">Mas aqueles lavradores disseram entre si: Este é o herdeiro; vinde, matemo-lo, e a herança será nossa.</verse>
		<verse number="8">E, agarrando-o, o mataram, e o lançaram fora da vinha.</verse>
		<verse number="9">Que fará, pois, o senhor da vinha? Virá e destruirá os lavradores, e dará a vinha a outros.</verse>
		<verse number="10">Nunca lestes esta escritura: A pedra que os edificadores rejeitaram, essa foi posta como pedra angular;</verse>
		<verse number="11">pelo Senhor foi feito isso, e é maravilhoso aos nossos olhos?</verse>
		<verse number="12">Procuravam então prendê-lo, mas temeram a multidão, pois perceberam que contra eles proferira essa parábola; e, deixando-o, se retiraram.</verse>
		<verse number="13">Enviaram-lhe então alguns dos fariseus e dos herodianos, para que o apanhassem em alguma palavra.</verse>
		<verse number="14">Aproximando-se, pois, disseram-lhe: Mestre, sabemos que és verdadeiro, e de ninguém se te dá; porque não olhas à aparência dos homens, mas ensinas segundo a verdade o caminho de Deus; é lícito dar tributo a César, ou não? Daremos, ou não daremos?</verse>
		<verse number="15">Mas Jesus, percebendo a hipocrisia deles, respondeu-lhes: Por que me experimentais? trazei-me um denário para que eu o veja.</verse>
		<verse number="16">E eles lho trouxeram. Perguntou-lhes Jesus: De quem é esta imagem e inscrição? Responderam-lhe: De César.</verse>
		<verse number="17">Disse-lhes Jesus: Dai, pois, a César o que é de César, e a Deus o que é de Deus. E admiravam-se dele.</verse>
		<verse number="18">Então se aproximaram dele alguns dos saduceus, que dizem não haver ressurreição, e lhe perguntaram, dizendo:</verse>
		<verse number="19">Mestre, Moisés nos deixou escrito que se morrer alguém, deixando mulher sem deixar filhos, o irmão dele case com a mulher, e suscite descendência ao irmão.</verse>
		<verse number="20">Ora, havia sete irmãos; o primeiro casou-se e morreu sem deixar descendência;</verse>
		<verse number="21">o segundo casou-se com a viúva, e morreu, não deixando descendência; e da mesma forma, o terceiro; e assim os sete, e não deixaram descendência.</verse>
		<verse number="22">Depois de todos, morreu também a mulher.</verse>
		<verse number="23">Na ressurreição, de qual deles será ela esposa, pois os sete por esposa a tiveram?</verse>
		<verse number="24">Respondeu-lhes Jesus: Porventura não errais vós em razão de não compreenderdes as Escrituras nem o poder de Deus?</verse>
		<verse number="25">Porquanto, ao ressuscitarem dos mortos, nem se casam, nem se dão em casamento; pelo contrário, são como os anjos nos céus.</verse>
		<verse number="26">Quanto aos mortos, porém, serem ressuscitados, não lestes no livro de Moisés, onde se fala da sarça, como Deus lhe disse: Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó?</verse>
		<verse number="27">Ora, ele não é Deus de mortos, mas de vivos. Estais em grande erro.</verse>
		<verse number="28">Aproximou-se dele um dos escribas que os ouvira discutir e, percebendo que lhes havia respondido bem, perguntou-lhe: Qual é o primeiro de todos os mandamentos?</verse>
		<verse number="29">Respondeu Jesus: O primeiro é: Ouve, Israel, o Senhor nosso Deus é o único Senhor.</verse>
		<verse number="30">Amarás, pois, ao Senhor teu Deus de todo o teu coração, de toda a tua alma, de todo o teu entendimento e de todas as tuas forças.</verse>
		<verse number="31">E o segundo é este: Amarás ao teu próximo como a ti mesmo. Não há outro mandamento maior do que esses.</verse>
		<verse number="32">Ao que lhe disse o escriba: Muito bem, Mestre; com verdade disseste que ele é um, e fora dele não há outro;</verse>
		<verse number="33">e que amá-lo de todo o coração, de todo o entendimento e de todas as forças, e amar o próximo como a si mesmo, é mais do que todos os holocaustos e sacrifícios.</verse>
		<verse number="34">E Jesus, vendo que havia respondido sabiamente, disse-lhe: Não estás longe do reino de Deus. E ninguém ousava mais interrogá-lo.</verse>
		<verse number="35">Por sua vez, Jesus, enquanto ensinava no templo, perguntou: Como é que os escribas dizem que o Cristo é filho de Davi?</verse>
		<verse number="36">O próprio Davi falou, movido pelo Espírito Santo: Disse o Senhor ao meu Senhor: Assenta-te à minha direita, até que eu ponha os teus inimigos debaixo dos teus pés.</verse>
		<verse number="37">Davi mesmo lhe chama Senhor; como é ele seu filho? E a grande multidão o ouvia com prazer.</verse>
		<verse number="38">E prosseguindo ele no seu ensino, disse: Guardai-vos dos escribas, que gostam de andar com vestes compridas, e das saudações nas praças,</verse>
		<verse number="39">e dos primeiros assentos nas sinagogas, e dos primeiros lugares nos banquetes,</verse>
		<verse number="40">que devoram as casas das viúvas, e por pretexto fazem longas orações; estes hão de receber muito maior condenação.</verse>
		<verse number="41">E sentando-se Jesus defronte do cofre das ofertas, observava como a multidão lançava dinheiro no cofre; e muitos ricos deitavam muito.</verse>
		<verse number="42">Vindo, porém, uma pobre viúva, lançou dois leptos, que valiam um quadrante.</verse>
		<verse number="43">E chamando ele os seus discípulos, disse-lhes: Em verdade vos digo que esta pobre viúva deu mais do que todos os que deitavam ofertas no cofre;</verse>
		<verse number="44">porque todos deram daquilo que lhes sobrava; mas esta, da sua pobreza, deu tudo o que tinha, mesmo todo o seu sustento.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="13">
		<verse number="1">Quando saía do templo, disse-lhe um dos seus discípulos: Mestre, olha que pedras e que edifícios!</verse>
		<verse number="2">Ao que Jesus lhe disse: Vês estes grandes edifícios? Não se deixará aqui pedra sobre pedra que não seja derribada.</verse>
		<verse number="3">Depois estando ele sentado no Monte das Oliveiras, defronte do templo, Pedro, Tiago, João e André perguntaram-lhe em particular:</verse>
		<verse number="4">Dize-nos, quando sucederão essas coisas, e que sinal haverá quando todas elas estiverem para se cumprir?</verse>
		<verse number="5">Então Jesus começou a dizer-lhes: Acautelai-vos; ninguém vos engane;</verse>
		<verse number="6">muitos virão em meu nome, dizendo: Sou eu; e a muitos enganarão.</verse>
		<verse number="7">Quando, porém, ouvirdes falar em guerras e rumores de guerras, não vos perturbeis; forçoso é que assim aconteça: mas ainda não é o fim.</verse>
		<verse number="8">Pois se levantará nação contra nação, e reino contra reino; e haverá terremotos em diversos lugares, e haverá fomes. Isso será o princípio das dores.</verse>
		<verse number="9">Mas olhai por vós mesmos; pois por minha causa vos hão de entregar aos sinédrios e às sinagogas, e sereis açoitados; também sereis levados perante governadores e reis, para lhes servir de testemunho.</verse>
		<verse number="10">Mas importa que primeiro o evangelho seja pregado entre todas as nações.</verse>
		<verse number="11">Quando, pois, vos conduzirem para vos entregar, não vos preocupeis com o que haveis de dizer; mas, o que vos for dado naquela hora, isso falai; porque não sois vós que falais, mas sim o Espírito Santo.</verse>
		<verse number="12">Um irmão entregará à morte a seu irmão, e um pai a seu filho; e filhos se levantarão contra os pais e os matarão.</verse>
		<verse number="13">E sereis odiados de todos por causa do meu nome; mas aquele que perseverar até o fim, esse será salvo.</verse>
		<verse number="14">Ora, quando vós virdes a abominação da desolação estar onde não deve estar {quem lê, entenda}, então os que estiverem na Judéia fujam para os montes;</verse>
		<verse number="15">quem estiver no eirado não desça, nem entre para tirar alguma coisa da sua casa;</verse>
		<verse number="16">e quem estiver no campo não volte atrás para buscar a sua capa.</verse>
		<verse number="17">Mas ai das que estiverem grávidas, e das que amamentarem naqueles dias!</verse>
		<verse number="18">Orai, pois, para que isto não suceda no inverno;</verse>
		<verse number="19">porque naqueles dias haverá uma tribulação tal, qual nunca houve desde o princípio da criação, que Deus criou, até agora, nem jamais haverá.</verse>
		<verse number="20">Se o Senhor não abreviasse aqueles dias, ninguém se salvaria mas ele, por causa dos eleitos que escolheu, abreviou aqueles dias.</verse>
		<verse number="21">Então, se alguém vos disser: Eis aqui o Cristo! ou: Ei-lo ali! não acrediteis.</verse>
		<verse number="22">Porque hão de surgir falsos cristos e falsos profetas, e farão sinais e prodígios para enganar, se possível, até os escolhidos.</verse>
		<verse number="23">Ficai vós, pois, de sobreaviso; eis que de antemão vos tenho dito tudo.</verse>
		<verse number="24">Mas naqueles dias, depois daquela tribulação, o sol escurecerá, e a lua não dará a sua luz;</verse>
		<verse number="25">as estrelas cairão do céu, e os poderes que estão nos céus, serão abalados.</verse>
		<verse number="26">Então verão vir o Filho do homem nas nuvens, com grande poder e glória.</verse>
		<verse number="27">E logo enviará os seus anjos, e ajuntará os seus eleitos, desde os quatro ventos, desde a extremidade da terra até a extremidade do céu.</verse>
		<verse number="28">Da figueira, pois, aprendei a parábola: Quando já o seu ramo se torna tenro e brota folhas, sabeis que está próximo o verão.</verse>
		<verse number="29">Assim também vós, quando virdes sucederem essas coisas, sabei que ele está próximo, mesmo às portas.</verse>
		<verse number="30">Em verdade vos digo que não passará esta geração, até que todas essas coisas aconteçam.</verse>
		<verse number="31">Passará o céu e a terra, mas as minhas palavras não passarão.</verse>
		<verse number="32">Quanto, porém, ao dia e à hora, ninguém sabe, nem os anjos no céu nem o Filho, senão o Pai.</verse>
		<verse number="33">Olhai! vigiai! porque não sabeis quando chegará o tempo.</verse>
		<verse number="34">É como se um homem, devendo viajar, ao deixar a sua casa, desse autoridade aos seus servos, a cada um o seu trabalho, e ordenasse também ao porteiro que vigiasse.</verse>
		<verse number="35">Vigiai, pois; porque não sabeis quando virá o senhor da casa; se à tarde, se à meia-noite, se ao cantar do galo, se pela manhã;</verse>
		<verse number="36">para que, vindo de improviso, não vos ache dormindo.</verse>
		<verse number="37">O que vos digo a vós, a todos o digo: Vigiai.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="14">
		<verse number="1">Ora, dali a dois dias era a páscoa e a festa dos pães ázimos; e os principais sacerdotes e os escribas andavam buscando como prender Jesus a traição, para o matarem.</verse>
		<verse number="2">Pois eles diziam: Não durante a festa, para que não haja tumulto entre o povo.</verse>
		<verse number="3">Estando ele em Betânia, reclinado à mesa em casa de Simão, o leproso, veio uma mulher que trazia um vaso de alabastro cheio de bálsamo de nardo puro, de grande preço; e, quebrando o vaso, derramou-lhe sobre a cabeça o bálsamo.</verse>
		<verse number="4">Mas alguns houve que em si mesmos se indignaram e disseram: Para que se fez este desperdício do bálsamo?</verse>
		<verse number="5">Pois podia ser vendido por mais de trezentos denários que se dariam aos pobres. E bramavam contra ela.</verse>
		<verse number="6">Jesus, porém, disse: Deixai-a; por que a molestais? Ela praticou uma boa ação para comigo.</verse>
		<verse number="7">Porquanto os pobres sempre os tendes convosco e, quando quiserdes, podeis fazer-lhes bem; a mim, porém, nem sempre me tendes.</verse>
		<verse number="8">ela fez o que pode; antecipou-se a ungir o meu corpo para a sepultura.</verse>
		<verse number="9">Em verdade vos digo que, em todo o mundo, onde quer que for pregado o evangelho, também o que ela fez será contado para memória sua.</verse>
		<verse number="10">Então Judas Iscariotes, um dos doze, foi ter com os principais sacerdotes para lhes entregar Jesus.</verse>
		<verse number="11">Ouvindo-o eles, alegraram-se, e prometeram dar-lhe dinheiro. E buscava como o entregaria em ocasião oportuna.</verse>
		<verse number="12">Ora, no primeiro dia dos pães ázimos, quando imolavam a páscoa, disseram-lhe seus discípulos: Aonde queres que vamos fazer os preparativos para comeres a páscoa?</verse>
		<verse number="13">Enviou, pois, dois dos seus discípulos, e disse-lhes: Ide à cidade, e vos sairá ao encontro um homem levando um cântaro de água; seguí-o;</verse>
		<verse number="14">e, onde ele entrar, dizei ao dono da casa: O Mestre manda perguntar: Onde está o meu aposento em que hei de comer a páscoa com os meus discípulos?</verse>
		<verse number="15">E ele vos mostrará um grande cenáculo mobiliado e pronto; aí fazei-nos os preparativos.</verse>
		<verse number="16">Partindo, pois, os discípulos, foram à cidade, onde acharam tudo como ele lhes dissera, e prepararam a páscoa.</verse>
		<verse number="17">Ao anoitecer chegou ele com os doze.</verse>
		<verse number="18">E, quando estavam reclinados à mesa e comiam, disse Jesus: Em verdade vos digo que um de vós, que comigo come, há de trair-me.</verse>
		<verse number="19">Ao que eles começaram a entristecer-se e a perguntar-lhe um após outro: Porventura sou eu?</verse>
		<verse number="20">Respondeu-lhes: É um dos doze, que mete comigo a mão no prato.</verse>
		<verse number="21">Pois o Filho do homem vai, conforme está escrito a seu respeito; mas ai daquele por quem o Filho do homem é traído! bom seria para esse homem se não houvera nascido.</verse>
		<verse number="22">Enquanto comiam, Jesus tomou pão e, abençoando-o, o partiu e deu-lho, dizendo: Tomai; isto é o meu corpo.</verse>
		<verse number="23">E tomando um cálice, rendeu graças e deu-lho; e todos beberam dele.</verse>
		<verse number="24">E disse-lhes: Isto é o meu sangue, o sangue do pacto, que por muitos é derramado.</verse>
		<verse number="25">Em verdade vos digo que não beberei mais do fruto da videira, até aquele dia em que o beber, novo, no reino de Deus.</verse>
		<verse number="26">E, tendo cantado um hino, saíram para o Monte das Oliveiras.</verse>
		<verse number="27">Disse-lhes então Jesus: Todos vós vos escandalizareis; porque escrito está: Ferirei o pastor, e as ovelhas se dispersarão.</verse>
		<verse number="28">Todavia, depois que eu ressurgir, irei adiante de vós para a Galiléia.</verse>
		<verse number="29">Ao que Pedro lhe disse: Ainda que todos se escandalizem, nunca, porém, eu.</verse>
		<verse number="30">Replicou-lhe Jesus: Em verdade te digo que hoje, nesta noite, antes que o galo cante duas vezes, três vezes tu me negarás.</verse>
		<verse number="31">Mas ele repetia com veemência: Ainda que me seja necessário morrer contigo, de modo nenhum te negarei. Assim também diziam todos.</verse>
		<verse number="32">Então chegaram a um lugar chamado Getsêmani, e disse Jesus a seus discípulos: Sentai-vos aqui, enquanto eu oro.</verse>
		<verse number="33">E levou consigo a Pedro, a Tiago e a João, e começou a ter pavor e a angustiar-se;</verse>
		<verse number="34">e disse-lhes: A minha alma está triste até a morte; ficai aqui e vigiai.</verse>
		<verse number="35">E adiantando-se um pouco, prostrou-se em terra; e orava para que, se fosse possível, passasse dele aquela hora.</verse>
		<verse number="36">E dizia: Aba, Pai, tudo te é possível; afasta de mim este cálice; todavia não seja o que eu quero, mas o que tu queres.</verse>
		<verse number="37">Voltando, achou-os dormindo; e disse a Pedro: Simão, dormes? não pudeste vigiar uma hora?</verse>
		<verse number="38">Vigiai e orai, para que não entreis em tentação; o espírito, na verdade, está pronto, mas a carne é fraca.</verse>
		<verse number="39">Retirou-se de novo e orou, dizendo as mesmas palavras.</verse>
		<verse number="40">E voltando outra vez, achou-os dormindo, porque seus olhos estavam carregados; e não sabiam o que lhe responder.</verse>
		<verse number="41">Ao voltar pela terceira vez, disse-lhes: Dormi agora e descansai.-Basta; é chegada a hora. Eis que o Filho do homem está sendo entregue nas mãos dos pecadores.</verse>
		<verse number="42">Levantai-vos, vamo-nos; eis que é chegado aquele que me trai.</verse>
		<verse number="43">E logo, enquanto ele ainda falava, chegou Judas, um dos doze, e com ele uma multidão com espadas e varapaus, vinda da parte dos principais sacerdotes, dos escribas e dos anciãos.</verse>
		<verse number="44">Ora, o que o traía lhes havia dado um sinal, dizendo: Aquele que eu beijar, esse é; prendei-o e levai-o com segurança.</verse>
		<verse number="45">E, logo que chegou, aproximando-se de Jesus, disse: Rabi! E o beijou.</verse>
		<verse number="46">Ao que eles lhes lançaram as mãos, e o prenderam.</verse>
		<verse number="47">Mas um dos que ali estavam, puxando da espada, feriu o servo do sumo sacerdote e cortou-lhe uma orelha.</verse>
		<verse number="48">Disse-lhes Jesus: Saístes com espadas e varapaus para me prender, como a um salteador?</verse>
		<verse number="49">Todos os dias estava convosco no templo, a ensinar, e não me prendestes; mas isto é para que se cumpram as Escrituras.</verse>
		<verse number="50">Nisto, todos o deixaram e fugiram.</verse>
		<verse number="51">Ora, seguia-o certo jovem envolto em um lençol sobre o corpo nu; e o agarraram.</verse>
		<verse number="52">Mas ele, largando o lençol, fugiu despido.</verse>
		<verse number="53">Levaram Jesus ao sumo sacerdote, e ajuntaram-se todos os principais sacerdotes, os anciãos e os escribas.</verse>
		<verse number="54">E Pedro o seguiu de longe até dentro do pátio do sumo sacerdote, e estava sentado com os guardas, aquentando-se ao fogo.</verse>
		<verse number="55">Os principais sacerdotes testemunho contra Jesus para o matar, e não o achavam.</verse>
		<verse number="56">Porque contra ele muitos depunham falsamente, mas os testemunhos não concordavam.</verse>
		<verse number="57">Levantaram-se por fim alguns que depunham falsamente contra ele, dizendo:</verse>
		<verse number="58">Nós o ouvimos dizer: Eu destruirei este santuário, construído por mãos de homens, e em três dias edificarei outro, não feito por mãos de homens.</verse>
		<verse number="59">E nem assim concordava o seu testemunho.</verse>
		<verse number="60">Levantou-se então o sumo sacerdote no meio e perguntou a Jesus: Não respondes coisa alguma? Que é que estes depõem conta ti?</verse>
		<verse number="61">Ele, porém, permaneceu calado, e nada respondeu. Tornou o sumo sacerdote a interrogá-lo, perguntando-lhe: És tu o Cristo, o Filho do Deus bendito?</verse>
		<verse number="62">Respondeu Jesus: Eu o sou; e vereis o Filho do homem assentado à direita do Poder e vindo com as nuvens do céu.</verse>
		<verse number="63">Então o sumo sacerdote, rasgando as suas vestes, disse: Para que precisamos ainda de testemunhas?</verse>
		<verse number="64">Acabais de ouvir a blasfêmia; que vos parece? E todos o condenaram como réu de morte.</verse>
		<verse number="65">E alguns começaram a cuspir nele, e a cobrir-lhe o rosto, e a dar-lhe socos, e a dizer-lhe: Profetiza. E os guardas receberam-no a bofetadas.</verse>
		<verse number="66">Ora, estando Pedro em baixo, no átrio, chegou uma das criadas do sumo sacerdote</verse>
		<verse number="67">e, vendo a Pedro, que se estava aquentando, encarou-o e disse: Tu também estavas com o nazareno, esse Jesus.</verse>
		<verse number="68">Mas ele o negou, dizendo: Não sei nem compreendo o que dizes. E saiu para o alpendre.</verse>
		<verse number="69">E a criada, vendo-o, começou de novo a dizer aos que ali estavam: Esse é um deles.</verse>
		<verse number="70">Mas ele o negou outra vez. E pouco depois os que ali estavam disseram novamente a Pedro: Certamente tu és um deles; pois és também galileu.</verse>
		<verse number="71">Ele, porém, começou a praguejar e a jurar: Não conheço esse homem de quem falais.</verse>
		<verse number="72">Nesse instante o galo cantou pela segunda vez. E Pedro lembrou-se da palavra que lhe dissera Jesus: Antes que o galo cante duas vezes, três vezes me negarás. E caindo em si, começou a chorar.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="15">
		<verse number="1">Logo de manhã tiveram conselho os principais sacerdotes com os anciãos, os escribas e todo o sinédrio; e maniatando a Jesus, o levaram e o entregaram a Pilatos.</verse>
		<verse number="2">Pilatos lhe perguntou: És tu o rei dos judeus? Respondeu-lhe Jesus: É como dizes.</verse>
		<verse number="3">e os principais dos sacerdotes o acusavam de muitas coisas.</verse>
		<verse number="4">Tornou Pilatos a interrogá-lo, dizendo: Não respondes nada? Vê quantas acusações te fazem.</verse>
		<verse number="5">Mas Jesus nada mais respondeu, de maneira que Pilatos se admirava.</verse>
		<verse number="6">Ora, por ocasião da festa costumava soltar-lhes um preso qualquer que eles pedissem.</verse>
		<verse number="7">E havia um, chamado Barrabás, preso com outros sediciosos, os quais num motim haviam cometido um homicídio.</verse>
		<verse number="8">E a multidão subiu e começou a pedir o que lhe costumava fazer.</verse>
		<verse number="9">Ao que Pilatos lhes perguntou: Quereis que vos solte o rei dos judeus?</verse>
		<verse number="10">Pois ele sabia que por inveja os principais sacerdotes lho haviam entregado.</verse>
		<verse number="11">Mas os principais sacerdotes incitaram a multidão a pedir que lhes soltasse antes a Barrabás.</verse>
		<verse number="12">E Pilatos, tornando a falar, perguntou-lhes: Que farei então daquele a quem chamais reis dos judeus?</verse>
		<verse number="13">Novamente clamaram eles: Crucifica-o!</verse>
		<verse number="14">Disse-lhes Pilatos: Mas que mal fez ele? Ao que eles clamaram ainda mais: Crucifica-o!</verse>
		<verse number="15">Então Pilatos, querendo satisfazer a multidão, soltou-lhe Barrabás; e tendo mandado açoitar a Jesus, o entregou para ser crucificado.</verse>
		<verse number="16">Os soldados, pois, levaram-no para dentro, ao pátio, que é o pretório, e convocaram toda a corte;</verse>
		<verse number="17">vestiram-no de púrpura e puseram-lhe na cabeça uma coroa de espinhos que haviam tecido;</verse>
		<verse number="18">e começaram a saudá-lo: Salve, rei dos judeus!</verse>
		<verse number="19">Davam-lhe com uma cana na cabeça, cuspiam nele e, postos de joelhos, o adoravam.</verse>
		<verse number="20">Depois de o terem assim escarnecido, despiram-lhe a púrpura, e lhe puseram as vestes. Então o levaram para fora, a fim de o crucificarem.</verse>
		<verse number="21">E obrigaram certo Simão, cireneu, pai de Alexandre e de Rufo, que por ali passava, vindo do campo, a carregar-lhe a cruz.</verse>
		<verse number="22">Levaram-no, pois, ao lugar do Gólgota, que quer dizer, lugar da Caveira.</verse>
		<verse number="23">E ofereciam-lhe vinho misturado com mirra; mas ele não o tomou.</verse>
		<verse number="24">Então o crucificaram, e repartiram entre si as vestes dele, lançando sortes sobre elas para ver o que cada um levaria.</verse>
		<verse number="25">E era a hora terceira quando o crucificaram.</verse>
		<verse number="26">Por cima dele estava escrito o título da sua acusação: O REI DOS JUDEUS.</verse>
		<verse number="27">Também, com ele, crucificaram dois salteadores, um à sua direita, e outro à esquerda.</verse>
		<verse number="28">{E cumpriu-se a escritura que diz: E com os malfeitores foi contado.}</verse>
		<verse number="29">E os que iam passando blasfemavam dele, meneando a cabeça e dizendo: Ah! tu que destróis o santuário e em três dias o reedificas.</verse>
		<verse number="30">salva-te a ti mesmo, descendo da cruz.</verse>
		<verse number="31">De igual modo também os principais sacerdotes, com os escribas, escarnecendo-o, diziam entre si: A outros salvou; a si mesmo não pode salvar;</verse>
		<verse number="32">desça agora da cruz o Cristo, o rei de Israel, para que vejamos e creiamos, Também os que com ele foram crucificados o injuriavam.</verse>
		<verse number="33">E, chegada a hora sexta, houve trevas sobre a terra, até a hora nona.</verse>
		<verse number="34">E, à hora nona, bradou Jesus em alta voz: Eloí, Eloí, lamá, sabactani? que, traduzido, é: Deus meu, Deus meu, por que me desamparaste?</verse>
		<verse number="35">Alguns dos que ali estavam, ouvindo isso, diziam: Eis que chama por Elias.</verse>
		<verse number="36">Correu um deles, ensopou uma esponja em vinagre e, pondo-a numa cana, dava-lhe de beber, dizendo: Deixai, vejamos se Elias virá tirá-lo.</verse>
		<verse number="37">Mas Jesus, dando um grande brado, expirou.</verse>
		<verse number="38">Então o véu do santuário se rasgou em dois, de alto a baixo.</verse>
		<verse number="39">Ora, o centurião, que estava defronte dele, vendo-o assim expirar, disse: Verdadeiramente este homem era filho de Deus.</verse>
		<verse number="40">Também ali estavam algumas mulheres olhando de longe, entre elas Maria Madalena, Maria, mãe de Tiago o Menor e de José, e Salomé;</verse>
		<verse number="41">as quais o seguiam e o serviam quando ele estava na Galiléia; e muitas outras que tinham subido com ele a Jerusalém.</verse>
		<verse number="42">Ao cair da tarde, como era o dia da preparação, isto é, a véspera do sábado,</verse>
		<verse number="43">José de Arimatéia, ilustre membro do sinédrio, que também esperava o reino de Deus, cobrando ânimo foi Pilatos e pediu o corpo de Jesus.</verse>
		<verse number="44">Admirou-se Pilatos de que já tivesse morrido; e chamando o centurião, perguntou-lhe se, de fato, havia morrido.</verse>
		<verse number="45">E, depois que o soube do centurião, cedeu o cadáver a José;</verse>
		<verse number="46">o qual, tendo comprado um pano de linho, tirou da cruz o corpo, envolveu-o no pano e o depositou num sepulcro aberto em rocha; e rolou uma pedra para a porta do sepulcro.</verse>
		<verse number="47">E Maria Madalena e Maria, mãe de José, observavam onde fora posto.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="16">
		<verse number="1">Ora, passado o sábado, Maria Madalena, Maria, mãe de Tiago, e Salomé, compraram aromas para irem ungi-lo.</verse>
		<verse number="2">E, no primeiro dia da semana, foram ao sepulcro muito cedo, ao levantar do sol.</verse>
		<verse number="3">E diziam umas às outras: Quem nos revolverá a pedra da porta do sepulcro?</verse>
		<verse number="4">Mas, levantando os olhos, notaram que a pedra, que era muito grande, já estava revolvida;</verse>
		<verse number="5">e entrando no sepulcro, viram um moço sentado à direita, vestido de alvo manto; e ficaram atemorizadas.</verse>
		<verse number="6">Ele, porém, lhes disse: Não vos atemorizeis; buscais a Jesus, o nazareno, que foi crucificado; ele ressurgiu; não está aqui; eis o lugar onde o puseram.</verse>
		<verse number="7">Mas ide, dizei a seus discípulos, e a Pedro, que ele vai adiante de vós para a Galiléia; ali o vereis, como ele vos disse.</verse>
		<verse number="8">E, saindo elas, fugiram do sepulcro, porque estavam possuídas de medo e assombro; e não disseram nada a ninguém, porque temiam.</verse>
		<verse number="9">Ora, havendo Jesus ressurgido cedo no primeiro dia da semana, apareceu primeiramente a Maria Madalena, da qual tinha expulsado sete demônios.</verse>
		<verse number="10">Foi ela anunciá-lo aos que haviam andado com ele, os quais estavam tristes e chorando;</verse>
		<verse number="11">e ouvindo eles que vivia, e que tinha sido visto por ela, não o creram.</verse>
		<verse number="12">Depois disso manifestou-se sob outra forma a dois deles que iam de caminho para o campo,</verse>
		<verse number="13">os quais foram anunciá-lo aos outros; mas nem a estes deram crédito.</verse>
		<verse number="14">Por último, então, apareceu aos onze, estando eles reclinados à mesa, e lançou-lhes em rosto a sua incredulidade e dureza de coração, por não haverem dado crédito aos que o tinham visto já ressurgido.</verse>
		<verse number="15">E disse-lhes: Ide por todo o mundo, e pregai o evangelho a toda criatura.</verse>
		<verse number="16">Quem crer e for batizado será salvo; mas quem não crer será condenado.</verse>
		<verse number="17">E estes sinais acompanharão aos que crerem: em meu nome expulsarão demônios; falarão novas línguas;</verse>
		<verse number="18">pegarão em serpentes; e se beberem alguma coisa mortífera, não lhes fará dano algum; e porão as mãos sobre os enfermos, e estes serão curados.</verse>
		<verse number="19">Ora, o Senhor, depois de lhes ter falado, foi recebido no céu, e assentou-se à direita de Deus.</verse>
		<verse number="20">Eles, pois, saindo, pregaram por toda parte, cooperando com eles o Senhor, e confirmando a palavra com os sinais que os acompanhavam.</verse>
	</chapter>
</book>