<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Tito" abbrev="tt" chapters="3">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Paulo, servo de Deus, e apóstolo de Jesus Cristo, segundo a fé dos eleitos de Deus, e o pleno conhecimento da verdade que é segundo a piedade,</verse>
		<verse number="2">na esperança da vida eterna, a qual Deus, que não pode mentir, prometeu antes dos tempos eternos,</verse>
		<verse number="3">e no tempo próprio manifestou a sua palavra, mediante a pregação que me foi confiada segundo o mandamento de Deus, nosso Salvador;</verse>
		<verse number="4">a Tito, meu verdadeiro filho segundo a fé que nos é comum, graça e paz da parte de Deus Pai, e de Cristo Jesus, nosso Salvador.</verse>
		<verse number="5">Por esta causa te deixei em Creta, para que pusesses em boa ordem o que ainda não o está, e que em cada cidade estabelecesses anciãos, como já te mandei;</verse>
		<verse number="6">alguém que seja irrepreensível, marido de uma só mulher, tendo filhos crentes que não sejam acusados de dissolução, nem sejam desobedientes.</verse>
		<verse number="7">Pois é necessário que o bispo seja irrepreensível, como despenseiro de Deus, não soberbo, nem irascível, nem dado ao vinho, nem espancador, nem cobiçoso de torpe ganância;</verse>
		<verse number="8">mas hospitaleiro, amigo do bem, sóbrio, justo, piedoso, temperante;</verse>
		<verse number="9">retendo firme a palavra fiel, que é conforme a doutrina, para que seja poderoso, tanto para exortar na sã doutrina como para convencer os contradizentes.</verse>
		<verse number="10">Porque há muitos insubordinados, faladores vãos, e enganadores, especialmente os da circuncisão,</verse>
		<verse number="11">aos quais é preciso tapar a boca; porque transtornam casas inteiras ensinando o que não convém, por torpe ganância.</verse>
		<verse number="12">Um dentre eles, seu próprio profeta, disse: Os cretenses são sempre mentirosos, bestas ruins, glutões preguiçosos.</verse>
		<verse number="13">Este testemunho é verdadeiro. Portanto repreende-os severamente, para que sejam são na fé,</verse>
		<verse number="14">não dando ouvidos a fábulas judaicas, nem a mandamentos de homens que se desviam da verdade.</verse>
		<verse number="15">Tudo é puro para os que são puros, mas para os corrompidos e incrédulos nada é puro; antes tanto a sua mente como a sua consciência estão contaminadas.</verse>
		<verse number="16">Afirmam que conhecem a Deus, mas pelas suas obras o negam, sendo abomináveis, e desobedientes, e réprobos para toda boa obra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Tu, porém, fala o que convém à sã doutrina.</verse>
		<verse number="2">Exorta os velhos a que sejam temperantes, sérios, sóbrios, sãos na fé, no amor, e na constância;</verse>
		<verse number="3">as mulheres idosas, semelhantemente, que sejam reverentes no seu viver, não caluniadoras, não dadas a muito vinho, mestras do bem,</verse>
		<verse number="4">para que ensinem as mulheres novas a amarem aos seus maridos e filhos,</verse>
		<verse number="5">a serem moderadas, castas, operosas donas de casa, bondosas, submissas a seus maridos, para que a palavra de Deus não seja blasfemada.</verse>
		<verse number="6">Exorta semelhantemente os moços a que sejam moderados.</verse>
		<verse number="7">Em tudo te dá por exemplo de boas obras; na doutrina mostra integridade, sobriedade,</verse>
		<verse number="8">linguagem sã e irrepreensível, para que o adversário se confunda, não tendo nenhum mal que dizer de nós.</verse>
		<verse number="9">Exorta os servos a que sejam submissos a seus senhores em tudo, sendo-lhes agradáveis, não os contradizendo</verse>
		<verse number="10">nem defraudando, antes mostrando perfeita lealdade, para que em tudo sejam ornamento da doutrina de Deus nosso Salvador.</verse>
		<verse number="11">Porque a graça de Deus se manifestou, trazendo salvação a todos os homens,</verse>
		<verse number="12">ensinando-nos, para que, renunciando à impiedade e às paixões mundanas, vivamos no presente mundo sóbria, e justa, e piamente,</verse>
		<verse number="13">aguardando a bem-aventurada esperança e o aparecimento da glória do nosso grande Deus e Salvador Cristo Jesus,</verse>
		<verse number="14">que se deu a si mesmo por nós para nos remir de toda a iniqüidade, e purificar para si um povo todo seu, zeloso de boas obras.</verse>
		<verse number="15">Fala estas coisas, exorta e repreende com toda autoridade. Ninguém te despreze.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Adverte-lhes que estejam sujeitos aos governadores e autoridades, que sejam obedientes, e estejam preparados para toda boa obra,</verse>
		<verse number="2">que a ninguém infamem, nem sejam contenciosos, mas moderados, mostrando toda a mansidão para com todos os homens.</verse>
		<verse number="3">Porque também nós éramos outrora insensatos, desobedientes, extraviados, servindo a várias paixões e deleites, vivendo em malícia e inveja odiosos e odiando-nos uns aos outros.</verse>
		<verse number="4">Mas quando apareceu a bondade de Deus, nosso Salvador e o seu amor para com os homens,</verse>
		<verse number="5">não em virtude de obras de justiça que nós houvéssemos feito, mas segundo a sua misericórdia, nos salvou mediante o lavar da regeneração e renovação pelo Espírito Santo,</verse>
		<verse number="6">que ele derramou abundantemente sobre nós por Jesus Cristo, nosso Salvador;</verse>
		<verse number="7">para que, sendo justificados pela sua graça, fôssemos feitos herdeiros segundo a esperança da vida eterna.</verse>
		<verse number="8">Fiel é esta palavra, e quero que a proclames com firmeza para que os que crêem em Deus procurem aplicar-se às boas obras. Essas coisas são boas e proveitosas aos homens.</verse>
		<verse number="9">Mas evita questões tolas, genealogias, contendas e debates acerca da lei; porque são coisas inúteis e vãs.</verse>
		<verse number="10">Ao homem faccioso, depois da primeira e segunda admoestação, evita-o,</verse>
		<verse number="11">sabendo que esse tal está pervertido, e vive pecando, e já por si mesmo está condenado.</verse>
		<verse number="12">Quando te enviar Ártemas, ou Tíquico, apressa-te a vir ter comigo a Nicópolis; porque tenho resolvido invernar ali.</verse>
		<verse number="13">Ajuda com empenho a Zenas, doutor da lei, e a Apolo, para que nada lhes falte na sua viagem.</verse>
		<verse number="14">Que os nossos também aprendam a aplicar-se às boas obras, para suprir as coisas necessárias, a fim de que não sejam infrutuosos.</verse>
		<verse number="15">Saúdam-te todos os que estão comigo. Saúda aqueles que nos amam na fé. A graça seja com todos vós.</verse>
	</chapter>
</book>