<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="2ª Pedro" abreviatura="2pe" capitulos="3">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Simão Pedro, servo e apóstolo de Jesus Cristo, aos que conosco alcançaram fé igualmente preciosa na justiça do nosso Deus e Salvador Jesus Cristo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Graça e paz vos sejam multiplicadas no pleno conhecimento de Deus e de Jesus nosso Senhor;</versiculo>
		<versiculo numero="3">visto como o seu divino poder nos tem dado tudo o que diz respeito à vida e à piedade, pelo pleno conhecimento daquele que nos chamou por sua própria glória e virtude;</versiculo>
		<versiculo numero="4">pelas quais ele nos tem dado as suas preciosas e grandíssimas promessas, para que por elas vos torneis participantes da natureza divina, havendo escapado da corrupção, que pela concupiscência há no mundo.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E por isso mesmo vós, empregando toda a diligência, acrescentai à vossa fé a virtude, e à virtude a ciência,</versiculo>
		<versiculo numero="6">e à ciência o domínio próprio, e ao domínio próprio a perseverança, e à perseverança a piedade,</versiculo>
		<versiculo numero="7">e à piedade a fraternidade, e à fraternidade o amor.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque, se em vós houver e abundarem estas coisas, elas não vos deixarão ociosos nem infrutíferos no pleno conhecimento de nosso Senhor Jesus Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Pois aquele em quem não há estas coisas é cego, vendo somente o que está perto, havendo-se esquecido da purificação dos seus antigos pecados.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Portanto, irmãos, procurai mais diligentemente fazer firme a vossa vocação e eleição; porque, fazendo isto, nunca jamais tropeçareis.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque assim vos será amplamente concedida a entrada no reino eterno do nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Pelo que estarei sempre pronto para vos lembrar estas coisas, ainda que as saibais, e estejais confirmados na verdade que já está convosco.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E tendo por justo, enquanto ainda estou neste tabernáculo, despertar-vos com admoestações,</versiculo>
		<versiculo numero="14">sabendo que brevemente hei de deixar este meu tabernáculo, assim como nosso Senhor Jesus Cristo já mo revelou.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas procurarei diligentemente que também em toda ocasião depois da minha morte tenhais lembrança destas coisas.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porque não seguimos fábulas engenhosas quando vos fizemos conhecer o poder e a vinda de nosso Senhor Jesus Cristo, pois nós fôramos testemunhas oculares da sua majestade.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porquanto ele recebeu de Deus Pai honra e glória, quando pela Glória Magnífica lhe foi dirigida a seguinte voz: Este é o meu Filho amado, em quem me comprazo;</versiculo>
		<versiculo numero="18">e essa voz, dirigida do céu, ouvimo-la nós mesmos, estando com ele no monte santo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E temos ainda mais firme a palavra profética à qual bem fazeis em estar atentos, como a uma candeia que alumia em lugar escuro, até que o dia amanheça e a estrela da alva surja em vossos corações;</versiculo>
		<versiculo numero="20">sabendo primeiramente isto: que nenhuma profecia da Escritura é de particular interpretação.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porque a profecia nunca foi produzida por vontade dos homens, mas os homens da parte de Deus falaram movidos pelo Espírito Santo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Mas houve também entre o povo falsos profetas, como entre vós haverá falsos mestres, os quais introduzirão encobertamente heresias destruidoras, negando até o Senhor que os resgatou, trazendo sobre si mesmos repentina destruição.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E muitos seguirão as suas dissoluções, e por causa deles será blasfemado o caminho da verdade;</versiculo>
		<versiculo numero="3">também, movidos pela ganância, e com palavras fingidas, eles farão de vós negócio; a condenação dos quais já de largo tempo não tarda e a sua destruição não dormita.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque se Deus não poupou a anjos quando pecaram, mas lançou-os no inferno, e os entregou aos abismos da escuridão, reservando-os para o juízo;</versiculo>
		<versiculo numero="5">se não poupou ao mundo antigo, embora preservasse a Noé, pregador da justiça, com mais sete pessoas, ao trazer o dilúvio sobre o mundo dos ímpios;</versiculo>
		<versiculo numero="6">se, reduzindo a cinza as cidades de Sodoma e Gomorra, condenou-as à destruição, havendo-as posto para exemplo aos que vivessem impiamente;</versiculo>
		<versiculo numero="7">e se livrou ao justo Ló, atribulado pela vida dissoluta daqueles perversos</versiculo>
		<versiculo numero="8">{porque este justo, habitando entre eles, por ver e ouvir, afligia todos os dias a sua alma justa com as injustas obras deles};</versiculo>
		<versiculo numero="9">também sabe o Senhor livrar da tentação os piedosos, e reservar para o dia do juízo os injustos, que já estão sendo castigados;</versiculo>
		<versiculo numero="10">especialmente aqueles que, seguindo a carne, andam em imundas concupiscências, e desprezam toda autoridade. Atrevidos, arrogantes, não receiam blasfemar das dignidades,</versiculo>
		<versiculo numero="11">enquanto que os anjos, embora maiores em força e poder, não pronunciam contra eles juízo blasfemo diante do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Mas estes, como criaturas irracionais, por natureza feitas para serem presas e mortas, blasfemando do que não entendem, perecerão na sua corrupção,</versiculo>
		<versiculo numero="13">recebendo a paga da sua injustiça; pois que tais homens têm prazer em deleites à luz do dia; nódoas são eles e máculas, deleitando-se em suas dissimulações, quando se banqueteiam convosco;</versiculo>
		<versiculo numero="14">tendo os olhos cheios de adultério e insaciáveis no pecar; engodando as almas inconstantes, tendo um coração exercitado na ganância, filhos de maldição;</versiculo>
		<versiculo numero="15">os quais, deixando o caminho direito, desviaram-se, tendo seguido o caminho de Balaão, filho de Beor, que amou o prêmio da injustiça,</versiculo>
		<versiculo numero="16">mas que foi repreendido pela sua própria transgressão: um mudo jumento, falando com voz humana, impediu a loucura do profeta.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Estes são fontes sem água, névoas levadas por uma tempestade, para os quais está reservado o negrume das trevas.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque, falando palavras arrogantes de vaidade, nas concupiscências da carne engodam com dissoluções aqueles que mal estão escapando aos que vivem no erro;</versiculo>
		<versiculo numero="19">prometendo-lhes liberdade, quando eles mesmos são escravos da corrupção; porque de quem um homem é vencido, do mesmo é feito escravo.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Porquanto se, depois de terem escapado das corrupções do mundo pelo pleno conhecimento do Senhor e Salvador Jesus Cristo, ficam de novo envolvidos nelas e vencidos, tornou-se-lhes o último estado pior que o primeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porque melhor lhes fora não terem conhecido o caminho da justiça, do que, conhecendo-o, desviarem-se do santo mandamento que lhes fora dado.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Deste modo sobreveio-lhes o que diz este provérbio verdadeiro; Volta o cão ao seu vômito, e a porca lavada volta a revolver-se no lamaçal.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Amados, já é esta a segunda carta que vos escrevo; em ambas as quais desperto com admoestações o vosso ânimo sincero;</versiculo>
		<versiculo numero="2">para que vos lembreis das palavras que dantes foram ditas pelos santos profetas, e do mandamento do Senhor e Salvador, dado mediante os vossos apóstolos;</versiculo>
		<versiculo numero="3">sabendo primeiro isto, que nos últimos dias virão escarnecedores com zombaria andando segundo as suas próprias concupiscências,</versiculo>
		<versiculo numero="4">e dizendo: Onde está a promessa da sua vinda? porque desde que os pais dormiram, todas as coisas permanecem como desde o princípio da criação.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Pois eles de propósito ignoram isto, que pela palavra de Deus já desde a antiguidade existiram os céus e a terra, que foi tirada da água e no meio da água subsiste;</versiculo>
		<versiculo numero="6">pelas quais coisas pereceu o mundo de então, afogado em água;</versiculo>
		<versiculo numero="7">mas os céus e a terra de agora, pela mesma palavra, têm sido guardados para o fogo, sendo reservados para o dia do juízo e da perdição dos homens ímpios.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas vós, amados, não ignoreis uma coisa: que um dia para o Senhor é como mil anos, e mil anos como um dia.</versiculo>
		<versiculo numero="9">O Senhor não retarda a sua promessa, ainda que alguns a têm por tardia; porém é longânimo para convosco, não querendo que ninguém se perca, senão que todos venham a arrepender-se.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Virá, pois, como ladrão o dia do Senhor, no qual os céus passarão com grande estrondo, e os elementos, ardendo, se dissolverão, e a terra, e as obras que nela há, serão descobertas.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ora, uma vez que todas estas coisas hão de ser assim dissolvidas, que pessoas não deveis ser em santidade e piedade,</versiculo>
		<versiculo numero="12">aguardando, e desejando ardentemente a vinda do dia de Deus, em que os céus, em fogo se dissolverão, e os elementos, ardendo, se fundirão?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Nós, porém, segundo a sua promessa, aguardamos novos céus e uma nova terra, nos quais habita a justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Pelo que, amados, como estais aguardando estas coisas, procurai diligentemente que por ele sejais achados imaculados e irrepreensível em paz;</versiculo>
		<versiculo numero="15">e tende por salvação a longanimidade de nosso Senhor; como também o nosso amado irmão Paulo vos escreveu, segundo a sabedoria que lhe foi dada;</versiculo>
		<versiculo numero="16">como faz também em todas as suas epístolas, nelas falando acerca destas coisas, mas quais há pontos difíceis de entender, que os indoutos e inconstantes torcem, como o fazem também com as outras Escrituras, para sua própria perdição.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Vós, portanto, amados, sabendo isto de antemão, guardai-vos de que pelo engano dos homens perversos sejais juntamente arrebatados, e descaiais da vossa firmeza;</versiculo>
		<versiculo numero="18">antes crescei na graça e no conhecimento de nosso Senhor e Salvador Jesus Cristo. A ele seja dada a glória, assim agora, como até o dia da eternidade.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>