<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Ageu" abreviatura="ag" capitulos="2">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">No segundo ano do rei Dario, no sexto mês, no primeiro dia do mês, veio a palavra do Senhor, por intermédio do profeta Ageu, a Zorobabel, governador de Judá, filho de Sealtiel, e a Josué, o sumo sacerdote, filho de Jeozadaque, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Assim fala o Senhor dos exércitos, dizendo: Este povo diz: Não veio ainda o tempo, o tempo de se edificar a casa do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Veio, pois, a palavra do Senhor, por intermédio do profeta Ageu, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="4">Acaso é tempo de habitardes nas vossas casas forradas, enquanto esta casa fica desolada?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ora pois, assim diz o Senhor dos exércitos: Considerai os vossos caminhos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Tendes semeado muito, e recolhido pouco; comeis, mas não vos fartais; bebeis, mas não vos saciais; vestis-vos, mas ninguém se aquece; e o que recebe salário, recebe-o para o meter num saco furado.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Assim diz o Senhor dos exércitos: Considerai os vossos caminhos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Subi ao monte, e trazei madeira, e edificai a casa; e dela me deleitarei, e serei glorificado, diz o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Esperastes o muito, mas eis que veio a ser pouco; e esse pouco, quando o trouxestes para casa, eu o dissipei com um assopro. Por que causa? diz o Senhor dos exércitos. Por causa da minha casa, que está em ruínas, enquanto correis, cada um de vós, à sua própria casa.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Por isso os céus por cima de vós retêm o orvalho, e a terra retém os seus frutos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E mandei vir a seca sobre a terra, e sobre as colinas, sobre o trigo e o mosto e o azeite, e sobre tudo o que a terra produz; como também sobre os homens e os animais, e sobre todo o seu trabalho.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então Zorobabel, filho de Sealtiel, e o sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, juntamente com todo o resto do povo, obedeceram a voz do Senhor seu Deus, e as palavras do profeta Ageu, como o Senhor seu Deus o tinha enviado; e temeu o povo diante do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então Ageu, o mensageiro do Senhor, falou ao povo, conforme a mensagem do Senhor, dizendo: Eu sou convosco, e diz o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E o Senhor suscitou o espírito do governador de Judá Zorobabel, filho de Sealtiel, e o espírito do sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e o espírito de todo o resto do povo; e eles vieram, e começaram a trabalhar na casa do Senhor dos exércitos, seu Deus,</versiculo>
		<versiculo numero="15">ao vigésimo quarto dia do sexto mês.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">No segundo ano do rei Dario, no sétimo mês, ao vigésimo primeiro do mês, veio a palavra do Senhor por intermédio do profeta Ageu, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Fala agora ao governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, e ao sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e ao resto do povo, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="3">Quem há entre vós, dos sobreviventes, que viu esta casa na sua primeira glória? Em que estado a vedes agora? Não é como nada em vossos olhos?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ora, pois, esforça-te, Zorobabel, diz o Senhor, e esforça-te, sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e esforçai-vos, todo o povo da terra, diz o Senhor, e trabalhai; porque eu sou convosco, diz o Senhor dos exércitos,</versiculo>
		<versiculo numero="5">segundo o pacto que fiz convosco, quando saístes do Egito, e o meu Espírito habita no meio de vós; não temais.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Pois assim diz o Senhor dos exércitos; Ainda uma vez, daqui a pouco, e abalarei os céus e a terra, o mar e a terra seca.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Abalarei todas as nações; e as coisas preciosas de todas as nações virão, e encherei de glória esta casa, diz o Senhor dos exércitos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Minha é a prata, e meu é o ouro, diz o Senhor dos exércitos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">A glória desta última casa será maior do que a da primeira, diz o Senhor dos exércitos; e neste lugar darei a paz, diz o Senhor dos exércitos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Ao vigésimo quarto dia do mês nono, no segundo ano de Dario, veio a palavra do Senhor ao profeta Ageu, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim diz o Senhor dos exércitos: Pergunta agora aos sacerdotes, acerca da lei, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="12">Se alguém levar na aba de suas vestes carne santa, e com a sua aba tocar no pão, ou no guisado, ou no vinho, ou no azeite, ou em qualquer outro mantimento, ficará este santificado? E os sacerdotes responderam: Não.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então perguntou Ageu: Se alguém, que for contaminado pelo contato com o corpo morto, tocar nalguma destas coisas, ficará ela imunda? E os sacerdotes responderam: Ficará imunda.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Ao que respondeu Ageu, dizendo: Assim é este povo, e assim é esta nação diante de mim, diz o Senhor; assim é toda a obra das suas mãos; e tudo o que ali oferecem imundo é.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Agora considerai o que acontece desde aquele dia. Antes que se lançasse pedra sobre pedra no templo do Senhor,</versiculo>
		<versiculo numero="16">quando alguém vinha a um montão de trigo de vinte medidas, havia somente dez; quando vinha ao lagar para tirar cinqüenta, havia somente vinte.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Feri-vos com mangra, e com ferrugem, e com saraiva, em todas as obras das vossas mãos; e não houve entre vós quem voltasse para mim, diz o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Considerai, pois, eu vos rogo, desde este dia em diante, desde o vigésimo quarto dia do mês nono, desde o dia em que se lançaram os alicerces do templo do Senhor, sim, considerai essas coisas.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Está ainda semente no celeiro? A videira, a figueira, a romeira, e a oliveira ainda não dão os seus frutos? Desde este dia hei de vos abençoar.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Veio pela segunda vez a palavra do Senhor a Ageu, aos vinte e quatro do mês, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="21">Fala a Zorobabel, governador de Judá, dizendo: Abalarei os céus e a terra;</versiculo>
		<versiculo numero="22">e derrubarei o trono dos reinos, e destruirei a força dos reinos das nações; destruirei o carro e os que nele andam; os cavalos e os seus cavaleiros cairão, cada um pela espada do seu irmão.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Naquele dia, diz o Senhor dos exércitos, tomar-te-ei, ó Zorobabel, servo meu, filho de Sealtiel, diz o Senhor, e te farei como um anel de selar; porque te escolhi, diz o Senhor dos exércitos.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>