<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Amós" abbrev="am" chapters="9">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">As palavras de Amós, que estava entre os pastores de Tecoa, o que ele viu a respeito de Israel, nos dias de Uzias, rei de Judá, e nos dias de Jeroboão, filho de Joás, rei de Israel, dois anos antes do terremoto.</verse>
		<verse number="2">Disse ele: O Senhor brama de Sião, e de Jerusalém faz ouvir a sua voz; os prados dos pastores lamentam, seca-se o cume do Carmelo.</verse>
		<verse number="3">Assim diz o senhor: Por três transgressões de Damasco, sim, por quatro, não retirarei o castigo; porque trilharam a Gileade com trilhos de ferro.</verse>
		<verse number="4">Por isso porei fogo à casa de Hazael, e ele consumirá os palácios de Ben-Hadade.</verse>
		<verse number="5">Quebrarei o ferrolho de Damasco, e exterminarei o morador do vale de Ávem e de Bete-Éden aquele que tem o cetro; e o povo da Síria será levado em cativeiro a Quir, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="6">Assim diz o Senhor: Por três transgressões de Gaza, sim, por quatro, não retirarei o castigo; porque levaram cativo todo o povo para o entregarem a Edom.</verse>
		<verse number="7">Por isso porei fogo ao muro de Gaza, e ele consumirá os seus palácios.</verse>
		<verse number="8">De Asdode exterminarei o morador, e de Asquelom aquele que tem o cetro; tornarei a minha mão contra Ecrom; e o resto dos filisteus perecerá, diz o Senhor Deus.</verse>
		<verse number="9">Assim diz o Senhor: Por três transgressões de Tiro, sim, por quatro, não retirarei o castigo; porque entregaram todos os cativos a Edom, e não se lembraram da aliança dos irmãos.</verse>
		<verse number="10">por isso porei fogo ao muro de Tiro, e ele consumirá os seus palácios.</verse>
		<verse number="11">Assim diz o Senhor: Por três transgressões de Edom, sim, por quatro, não retirarei o castigo; porque perseguiu a seu irmão à espada, e baniu toda a compaixão; e a sua ira despedaçou eternamente, e conservou a sua indignação para sempre.</verse>
		<verse number="12">Por isso porei fogo a Temã, o qual consumirá os palácios de Bozra.</verse>
		<verse number="13">Assim diz o Senhor: Por três transgressões dos filhos de Amom, sim por quatro, não retirarei o castigo; porque fenderam o ventre às grávidas de Gileade, para dilatarem os seus termos.</verse>
		<verse number="14">Por isso porei fogo ao muro de Rabá, fogo que lhe consumirá os palácios, com alarido no dia da batalha, com tempestade no dia do turbilhão.</verse>
		<verse number="15">E o seu rei irá para o cativeiro, ele e os seus príncipes juntamente, diz o Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Assim diz o Senhor: Por três transgressões de Moabe, sim, por quatro, não retirarei o castigo; porque queimou os ossos do rei de Edom, até os reduzir a cal.</verse>
		<verse number="2">Por isso porei fogo a Moabe, e ele consumirá os palácios de Queriote; e Moabe morrerá com grande estrondo, com alarido, e som de trombeta.</verse>
		<verse number="3">E exterminarei o juiz do meio dele, e matarei com ele todos os seus príncipes, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="4">Assim diz o Senhor: Por três transgressões de Judá, sim, por quatro, não retirarei o castigo; porque rejeitaram a lei do Senhor, e não guardaram os seus estatutos, antes se deixaram enganar por suas próprias mentiras, após as quais andaram seus pais.</verse>
		<verse number="5">Por isso porei fogo a Judá, e ele consumirá os palácios de Jerusalém.</verse>
		<verse number="6">Assim diz o Senhor: Por três transgressões de Israel, sim, por quatro, não retirarei o castigo; porque vendem o justo por dinheiro, e o necessitado por um par de sapatos.</verse>
		<verse number="7">Pisam a cabeça dos pobres no pó da terra, pervertem o caminho dos mansos; um homem e seu pai entram à mesma moça, assim profanando o meu santo nome.</verse>
		<verse number="8">Também se deitam junto a qualquer altar sobre roupas empenhadas, e na casa de seu Deus bebem o vinho dos que têm sido multados.</verse>
		<verse number="9">Contudo eu destruí o amorreu diante deles, a altura do qual era como a dos cedros, e cuja força era como a dos carvalhos; mas destruí o seu fruto por cima, e as suas raízes por baixo.</verse>
		<verse number="10">Outrossim vos fiz subir da terra do Egito, e quarenta anos vos guiei no deserto, para que possuísseis a terra do amorreu.</verse>
		<verse number="11">E dentre vossos filhos suscitei profetas, e dentre os vossos mancebos, nazireus. Acaso não é isso assim, filhos de Israel? diz o Senhor.</verse>
		<verse number="12">Mas vós aos nazireus destes vinho a beber, e aos profetas ordenastes, dizendo: Não profetizeis.</verse>
		<verse number="13">Eis que eu vos apertarei no vosso lugar como se aperta um carro cheio de feixes.</verse>
		<verse number="14">Assim de nada valerá a fuga ao ágil, nem o forte corroborará a sua força, nem o valente salvará a sua vida.</verse>
		<verse number="15">E não ficará em pé o que maneja o arco, nem o ligeiro de pés se livrará, nem tampouco se livrara o que vai montado a cavalo;</verse>
		<verse number="16">e aquele que é corajoso entre os valentes fugirá nu naquele dia, diz o Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Ouvi esta palavra que o Senhor fala contra vós, filhos de Israel, contra toda a família que fiz subir da terra do Egito, dizendo:</verse>
		<verse number="2">De todas as famílias da terra só a vós vos tenho conhecido; portanto eu vos punirei por todas as vossas iniqüidades.</verse>
		<verse number="3">Acaso andarão dois juntos, se não estiverem de acordo?</verse>
		<verse number="4">Bramirá o leão no bosque, sem que tenha presa? Fará ouvir a sua voz o leão novo no seu covil, se nada tiver apanhado?</verse>
		<verse number="5">Cairá a ave no laço em terra, se não houver armadilha para ela? levantar-se-á da terra o laço, sem que tenha apanhado alguma coisa?</verse>
		<verse number="6">Tocar-se-á a trombeta na cidade, e o povo não estremecerá? Sucederá qualquer mal à cidade, sem que o Senhor o tenha feito?</verse>
		<verse number="7">Certamente o Senhor Deus não fará coisa alguma, sem ter revelado o seu segredo aos seus servos, os profetas.</verse>
		<verse number="8">Bramiu o leão, quem não temerá? Falou o Senhor Deus, quem não profetizará?</verse>
		<verse number="9">Proclamai nos palácios de Asdode, e nos palácios da terra do Egito, e dizei: Ajuntai-vos sobre os montes de Samária, e vede que grandes alvoroços nela há, e que opressões no meio dela.</verse>
		<verse number="10">Pois não sabem fazer o que é reto, diz o Senhor, aqueles que entesouram nos seus palácios a violência e a destruição.</verse>
		<verse number="11">Portanto, o Senhor Deus diz assim: um inimigo cercará a tua terra; derrubará a tua fortaleza, e os teus palácios serão saqueados.</verse>
		<verse number="12">Assim diz o Senhor: Como o pastor livra da boca do leão as duas pernas, ou um pedacinho da orelha, assim serão livrados os filhos de Israel que habitam em Samária, junto com um canto do leito e um pedaço da cama.</verse>
		<verse number="13">Ouvi, e protestai contra a casa de Jacó, diz o Senhor Deus, o Deus dos exércitos:</verse>
		<verse number="14">Pois no dia em que eu punir as transgressões de Israel, também castigarei os altares de Betel; e as pontas do altar serão cortadas, e cairão por terra.</verse>
		<verse number="15">Derribarei a casa de inverno juntamente com a casa de verão; as casas de marfim perecerão, e as grandes casas terão fim, diz o Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Ouvi esta palavra, vós, vacas de Basã, que estais no monte de Samária, que oprimis os pobres, que esmagais os necessitados, que dizeis a vossos maridos: Dai cá, e bebamos.</verse>
		<verse number="2">Jurou o Senhor Deus, pela sua santidade, que dias estão para vir sobre vós, em que vos levarão com anzóis, e aos que sairdes por último com anzóis de pesca.</verse>
		<verse number="3">E saireis pelas brechas, cada qual em frente de si, e sereis lançadas para Harmom, diz o senhor.</verse>
		<verse number="4">Vinde a Betel, e transgredi; a Gilgal, e multiplicai as transgressões; e cada manhã trazei os vossos sacrifícios, e de três em três dias os vossos dízimos.</verse>
		<verse number="5">E oferecei sacrifício de louvores do que é levedado, e apregoai ofertas voluntárias, publicai-as; pois disso gostais, ó filhos de Israel, diz o Senhor Deus.</verse>
		<verse number="6">Por isso também vos dei limpeza de dentes em todas as vossas cidades, e falta de pão em todos os vossos lugares; contudo não vos convertestes a mim, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="7">Além disso, retive de vós a chuva, quando ainda faltavam três meses para a ceifa; e fiz que chovesse sobre uma cidade, e que não chovesse sobre outra cidade; sobre um campo choveu, mas o outro, sobre o qual não choveu, secou-se.</verse>
		<verse number="8">Andaram errantes duas ou três cidades, indo a outra cidade para beberem água, mas não se saciaram; contudo não vos convertestes a mim, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="9">Feri-vos com crestamento e ferrugem; a multidão das vossas hortas, e das vossas vinhas, e das vossas figueiras, e das vossas oliveiras, foi devorada pela locusta; contudo não vos convertestes a mim, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="10">Enviei a peste contra vós, à maneira de Egito; os vossos mancebos matei à espada, e os vossos cavalos deixei levar presos, e o fedor do vosso arraial fiz subir aos vossos narizes; contudo não vos convertestes a mim, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="11">Subverti alguns dentre vós, como Deus subverteu a Sodoma e Gomorra, e ficastes sendo como um tição arrebatado do incêndio; contudo não vos convertestes a mim, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="12">Portanto assim te farei, ó Israel, e porque isso te farei, prepara-te, ó Israel, para te encontrares com o teu Deus.</verse>
		<verse number="13">Porque é ele o que forma os montes, e cria o vento, e declara ao homem qual seja o seu pensamento, o que faz da manhã trevas, e anda sobre os lugares altos da terra; o Senhor, o Deus dos exércitos é o seu nome.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Ouvi esta palavra que levanto como lamentação sobre vós, ó casa de Israel.</verse>
		<verse number="2">A virgem de Israel caiu; nunca mais tornará a levantar-se; desamparada jaz na sua terra; não há quem a levante.</verse>
		<verse number="3">Porque assim diz o Senhor Deus: A cidade da qual saem mil terá de resto cem, e aquela da qual saem cem terá dez para a casa de Israel.</verse>
		<verse number="4">Pois assim diz o Senhor à casa de Israel: Buscai-me, e vivei.</verse>
		<verse number="5">Mas não busqueis a Betel, nem entreis em Gilgal, nem passeis a Berseba; porque Gilgal certamente irá ao cativeiro, e Betel será desfeita em nada.</verse>
		<verse number="6">Buscai ao Senhor, e vivei; para que ele não irrompa na casa de José como fogo e a consuma, e não haja em Betel quem o apague.</verse>
		<verse number="7">Vós que converteis o juízo em alosna, e deitais por terra a justiça,</verse>
		<verse number="8">procurai aquele que fez as Plêiades e o Oriom, e torna a sombra da noite em manhã, e transforma o dia em noite; o que chama as águas do mar, e as derrama sobre a terra; o Senhor é o seu nome.</verse>
		<verse number="9">O que faz vir súbita destruição sobre o forte, de sorte que vem a ruína sobre a fortaleza.</verse>
		<verse number="10">Eles odeiam ao que na porta os repreende, e abominam ao que fala a verdade.</verse>
		<verse number="11">Portanto, visto que pisais o pobre, e dele exigis tributo de trigo, embora tenhais edificado casas de pedras lavradas, não habitareis nelas; e embora tenhais plantado vinhas desejáveis, não bebereis do seu vinho.</verse>
		<verse number="12">Pois sei que são muitas as vossas transgressões, e graves os vossos pecados; afligis o justo, aceitais peitas, e na porta negais o direito aos necessitados.</verse>
		<verse number="13">Portanto, o que for prudente guardará silêncio naquele tempo, porque o tempo será mau.</verse>
		<verse number="14">Buscai o bem, e não o mal, para que vivais; e assim o Senhor, o Deus dos exércitos, estará convosco, como dizeis.</verse>
		<verse number="15">Aborrecei o mal, e amai o bem, e estabelecei o juízo na porta. Talvez o Senhor, o Deus dos exércitos, tenha piedade do resto de José.</verse>
		<verse number="16">Portanto, assim diz o Senhor Deus dos exércitos, o Senhor: Em todas as praças haverá pranto, e em todas as ruas dirão: Ai! ai! E ao lavrador chamarão para choro, e para pranto os que souberem prantear.</verse>
		<verse number="17">E em todas as vinhas haverá pranto; porque passarei pelo meio de ti, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="18">Ai de vós que desejais o dia do Senhor! Para que quereis vós este dia do Senhor? Ele é trevas e não luz.</verse>
		<verse number="19">E como se um homem fugisse de diante do leão, e se encontrasse com ele o urso; ou como se, entrando em casa, encostasse a mão à parede, e o mordesse uma cobra.</verse>
		<verse number="20">Não será, pois, o dia do Senhor trevas e não luz? não será completa escuridade, sem nenhum resplendor?</verse>
		<verse number="21">Aborreço, desprezo as vossas festas, e não me deleito nas vossas assembléias solenes.</verse>
		<verse number="22">Ainda que me ofereçais holocaustos, juntamente com as vossas ofertas de cereais, não me agradarei deles; nem atentarei para as ofertas pacíficas de vossos animais cevados.</verse>
		<verse number="23">Afasta de mim o estrépito dos teus cânticos, porque não ouvirei as melodias das tuas liras.</verse>
		<verse number="24">Corra, porém, a justiça como as águas, e a retidão como o ribeiro perene.</verse>
		<verse number="25">Oferecestes-me vós sacrifícios e oblações no deserto por quarenta anos, ó casa de Israel?</verse>
		<verse number="26">Sim, levastes Sicute, vosso rei, e Quium, vosso deus-estrela, imagens que fizestes para vos mesmos.</verse>
		<verse number="27">Portanto vos levarei cativos para além de Damasco, diz o Senhor, cujo nome é o Deus dos Exércitos.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">Ai dos que vivem sossegados em Sião, e dos que estão seguros no monte de Samária, dos homens notáveis da principal das nações, e aos quais vem a casa de Israel!</verse>
		<verse number="2">Passai a Calné, e vede; e dali ide à grande Hamate; depois descei a Gate dos filisteus; porventura são melhores que estes reinos? ou são maiores os seus termos do que os vossos termos?</verse>
		<verse number="3">ó vós que afastais o dia mau e fazeis que se aproxime o assento da violência.</verse>
		<verse number="4">Ai dos que dormem em camas de marfim, e se estendem sobre os seus leitos, e comem os cordeiros tirados do rebanho, e os bezerros do meio do curral;</verse>
		<verse number="5">que garganteiam ao som da lira, e inventam para si instrumentos músicos, assim como Davi;</verse>
		<verse number="6">que bebem vinho em taças, e se ungem com o mais excelente óleo; mas não se afligem por causa da ruína de José!</verse>
		<verse number="7">Portanto agora irão em cativeiro entre os primeiros que forem cativos; e cessarão os festins dos banqueteadores.</verse>
		<verse number="8">Jurou o Senhor Deus por si mesmo, diz o Senhor Deus dos exércitos: Abomino a soberba de Jacó, e odeio os seus palácios; por isso entregarei a cidade e tudo o que nela há.</verse>
		<verse number="9">E se ficarem de resto dez homens numa casa, morrerão.</verse>
		<verse number="10">Quando o parente de alguém, aquele que o queima, o tomar para levar-lhe os ossos para fora da casa, e disser ao que estiver no mais interior da casa: Está ainda alguém contigo? e este responder: Ninguém; então lhe dirá ele: Cala-te, porque não devemos fazer menção do nome do Senhor.</verse>
		<verse number="11">Pois eis que o Senhor ordena, e a casa grande será despedaçada, e a casa pequena reduzida a fragmentos.</verse>
		<verse number="12">Acaso correrão cavalos pelos rochedos? Lavrar-se-á ali com bois? Mas vós haveis tornado o juízo em fel, e o fruto da justiça em alosna;</verse>
		<verse number="13">vós que vos alegrais de nada, vós que dizeis: Não nos temos nós tornado poderosos por nossa própria força?</verse>
		<verse number="14">Pois eis que eu levantarei contra vós, ó casa de Israel, uma nação, diz o Senhor Deus dos exércitos, e ela vos oprimirá, desde a entrada de Hamate até o ribeiro da Arabá.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">O Senhor Deus assim me fez ver: e eis que ele formava gafanhotos no princípio do rebentar da erva serôdia, e eis que era a erva serôdia depois da segada do rei.</verse>
		<verse number="2">E quando eles tinham comido completamente a erva da terra, eu disse: Senhor Deus, perdoa, peço-te; como subsistirá Jacó? pois ele é pequeno.</verse>
		<verse number="3">Então o Senhor se arrependeu disso. Não acontecerá, disse o Senhor.</verse>
		<verse number="4">Assim me mostrou o Senhor Deus: eis que o Senhor Deus ordenava que por meio do fogo se decidisse o pleito; o fogo, pois, consumiu o grande abismo, e também queria consumir a terra.</verse>
		<verse number="5">Então eu disse: Senhor Deus, cessa agora; como subsistirá Jacó? pois ele é pequeno.</verse>
		<verse number="6">Também disso se arrependeu o Senhor. Nem isso acontecerá, disse o Senhor Deus.</verse>
		<verse number="7">Mostrou-me também assim: eis que o senhor estava junto a um muro levantado a prumo, e tinha um prumo na mão.</verse>
		<verse number="8">Perguntou-me o Senhor: Que vês tu, Amós? Respondi: Um prumo. Então disse o Senhor: Eis que eu porei o prumo no meio do meu povo Israel; nunca mais passarei por ele.</verse>
		<verse number="9">Mas os altos de Isaque serão assolados, e destruídos os santuários de Israel; e levantar-me-ei com a espada contra a casa de Jeroboão.</verse>
		<verse number="10">Então Amazias, o sacerdote de Betel, mandou dizer a Jeroboão, rei de Israel: Amós tem conspirado contra ti no meio da casa de Israel; a terra não poderá suportar todas as suas palavras.</verse>
		<verse number="11">Pois assim diz Amós: Jeroboão morrerá à espada, e Israel certamente será levado cativo para fora da sua terra.</verse>
		<verse number="12">Depois Amazias disse a Amós: Vai-te, ó vidente, foge para a terra de Judá, e ali come o pão, e ali profetiza;</verse>
		<verse number="13">mas em Betel daqui por diante não profetizarás mais, porque é o santuário do rei, e é templo do reino.</verse>
		<verse number="14">E respondeu Amós, e disse a Amazias: Eu não sou profeta, nem filho de profeta, mas boieiro, e cultivador de sicômoros.</verse>
		<verse number="15">Mas o Senhor me tirou de após o gado, e o Senhor me disse: Vai, profetiza ao meu povo Israel.</verse>
		<verse number="16">Agora, pois, ouve a palavra do Senhor: Tu dizes: Não profetizes contra Israel, nem fales contra a casa de Isaque.</verse>
		<verse number="17">Portanto assim diz o Senhor: Tua mulher se prostituirá na cidade, e teus filhos e tuas filhas cairão à espada, e a tua terra será repartida a cordel; e tu morrerás numa terra imunda, e Israel certamente será levado cativo para fora da sua terra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">O Senhor Deus assim me fez ver: e eis aqui um cesto de frutos do verão.</verse>
		<verse number="2">E disse: Que vês, Amós? Eu respondi: um cesto de frutos do verão. Então o Senhor me disse: Chegou o fim sobre o meu povo Israel; nunca mais passarei por ele.</verse>
		<verse number="3">Mas os cânticos do templo serão gritos de dor naquele dia, diz o Senhor Deus; muitos serão os cadáveres; em todos os lugares serão lançados fora em silêncio.</verse>
		<verse number="4">Ouvi isto, vós que pisais os necessitados, e destruís os miseráveis da terra,</verse>
		<verse number="5">dizendo: Quando passará a lua nova, para vendermos o grão? e o sábado, para expormos o trigo, diminuindo a medida, e aumentando o preço, e procedendo dolosamente com balanças enganadoras,</verse>
		<verse number="6">para comprarmos os pobres por dinheiro, e os necessitados por um par de sapatos, e para vendermos o refugo do trigo?</verse>
		<verse number="7">Jurou o Senhor pela glória de Jacó: Certamente nunca me esquecerei de nenhuma das suas obras.</verse>
		<verse number="8">Por causa disso não estremecerá a terra? e não chorará todo aquele que nela habita? Certamente se levantará ela toda como o Nilo, e será agitada, e diminuirá como o Nilo do Egito.</verse>
		<verse number="9">E sucederá, naquele dia, diz o Senhor Deus, que farei que o sol se ponha ao meio dia, e em pleno dia cobrirei a terra de trevas.</verse>
		<verse number="10">E tornarei as vossas festas em luto, e todos os vossos cânticos em lamentações; porei saco sobre todos os lombos, e calva sobre toda cabeça; e farei que isso seja como o luto por um filho único, e o seu fim como dia de amarguras.</verse>
		<verse number="11">Eis que vêm os dias, diz o Senhor Deus, em que enviarei fome sobre a terra; não fome de pão, nem sede de água, mas de ouvir as palavras do Senhor.</verse>
		<verse number="12">Andarão errantes de mar a mar, e do norte até o oriente; correrão por toda parte, buscando a palavra do Senhor, e não a acharão.</verse>
		<verse number="13">Naquele dia as virgens formosas e os mancebos desmaiarão de sede.</verse>
		<verse number="14">Os que juram pelo pecado de Samária, dizendo: Pela vida do teu deus, ó Dã; e: Pelo caminho de Berseba; esses mesmos cairão, e não se levantarão mais.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Vi o Senhor, que estava junto ao altar; e me disse: Fere os capitéis, para que estremeçam os umbrais; e faze tudo em pedaços sobre a cabeça de todos eles; e eu matarei à espada até o último deles; nenhum deles conseguirá fugir, nenhum deles escapará.</verse>
		<verse number="2">Ainda que cavem até o Seol, dali os tirará a minha mão; ainda que subam ao céu, dali os farei descer.</verse>
		<verse number="3">Ainda que se escondam no cume do Carmelo, buscá-los-ei, e dali os tirarei; e, ainda que se ocultem aos meus olhos no fundo do mar, ali darei ordem à serpente, e ela os morderá.</verse>
		<verse number="4">Também ainda que vão para o cativeiro diante de seus inimigos, ali darei ordem à espada, e ela os matará; enfim eu porei os meus olhos sobre eles para o mal, e não para o bem.</verse>
		<verse number="5">Pois o Senhor, o Deus dos exércitos, é o que toca a terra, e ela se derrete, e pranteiam todos os que nela habitam; e ela toda se levanta como o Nilo, e diminui como o Nilo do Egito.</verse>
		<verse number="6">Ele é o que edifica as suas câmaras no céu, e funda sobre a terra a sua abóbada; que chama as águas do mar, e as derrama sobre a terra; o Senhor é o seu nome.</verse>
		<verse number="7">Não sois vós para comigo, ó filhos de Israel, como os filhos dos etíopes? diz o Senhor; não fiz eu subir a Israel da terra do Egito, e aos filisteus de Caftor, e aos sírios de Quir?</verse>
		<verse number="8">Eis que os olhos do Senhor Deus estão contra este reino pecador, e eu o destruirei de sobre a face da terra; contudo não destruirei de todo a casa de Jacó, diz o Senhor.</verse>
		<verse number="9">Pois eis que darei ordens, e sacudirei a casa de Israel em todas as nações, assim como se sacode grão no crivo; todavia não cairá sobre a terra um só grão.</verse>
		<verse number="10">Morrerão à espada todos os pecadores do meu povo, os quais dizem: O mal não nos alcançará, nem nos encontrará.</verse>
		<verse number="11">Naquele dia tornarei a levantar o tabernáculo de Davi, que está caído, e repararei as suas brechas, e tornarei a levantar as suas ruínas, e as reedificarei como nos dias antigos;</verse>
		<verse number="12">para que eles possuam o resto de Edom, e todas as nações que são chamadas pelo meu nome, diz o Senhor, que faz estas coisas.</verse>
		<verse number="13">Eis que vêm os dias, diz o Senhor, em que o que lavra alcançará ao que sega, e o que pisa as uvas ao que lança a semente; :e os montes destilarão mosto, e todos os outeiros se derreterão.</verse>
		<verse number="14">Também trarei do cativeiro o meu povo Israel; e eles reedificarão as cidades assoladas, e nelas habitarão; plantarão vinhas, e beberão o seu vinho; e farão pomares, e lhes comerão o fruto.</verse>
		<verse number="15">Assim os plantarei na sua terra, e não serão mais arrancados da sua terra que lhes dei, diz o senhor teu Deus.</verse>
	</chapter>
</book>