<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Esdras" abbrev="ed" chapters="10">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">No primeiro ano de Ciro, rei da Pérsia, para que se cumprisse a palavra do Senhor proferida pela boca de Jeremias, despertou o Senhor o espírito de Ciro, rei da Pérsia, de modo que ele fez proclamar por todo o seu reino, de viva voz e também por escrito, este decreto:</verse>
		<verse number="2">Assim diz Ciro, rei da Pérsia: O Senhor Deus do céu me deu todos os reinos da terra, e me encarregou de lhe edificar uma casa em Jerusalém, que é em Judá.</verse>
		<verse number="3">Quem há entre vós de todo o seu povo {seja seu Deus com ele} suba para Jerusalém, que é em Judá, e edifique a casa do Senhor, Deus de Israel; ele é o Deus que habita em Jerusalém.</verse>
		<verse number="4">E todo remanescente, seja qual for o lugar em que é peregrino, seja ajudado pelos homens desse lugar com prata, com ouro, com bens e com animais, afora a oferta voluntária para a casa de Deus, que está em Jerusalém.</verse>
		<verse number="5">Então se levantaram os chefes das casas paternas de Judá e Benjamim e os sacerdotes, e os levitas, todos aqueles cujo espírito Deus despertara, para subirem a edificar a casa do Senhor, que está em Jerusalém.</verse>
		<verse number="6">E todos os seus vizinhos os ajudaram com utensílios de prata, com ouro, com bens, com animais e com coisas preciosas, afora tudo o que se ofereceu voluntariamente.</verse>
		<verse number="7">Também o rei Ciro tirou os utensílios que pertenciam à casa do Senhor e que Nabucodonosor tinha trazido de Jerusalém e posto na casa de seus deuses.</verse>
		<verse number="8">Ciro, rei da Pérsia, tirou-os pela mão de Mitredate, o tesoureiro, que os entregou contados a Sesbazar, príncipe de Judá.</verse>
		<verse number="9">Este é o número deles: Trinta bacias de ouro, mil bacias de prata, vinte e nove incensários,</verse>
		<verse number="10">trinta taças de ouro, quatrocentas e dez taças de prata e mil outros utensílios.</verse>
		<verse number="11">Todos os utensílios de ouro e de prata foram cinco mil e quatrocentos; todos estes levou Sesbazar, quando os do cativeiro foram conduzidos de Babilônia para Jerusalém.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Estes são os filhos da província que subiram do cativeiro, dentre os exilados, a quem Nabucodonosor, rei de Babilônia, tinha levado para Babilônia, e que voltaram para Jerusalém e para Judá, cada um para a sua cidade;</verse>
		<verse number="2">os quais vieram com Zorobabel Jesuá Neemias, Seraías, Reelaías, Mordecai, Bilsã, Mizpar, Bigvai, Reum e Baaná. O número dos homens do povo de Israel.</verse>
		<verse number="3">Os filhos de Parós, dois mil cento e setenta e dois.</verse>
		<verse number="4">Os filhos de Sefatias, trezentos e setenta e dois.</verse>
		<verse number="5">Os filhos de Ará, setecentos e setenta e cinco.</verse>
		<verse number="6">Os filhos de Paate-Moabe, dos filhos de Jesuá e de Joabe, dois mil oitocentos e doze.</verse>
		<verse number="7">Os filhos de Elão, mil duzentos e cinqüenta e quatro.</verse>
		<verse number="8">Os filhos de Zatu, novecentos e quarenta e cinco.</verse>
		<verse number="9">Os filhos de Zacai, setecentos e sessenta.</verse>
		<verse number="10">Os filhos de Bani, seiscentos e quarenta e dois.</verse>
		<verse number="11">Os filhos de Bebai, seiscentos e vinte e três.</verse>
		<verse number="12">Os filhos de Azgade, mil duzentos e vinte e dois.</verse>
		<verse number="13">Os filhos de Adonicão, seiscentos e sessenta e seis.</verse>
		<verse number="14">Os filhos de Bigvai, dois mil e cinqüenta e seis.</verse>
		<verse number="15">Os filhos de Adim, quatrocentos e cinqüenta e quatro.</verse>
		<verse number="16">Os filhos de Ater, de Ezequias, noventa e oito.</verse>
		<verse number="17">Os filhos de Bezai, trezentos e vinte e três.</verse>
		<verse number="18">Os filhos de Jora, cento e doze.</verse>
		<verse number="19">Os filhos de Hasum, duzentos e vinte e três.</verse>
		<verse number="20">Os filhos de Gibar, noventa e cinco.</verse>
		<verse number="21">Os filhos de Belém, cento e vinte e três.</verse>
		<verse number="22">Os homens de Netofá, cinqüenta e seis.</verse>
		<verse number="23">Os homens de Anatote, cento e vinte e oito.</verse>
		<verse number="24">Os filhos de Azmavete, quarenta e dois.</verse>
		<verse number="25">Os filhos de Quiriate-Arim, de Cefira e de Beerote, setecentos e quarenta e três</verse>
		<verse number="26">Os filhos de Ramá e de Gaba, seiscentos e vinte e um.</verse>
		<verse number="27">Os homens de Micmás, cento e vinte e dois.</verse>
		<verse number="28">Os homens de Betel e de Ai, duzentos e vinte e três.</verse>
		<verse number="29">Os filhos de Nebo, cinqüenta e dois.</verse>
		<verse number="30">Os filhos de Magbis, cento e cinqüenta e seis.</verse>
		<verse number="31">Os filhos do outro Elão, mil duzentos e cinqüenta e quatro.</verse>
		<verse number="32">Os filhos de Harim, trezentos e vinte.</verse>
		<verse number="33">Os filhos de Lode, de Hadide e de Ono, setecentos e vinte e cinco.</verse>
		<verse number="34">Os filhos de Jericó, trezentos e quarenta e cinco.</verse>
		<verse number="35">Os filhos de Senaá, três mil seiscentos e trinta.</verse>
		<verse number="36">Os sacerdotes: os filhos de Jedaías, da casa de Jesuá, novecentos e setenta e três.</verse>
		<verse number="37">Os filhos de Imer, mil e cinqüenta e dois.</verse>
		<verse number="38">Os filhos de Pasur, mil duzentos e quarenta e sete.</verse>
		<verse number="39">Os filhos de Harim, mil e dezessete.</verse>
		<verse number="40">Os levitas os filhos de Jesuá, e de Cadmiel, dos filhos de , Hodavias, setenta e quatro.</verse>
		<verse number="41">Os cantores: os filhos de Asafe, cento e vinte e oito.</verse>
		<verse number="42">Os filhos dos porteiros: os filhos de Salum, os filhos de Ater, os filhos de Talmom, os filhos de Acube, os filhos de Hatita, os filhos de Sobai, ao todo, cento e trinta e nove.</verse>
		<verse number="43">Os netinins: os filhos de Ziá, os filhos de Hasufa, os filhos de Tabaote,</verse>
		<verse number="44">os filhos de Querós, os filhos de Siá, os filhos de Padom,</verse>
		<verse number="45">os filhos de Lebana, os filhos de Hagaba, os filhos de Acube,</verse>
		<verse number="46">os filhos de Hagabe, os filhos de Sanlai, os filhos de Hanã,</verse>
		<verse number="47">os filhos de Gidel, os filhos de Gaar, os filhos de Reaías,</verse>
		<verse number="48">os filhos de Rezin, os filhos de Necoda, os filhos de Gazão,</verse>
		<verse number="49">os filhos de Uzá, os filhos de Paséia, os filhos de Besai,</verse>
		<verse number="50">os filhos de Asná, os filhos de Meunim, os filhos dos nefusins,</verse>
		<verse number="51">os filhos de Baquebuque, os filhos de Hacufa, os filhos de Hurur,</verse>
		<verse number="52">os filhos de Bazlute, os filhos de Meída, os filhos de Harsa,</verse>
		<verse number="53">os filhos de Barcos, os filhos de Sísera, os filhos de Tamá,</verse>
		<verse number="54">os filhos de Nezias, os filhos de Hatifa.</verse>
		<verse number="55">Os filhos dos servos de Salomão: os filhos de Sotai, os filhos de Soferete, os filhos de Peruda,</verse>
		<verse number="56">os filhos de Jaalá, os filhos de Darcom, os filhos de Gidel,</verse>
		<verse number="57">os filhos de Sefatias, os filhos de Hatil, os filhos de Poquerete-Hazebaim os filhos de Ami.</verse>
		<verse number="58">Todos os netinins e os filhos dos servos de Salomão foram trezentos e noventa e dois.</verse>
		<verse number="59">Estes foram os que subiram de Tel-Mela, de Tel-Harsa, de Querube, de Adã e de Imer; porém não puderam provar que as suas casas paternas e sua linhagem eram de Israel:</verse>
		<verse number="60">os filhos de Delaías, os filhos de Tobias, os filhos de Necoda, seiscentos e cinqüenta e dois.</verse>
		<verse number="61">E dos filhos dos sacerdotes: os filhos de Habaías, os filhos de Hacoz, os filhos de Barzilai, que tomou mulher das filhas de Barzilai, o gileadita, e que foi chamado do seu nome.</verse>
		<verse number="62">Estes procuraram o seu registro entre os que estavam arrolados nas genealogias, mas não foi encontrado; pelo que, por imundos, foram excluídos do sacerdócio;</verse>
		<verse number="63">e o governador lhes intimou que não comessem das coisas santíssimas, até que se levantasse um sacerdote com Urim e Tumim.</verse>
		<verse number="64">Toda esta congregação junta somava quarenta e dois mil trezentos e sessenta,</verse>
		<verse number="65">afora os seus servos, e as suas servas, que foram sete mil trezentos e trinta e sete; também havia duzentos cantores e cantoras.</verse>
		<verse number="66">Os seus cavalos eram setecentos e trinta e seis; os seus mulos, duzentos e quarenta e cinco;</verse>
		<verse number="67">os seus camelos, quatrocentos e trinta e cinco; os jumentos, seis mil setecentos e vinte.</verse>
		<verse number="68">Alguns dos chefes das casas paternas, vindo à casa do Senhor em Jerusalém, deram ofertas voluntárias para a casa de Deus, para a edificarem no seu lugar;</verse>
		<verse number="69">conforme as suas posses, deram para a tesouraria da obra, em ouro sessenta e um mil dáricos, e em prata cinco mil minas, e cem vestes sacerdotais.</verse>
		<verse number="70">Ora, os sacerdotes e os levitas, e alguns do povo, tanto os cantores como os porteiros e os netinins, habitaram nas suas cidades, e todo o Israel nas suas cidades.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Quando chegou o sétimo mês, estando já os filhos de Israel nas suas cidades, ajuntou-se o povo, como um só homem, em Jerusalém.</verse>
		<verse number="2">Então se levantou Jesuá, filho de Jozadaque, com seus irmãos, os sacerdotes, e Zorobabel, filho de Sealtiel, e seus irmãos; e edificaram o altar do Deus de Israel, para oferecerem sobre ele holocaustos, como está escrito na lei de Moisés, homem de Deus.</verse>
		<verse number="3">Colocaram o altar sobre a sua base {pois o terror estava sobre eles por causa dos povos das terras e ofereceram sobre ele holocaustos ao Senhor, holocaustos pela manhã e à tarde.</verse>
		<verse number="4">E celebraram a festa dos tabernáculos como está escrito, e ofereceram holocaustos diários segundo o número ordenado para cada dia,</verse>
		<verse number="5">e em seguida o holocausto contínuo, e os das luas novas e de todas as festas fixas do Senhor, como também os de qualquer que fazia oferta voluntária ao Senhor.</verse>
		<verse number="6">Desde o primeiro dia do sétimo mês começaram a oferecer holocaustos ao Senhor; porém ainda não haviam sido lançados os alicerces do templo do Senhor.</verse>
		<verse number="7">Deram dinheiro aos pedreiros e aos carpinteiros; como também comida e bebida, e azeite aos sidônios, e aos tírios, para trazerem do Líbano madeira de cedro ao mar, para Jope, segundo a concessão que lhes tinha feito Ciro, rei da Pérsia.</verse>
		<verse number="8">Ora, no segundo ano da sua vinda à casa de Deus em Jerusalém, no segundo mês, Zorobabel, filho de Sealtiel, e Jesuá, filho de Jozadaque, e os outros seus irmãos, os sacerdotes e os levitas, e todos os que vieram do cativeiro para Jerusalém, deram início à obra e constituíram os levitas da idade de vinte anos para cima, para superintenderem a obra da casa do Senhor.</verse>
		<verse number="9">Então se levantaram Jesuá com seus filhos e seus irmãos, Cadmiel e seus filhos, os filhos de Judá, como um só homem, para superintenderem os que faziam a obra na casa de Deus; como também os filhos de Henadade, com seus filhos e seus irmãos, os levitas.</verse>
		<verse number="10">Quando os edificadores lançaram os alicerces do templo do Senhor, os sacerdotes trajando suas vestes, apresentaram-se com trombetas, e os levitas, filhos de Asafe, com címbalos, para louvarem ao Senhor, segundo a ordem de Davi, rei de Israel.</verse>
		<verse number="11">E cantavam a revezes, louvando ao Senhor e dando-lhe graças com estas palavras: Porque ele é bom; porque a sua benignidade dura para sempre sobre Israel. E todo o povo levantou grande brado, quando louvaram ao Senhor, por se terem lançado os alicerces da casa do Senhor.</verse>
		<verse number="12">Muitos, porém, dos sacerdotes e dos levitas, e dos chefes das casas paternas, os idosos que tinham visto a primeira casa, choraram em altas vozes quando, a sua vista, foi lançado o fundamento desta casa; também muitos gritaram de júbilo;</verse>
		<verse number="13">de maneira que não podia o povo distinguir as vozes do júbilo das vozes do choro do povo; porque o povo bradava em tão altas vozes que o som se ouvia de mui longe.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Ora, ouvindo os adversários de Judá e de Benjamim que os que tornaram do cativeiro edificavam o templo ao Senhor, Deus de Israel,</verse>
		<verse number="2">chegaram-se a Zorobabel e aos chefes das casas paternas, e disseram-lhes: Deixai-nos edificar convosco; pois, como vós, buscamos o vosso Deus; como também nós lhe temos sacrificado desde os dias de Esar-Hadom, rei da Assíria, que nos fez subir para aqui.</verse>
		<verse number="3">Responderam-lhes, porém, Zorobabel e Jesuá e os outros chefes das casas paternas de Israel: Não convém que vós e nós edifiquemos casa a nosso Deus: mas nós sozinhos a edificaremos ao Senhor, Deus de Israel, como nos ordenou o rei Ciro, rei da Pérsia.</verse>
		<verse number="4">Então o povo da terra debilitava as mãos do povo de Judá, e os inquietava, impedindo-os de edificar;</verse>
		<verse number="5">e assalariaram contra eles conselheiros para frustrarem o seu plano, por todos os dias de Ciro, rei da Pérsia, até o reinado de Dario, rei da Pérsia.</verse>
		<verse number="6">No reinado de Assuero, no princípio do seu reino, escreveram uma acusação contra os habitantes de Judá e de Jerusalém.</verse>
		<verse number="7">Também nos dias de Artaxerxes escreveram Bislão, Mitredate, Tabeel, e os companheiros destes, a Artaxerxes, rei da Pérsia; e a carta foi escrita em caracteres aramaicos, e traduzida na língua aramaica.</verse>
		<verse number="8">Reum, o comandante, e Sinsai, o escrivão, escreveram uma carta contra Jerusalém, ao rei Artaxerxes, do teor seguinte,</verse>
		<verse number="9">isto é, escreveram Reum, o comandante, Sinsai, o escrivão, e os seus companheiros, os juízes, os governadores, os oficiais, os persas, os homens de Ereque, os babilônios, os susanquitas, isto é, os elamitas,</verse>
		<verse number="10">e as demais nações que o grande e afamado Osnapar transportou, e que fez habitar na cidade de Samária e no restante da província dalém do Rio.</verse>
		<verse number="11">Eis, pois, a cópia da carta que mandaram ao rei Artaxerxes: Teus servos, os homens de além do Rio, assim escrevem:</verse>
		<verse number="12">Saiba o rei que os judeus que subiram de ti a nós foram a Jerusalém e estão reedificando aquela rebelde e malvada cidade, e vão restaurando os seus muros e reparando os seus fundamentos.</verse>
		<verse number="13">Agora saiba o rei que, se aquela cidade for reedificada e os muros forem restaurados, eles não pagarão nem tributo, nem imposto, nem pedágio; e assim se danificará a fazenda dos reis.</verse>
		<verse number="14">Agora, visto que comemos do sal do palácio, e não nos convém ver a desonra do rei, por isso mandamos dar aviso ao rei,</verse>
		<verse number="15">para que se busque no livro das crônicas de teus pais; e acharás no livro das crônicas e saberás que aquela é uma cidade rebelde, e danosa a reis e províncias, e que nela houve rebelião em tempos antigos; por isso é que ela foi destruída.</verse>
		<verse number="16">Nós, pois, estamos avisando ao rei que, se aquela cidade for reedificada e os seus muros forem restaurados, não terás porção alguma a oeste do Rio.</verse>
		<verse number="17">Então o rei enviou esta resposta a Reum, o comandante, e a Sinsai, o escrivão, e aos demais seus companheiros, que habitavam em Samária e no restante do país a oeste do Rio: Paz.</verse>
		<verse number="18">A carta que nos enviastes foi claramente lida na minha presença.</verse>
		<verse number="19">E, ordenando-o eu, buscaram e acharam que desde tempos antigos aquela cidade se tem levantado contra os reis, e que nela se tem feito rebelião e sedição.</verse>
		<verse number="20">E tem havido reis poderosos sobre Jerusalém, os quais dominavam igualmente toda a província dalém do Rio; e a eles se pagavam tributos, impostos e pedágio.</verse>
		<verse number="21">Agora, pois, dai ordem para que aqueles homens parem, a fim de que não seja edificada aquela cidade até que eu dê ordem.</verse>
		<verse number="22">E guardai-vos de serdes remissos nisto; não suceda que o dano cresça em prejuízo dos reis.</verse>
		<verse number="23">Então, logo que a cópia da carta do rei Artaxerxes foi lida perante Reum e Sinsai, o escrivão, e seus companheiros, foram eles apressadamente a Jerusalém, aos judeus, e os impediram à força e com violência.</verse>
		<verse number="24">Então cessou a obra da casa de Deus, que estava em Jerusalém, ficando interrompida até o segundo ano do reinado de Dario, rei da Pérsia.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Ora, os profetas Ageu e Zacarias, filho de Ido, profetizaram aos judeus que estavam em Judá e em Jerusalém; em nome do Deus de Israel lhes profetizaram.</verse>
		<verse number="2">Então se levantaram Zorobabel, filho de Sealtiel, e Jesuá, filho de Jozadaque, e começaram a edificar a casa de Deus, que está em Jerusalém; e com eles estavam os profetas de Deus, que os ajudavam.</verse>
		<verse number="3">Naquele tempo vieram ter com eles Tatenai, o governador da província a oeste do Rio, e Setar-Bozenai, e os seus companheiros, e assim lhes perguntaram: Quem vos deu ordem para edificar esta casa, e completar este muro?</verse>
		<verse number="4">Ainda lhes perguntaram: Quais são os nomes dos homens que constróem este edifício?</verse>
		<verse number="5">Os olhos do seu Deus, porém, estavam sobre os anciãos dos judeus, de modo que eles não os impediram, até que o negócio se comunicasse a Dario, e então chegasse resposta por carta sobre isso.</verse>
		<verse number="6">A cópia da carta que Tatenai, o governador da província a oeste do Rio, e Setar-Bozenai, e os seus companheiros, os governadores, que estavam deste lado do Rio, enviaram ao rei Dario;</verse>
		<verse number="7">enviaram-lhe um relatório, no qual estava escrito: Ao rei Dario toda a paz.</verse>
		<verse number="8">Saiba o rei que nós fomos à província de Judá, à casa do grande Deus, a qual se edifica com grandes pedras, e já a madeira está sendo posta nas paredes, e esta obra vai-se fazendo com diligência, e se adianta em suas mãos.</verse>
		<verse number="9">Então perguntamos àqueles anciãos, falando-lhes assim: Quem vos deu ordem para edificar esta casa, e completar este muro?</verse>
		<verse number="10">Além disso lhes perguntamos pelos seus nomes, para tos declararmos, isto é, para te escrevermos os nomes dos homens que entre eles são os chefes.</verse>
		<verse number="11">E esta é a resposta que nos deram: Nós somos servos do Deus do céu e da terra, e reedificamos a casa que há muitos anos foi edificada, a qual um grande rei de Israel edificou e acabou.</verse>
		<verse number="12">Mas depois que nossos pais provocaram à ira o Deus do céu, ele os entregou na mão de Nabucodonosor, o caldeu, rei de Babilônia, o qual destruiu esta casa, e transportou o povo para Babilônia.</verse>
		<verse number="13">Porém, no primeiro ano de Ciro, rei de Babilônia, o rei Ciro baixou decreto para que esta casa de Deus fosse reedificada.</verse>
		<verse number="14">E até os utensílios de ouro e de prata da casa de Deus, que Nabucodonosor tinha tomado do templo que estava em Jerusalém e levado para o templo de Babilônia, o rei Siro os tirou do templo de Babilônia, e eles foram entregues a um homem cujo nome era Sesbazar, a quem ele tinha constituído governador;</verse>
		<verse number="15">e disse-lhe: Toma estes utensílios, vai, e leva-os para o templo que está em Jerusalém, e reedifique-se a casa de Deus no seu lugar.</verse>
		<verse number="16">Então veio o dito Sesbazar, e lançou os fundamentos da casa de Deus, que está em Jerusalém; de então para cá ela vem sendo edificada, não estando ainda concluída.</verse>
		<verse number="17">Agora, pois, se parece bem ao rei, busque-se nos arquivos reais, ali em Babilônia, para ver se é verdade haver um decreto do rei Ciro para se reedificar esta casa de Deus em Jerusalém, e sobre isto nos faça o rei saber a sua vontade.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="6">
		<verse number="1">Então o rei Dario o decretou, e foi feita uma busca nos arquivos onde se guardavam os tesouros em Babilônia.</verse>
		<verse number="2">E em Ecbatana, a capital, que está na província da Média, se achou um rolo, e nele estava escrito um memorial, que dizia assim:</verse>
		<verse number="3">No primeiro ano do rei Ciro, o rei Ciro baixou um decreto com respeito à casa de Deus em Jerusalém: Seja edificada a casa, o lugar em que se oferecem sacrifícios, e sejam os seus fundamentos bem firmes; a sua altura será de sessenta côvados, e a sua largura de sessenta côvados,</verse>
		<verse number="4">com três carreiras de grandes pedras, e uma carreira de madeira nova; e a despesa se fará do tesouro do rei.</verse>
		<verse number="5">Além disso sejam restituídos os utensílios de ouro e de prata da casa de Deus, que Nabucodonosor tirou do templo em Jerusalém e levou para Babilônia, e que se tornem a levar para o templo em Jerusalém, cada um para o seu lugar, e tu os porás na casa de Deus.</verse>
		<verse number="6">Agora, pois, Tatenai, governador de além do Rio, Setar-Bozenai, e os vossos companheiros, os governadores, que estais além do Rio, retirai-vos desse lugar;</verse>
		<verse number="7">deixai de impedir a obra desta casa de Deus; edifiquem o governador dos judeus e os seus anciãos esta casa de Deus no seu lugar.</verse>
		<verse number="8">Além disso, por mim se decreta o que haveis de fazer para com esses anciãos dos judeus, para a edificação desta casa de Deus, a saber, que da fazenda do rei, dos tributos da província dalém do Rio, se pague prontamente a estes homens toda a despesa.</verse>
		<verse number="9">Igualmente o que for necessário, como novilhos, carneiros e cordeiros, para holocaustos ao Deus do céu; também trigo, sal, vinho e azeite, segundo a palavra dos sacerdotes que estão em Jerusalém, dê-se-lhes isso de dia em dia sem falta;</verse>
		<verse number="10">para que ofereçam sacrifícios de cheiro suave ao Deus do céu, e orem pela vida do rei e de seus filhos.</verse>
		<verse number="11">Também por mim se decreta que a todo homem que alterar este decreto, se arranque uma viga da sua casa e que ele seja pregado nela; e da sua casa se faça por isso um monturo.</verse>
		<verse number="12">O Deus, pois, que fez habitar ali o seu nome derribe todos os reis e povos que estenderem a mão para alterar o decreto e para destruir esta casa de Deus, que está em Jerusalém. Eu, Dario, baixei o decreto. Que com diligência se execute.</verse>
		<verse number="13">Então Tatenai, o governador a oeste do Rio, Setar-Bozenai, e os seus companheiros executaram com toda a diligência o que mandara o rei Dario.</verse>
		<verse number="14">Assim os anciãos dos judeus iam edificando e prosperando pela profecia de Ageu o profeta e de Zacarias, filho de Ido. Edificaram e acabaram a casa de acordo com o mandado do Deus de Israel, e de acordo com o decreto de Ciro, e de Dario, e de Artaxerxes, rei da Pérsia.</verse>
		<verse number="15">E acabou-se esta casa no terceiro dia do mês de Adar, no sexto ano do reinado do rei Dario.</verse>
		<verse number="16">E os filhos de Israel, os sacerdotes e os levitas, e o resto dos filhos do cativeiro fizeram a dedicação desta casa de Deus com alegria.</verse>
		<verse number="17">Ofereceram para a dedicação desta casa de Deus cem novilhos, duzentos carneiros e quatrocentos cordeiros; e como oferta pelo pecado por todo o Israel, doze bodes, segundo o número das tribos de Israel.</verse>
		<verse number="18">E puseram os sacerdotes nas suas divisões e os levitas nas suas turmas, para o serviço de Deus em Jerusalém, conforme o que está escrito no livro de Moisés.</verse>
		<verse number="19">E os que vieram do cativeiro celebraram a páscoa no dia catorze do primeiro mês.</verse>
		<verse number="20">Pois os sacerdotes e levitas se tinham purificado como se fossem um só homem; todos estavam limpos. E imolaram o cordeiro da páscoa para todos os filhos do cativeiro, e para seus irmãos, os sacerdotes, e para si mesmos.</verse>
		<verse number="21">Assim comeram a páscoa os filhos de Israel que tinham voltado do cativeiro, com todos os que, unindo-se a eles, se apartaram da imundícia das nações da terra para buscarem o Senhor, Deus de Israel;</verse>
		<verse number="22">e celebraram a festa dos pães ázimos por sete dias com alegria; porque o Senhor os tinha alegrado, tendo mudado o coração do rei da Assíria a favor deles, para lhes fortalecer as mãos na obra da casa de Deus, o Deus de Israel.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="7">
		<verse number="1">Ora, depois destas coisas, no reinado de Artaxerxes, rei da Pérsia, Esdras, filho de Seraías, filho de Azarias, filho de Hilquias,</verse>
		<verse number="2">filho de Salum, filho de Zadoque, filho de Aitube,</verse>
		<verse number="3">filho de Amarias, filho de Azarias, filho de Meraiote,</verse>
		<verse number="4">filho de Zeraías, filho de Uzi, filho de Buqui,</verse>
		<verse number="5">filho de Abisua, filho de Finéias, filho de Eleazar, filho de Arão, o sumo sacerdote,</verse>
		<verse number="6">este Esdras subiu de Babilônia. E ele era escriba hábil na lei de Moisés, que o Senhor Deus de Israel tinha dado; e segundo a mão de Senhor seu Deus, que estava sobre ele, o rei lhe deu tudo quanto lhe pedira.</verse>
		<verse number="7">Também subiram a Jerusalém alguns dos filhos de Israel, dos sacerdotes, dos levitas, dos cantores, dos porteiros e dos netinins, no sétimo ano do rei Artaxerxes.</verse>
		<verse number="8">No quinto mês Esdras chegou a Jerusalém, no sétimo ano deste rei.</verse>
		<verse number="9">Pois no primeiro dia do primeiro mês ele partiu de Babilônia e no primeiro dia do quinto mês chegou a Jerusalém, graças à mão benéfica do seu Deus sobre ele.</verse>
		<verse number="10">Porque Esdras tinha preparado o seu coração para buscar e cumprir a lei do Senhor, e para ensinar em Israel os seus estatutos e as suas ordenanças.</verse>
		<verse number="11">Esta é, pois, a cópia da carta que o rei Artaxerxes deu a Esdras, o sacerdote, o escriba instruído nas palavras dos mandamentos do Senhor e dos seus estatutos para Israel:</verse>
		<verse number="12">Artaxerxes, rei dos reis, ao sacerdote Esdras, escriba da lei do Deus do céu: Saudações.</verse>
		<verse number="13">Por mim se decreta que no meu reino todo aquele do povo de Israel, e dos seus sacerdotes e levitas, que quiser ir a Jerusalém, vá contigo.</verse>
		<verse number="14">Porquanto és enviado da parte do rei e dos seus sete conselheiros para indagares a respeito de Judá e de Jerusalém, conforme a lei do teu Deus, a qual está na tua mão;</verse>
		<verse number="15">e para levares a prata e o ouro que o rei e os seus conselheiros voluntariamente deram ao Deus de Israel cuja habitação está em Jerusalém,</verse>
		<verse number="16">com toda a prata e o ouro que achares em toda a província de Babilônia, e com as ofertas voluntárias do povo e dos sacerdotes, que voluntariamente as oferecerem para a casa do seu Deus, que está em Jerusalém;</verse>
		<verse number="17">portanto com toda a diligência comprarás com este dinheiro novilhos, carneiros, e cordeiros, com as suas ofertas de cereais e as suas ofertas de libações, e os oferecerás sobre o altar da casa do vosso Deus, que está em Jerusalém.</verse>
		<verse number="18">Também o que a ti e a teus irmãos parecer bem fazerdes do resto da prata e do ouro, o fareis conforme a vontade do vosso Deus.</verse>
		<verse number="19">Os vasos que te foram dados para o serviço da casa do teu Deus, entrega-os todos perante ele, o Deus de Jerusalém.</verse>
		<verse number="20">E tudo o mais que for necessário para a casa do teu Deus, e que te convenha dar, o darás da casa dos tesouros do rei.</verse>
		<verse number="21">E eu, o rei Artaxerxes, decreto a todos os tesoureiros que estão na província dalém do Rio, que tudo quanto vos exigir o sacerdote Esdras, escriba da lei do Deus do céu, prontamente se lhe conceda,</verse>
		<verse number="22">até cem talentos de prata cem coros de trigo, cem batos de vinho, cem batos de azeite, e sal à vontade.</verse>
		<verse number="23">Tudo quanto for ordenado pelo Deus do céu, isso precisamente se faça para a casa do Deus do céu; pois, por que haveria ira sobre o reino do rei e de seus filhos?</verse>
		<verse number="24">Também vos notificamos acerca de todos os sacerdotes e levitas, cantores, porteiros, netinins, e outros servos desta casa de Deus, que não será lícito exigir-lhes nem tributo, nem imposto, nem pedágio.</verse>
		<verse number="25">E tu, Esdras, conforme a sabedoria do teu Deus, que possuis, constitui magistrados e juízes, que julguem todo o povo que está na província dalém do Rio, isto é, todos os que conhecem as leis do teu Deus; e ensina-as ao que não as conhece.</verse>
		<verse number="26">E todo aquele que não observar a lei do teu Deus e a lei do rei, com zelo se lhe execute a justiça: quer seja morte, quer desterro, quer confiscação de bens, quer prisão.</verse>
		<verse number="27">Bendito seja o Senhor Deus de nossos pais, que pôs no coração do rei este desejo de ornar a casa do Senhor, que está em Jerusalém;</verse>
		<verse number="28">e que estendeu sobre mim a sua benevolência perante o rei e os seus conselheiros e perante todos os príncipes poderosos do rei. Assim encorajado pela mão do Senhor, meu Deus, que estava sobre mim, ajuntei dentre Israel alguns dos homens principais para subirem comigo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="8">
		<verse number="1">Estes, pois, são os chefes de suas casas paternas, e esta é a genealogia dos que subiram comigo de Babilônia no reinado do rei Artaxerxes:</verse>
		<verse number="2">Dos filhos de Finéias, Gérson; dos filhos de Itamar, Daniel; dos filhos de Davi, Hatus;</verse>
		<verse number="3">dos filhos de Secanias, dos filhos de Parós, Zacarias; e com ele, segundo as genealogias dos varões, se contaram cento e cinqüenta;</verse>
		<verse number="4">dos filhos de Paate-Moabe, Elioenai, filho de Zeraías, e com ele duzentos homens;</verse>
		<verse number="5">dos filhos de Zatu, Secanias, o filho de Jaaziel, e com ele trezentos homens;</verse>
		<verse number="6">dos filhos de Adim, Ebede, filho de Jônatas, e com ele cinqüenta homens;</verse>
		<verse number="7">dos filhos de Elão, Jesaías, filho de Atalias, e com ele setenta homens;</verse>
		<verse number="8">dos filhos de Sefatias, Zebadias, filho de Micael, e com ele oitenta homens; e</verse>
		<verse number="9">dos filhos de Joabe, Obadias, filho de Jeiel, e com ele duzentos e dezoito homens;</verse>
		<verse number="10">dos filhos de Bani, Selomite, o filho de Josifias, e com ele cento e sessenta homens;</verse>
		<verse number="11">dos filhos de Bebai, Zacarias, o filho de Bebai, e com ele vinte e oito homens;</verse>
		<verse number="12">dos filhos de Azgade, Joanã, o filho de Hacatã, e com ele cento e dez homens;</verse>
		<verse number="13">dos filhos de Adonicão, que eram os últimos, eis os seus nomes: Elifelete, Jeuel e Semaías, e com eles sessenta homens;</verse>
		<verse number="14">e dos filhos de Bigvai, Utai e Zabude, e com eles setenta homens.</verse>
		<verse number="15">Ajuntei-os à margem do rio que corre para Ava; e ficamos ali acampados três dias. Então passei em revista o povo e os sacerdotes, e não achei ali nenhum dos filhos de Levi.</verse>
		<verse number="16">Mandei, pois, chamar Eliézer, Ariel, Semaías, Elnatã, Jaribe, Elnatã, Natã, Zacarias e Mesulão, os chefes, como também, Joiaribe e Elnatã, que eram mestres.</verse>
		<verse number="17">E os enviei a Ido, chefe em Casífia, e lhes pus na boca palavras para dizerem a Ido e aos seus irmãos, os netinins, em Casífia, que nos trouxessem ministros para a casa do nosso Deus.</verse>
		<verse number="18">E, pela boa mão de nosso Deus sobre nós, trouxeram-nos um homem entendido, dos filhos de Mali, filho de Levi, filho de Israel; e Serebias, com os seus filhos e irmãos, dezoito;</verse>
		<verse number="19">e Hasabias, e com ele Jesaías, dos filhos de Merári, com seus irmãos e os filhos deles, vinte;</verse>
		<verse number="20">e dos netinins, que Davi e os príncipes tinham dado para o serviço dos levitas, duzentos e vinte, todos eles mencionados por nome.</verse>
		<verse number="21">Então proclamei um jejum ali junto ao rio Ava, para nos humilharmos diante do nosso Deus, a fim de lhe pedirmos caminho seguro para nós, para nossos pequeninos, e para toda a nossa fazenda.</verse>
		<verse number="22">Pois tive vergonha de pedir ao rei uma escolta de soldados, e cavaleiros para nos defenderem do inimigo pelo caminho, porquanto havíamos dito ao rei: A mão do nosso Deus é sobre todos os que o buscam, para o bem deles; mas o seu poder e a sua ira estão contra todos os que o deixam.</verse>
		<verse number="23">Nós, pois, jejuamos, e pedimos isto ao nosso Deus; e ele atendeu às nossas orações.</verse>
		<verse number="24">Então separei doze dos principais dentre os sacerdotes: Serebias e Hasabias, e com eles dez dos seus irmãos;</verse>
		<verse number="25">e pesei-lhes a prata, o ouro e os vasos, a oferta para a casa do nosso Deus, que o rei, os seus conselheiros, os seus príncipes e todo o Israel que estava ali haviam oferecido;</verse>
		<verse number="26">entreguei-lhes nas mãos seiscentos e cinqüenta talentos de prata, e em vasos de prata cem talentos; e cem talentos de ouro;</verse>
		<verse number="27">e vinte taças de ouro no valor de mil dáricos, e dois vasos de bronze claro e brilhante, tão precioso como o ouro.</verse>
		<verse number="28">E disse-lhes: Vós sois santos ao Senhor, e santos são estes vasos; como também esta prata e este ouro são ofertas voluntárias, oferecidas ao Senhor, Deus de vossos pais.</verse>
		<verse number="29">Vigiai, pois, e guardai-os até que os peseis na presença dos principais dos sacerdotes e dos levitas, e dos príncipes das casas paternas de Israel, em Jerusalém, nas câmaras da casa do Senhor.</verse>
		<verse number="30">Então os sacerdotes e os levitas receberam o peso da prata, e do ouro, e dos vasos, a fim de os trazerem para Jerusalém, para a casa do nosso Deus.</verse>
		<verse number="31">Então partimos do rio Ava, no dia doze do primeiro mês, a fim de irmos para Jerusalém; e a mão do nosso Deus estava sobre nós, e ele nos livrou da mão dos inimigos, e dos que nos armavam ciladas pelo caminho.</verse>
		<verse number="32">Chegamos, pois, a Jerusalém, e repousamos ali três dias.</verse>
		<verse number="33">No quarto dia se pesou a prata, e o ouro, e os vasos, na casa do nosso Deus, para as mãos de Meremote filho do sacerdote Urias; e com ele estava Eleazar, filho de Finéias, e com eles os levitas Jozabade, filho de Jesuá, e Noadias, filho de Binuí.</verse>
		<verse number="34">Tudo foi entregue por número e peso; e o peso de tudo foi registrado na ocasião.</verse>
		<verse number="35">Os exilados que tinham voltado do cativeiro ofereceram holocaustos ao Deus de Israel: doze novilhos por todo o Israel, noventa e seis carneiros, setenta e sete cordeiros, e doze bodes em oferta pelo pecado; tudo em holocausto ao Senhor.</verse>
		<verse number="36">Então entregaram os editos do rei aos sátrapas do rei, e aos governadores a oeste do Rio; e estes ajudaram o povo e a casa de Deus.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="9">
		<verse number="1">Ora, logo que essas coisas foram terminadas, vieram ter comigo os príncipes, dizendo: O povo de Israel, e os sacerdotes, e os levitas, não se têm separado dos povos destas terras, das abominações dos cananeus, dos heteus, dos perizeus, dos jebuseus, dos amonitas, dos moabitas, dos egípcios e dos amorreus;</verse>
		<verse number="2">pois tomaram das suas filhas para si e para seus filhos; de maneira que a raça santa se tem misturado com os povos de outras terras; e até os oficiais e magistrados foram os primeiros nesta transgressão.</verse>
		<verse number="3">Ouvindo eu isto, rasguei a minha túnica e o meu manto, e arranquei os cabelos da minha cabeça e da minha barba, e me sentei atônito.</verse>
		<verse number="4">Então se ajuntaram a mim todos os que tremiam das palavras do Deus de Israel por causa da transgressão dos do cativeiro; porém eu permaneci sentado atônito até a oblação da tarde.</verse>
		<verse number="5">A hora da oblação da tarde levantei-me da minha humilhação, e com a túnica e o manto rasgados, pus-me de joelhos, estendi as mãos ao Senhor meu Deus,</verse>
		<verse number="6">e disse: Ó meu Deus! Estou confuso e envergonhado, para levantar o meu rosto a ti, meu Deus; porque as nossas iniqüidades se multiplicaram sobre a nossa cabeça, e a nossa culpa tem crescido até o céu.</verse>
		<verse number="7">Desde os dias de nossos pais até o dia de hoje temos estado em grande culpa, e por causa das nossas iniqüidades fomos entregues, nós, os nossos reis e os nossos sacerdotes, na mão dos reis das terras, à espada, ao cativeiro, à rapina e à confusão do rosto, como hoje se vê.</verse>
		<verse number="8">Agora, por um pequeno momento se manifestou a graça da parte do Senhor, nosso Deus, para nos deixar um restante que escape, e para nos dar estabilidade no seu santo lugar, a fim de que o nosso Deus nos alumie os olhos, e nos dê um pouco de refrigério em nossa escravidão;</verse>
		<verse number="9">pois somos escravos; contudo o nosso Deus não nos abandonou em nossa escravidão, mas estendeu sobre nós a sua benevolência perante os reis da Pérsia, para nos dar a vida, a fim de levantarmos a casa do nosso Deus e repararmos as suas assolações, e para nos dar um abrigo em Judá e em Jerusalém.</verse>
		<verse number="10">Agora, ó nosso Deus, que diremos depois disto? Pois temos deixado os teus mandamentos,</verse>
		<verse number="11">os quais ordenaste por intermédio de teus servos, os profetas, dizendo: A terra em que estais entrando para a possuir, é uma terra imunda pelas imundícias dos povos das terras, pelas abominações com que, na sua corrupção, a encheram duma extremidade à outra.</verse>
		<verse number="12">Por isso não deis vossas filhas a seus filhos, e não tomeis suas filhas para vossos filhos, nem procureis jamais a sua paz ou a sua prosperidade; para que sejais fortes e comais o bem da terra, e a deixeis por herança a vossos filhos para sempre.</verse>
		<verse number="13">E depois de tudo o que nos tem sucedido por causa das nossas más obras, e da nossa grande culpa, ainda assim tu, ó nosso Deus, nos tens castigado menos do que merecem as nossas iniqüidades, e ainda nos deixaste este remanescente;</verse>
		<verse number="14">tornaremos, pois, agora a violar os teus mandamentos, e a aparentar-nos com os povos que cometem estas abominações? Não estarias tu indignado contra nós até de todo nos consumires, de modo que não ficasse restante, nem quem escapasse?</verse>
		<verse number="15">Ó Senhor Deus de Israel, justo és, pois ficamos qual um restante que escapou, como hoje se vê. Eis que estamos diante de ti em nossa culpa; e, por causa disto, ninguém há que possa subsistir na tua presença.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="10">
		<verse number="1">Ora, enquanto Esdras orava e fazia confissão, chorando e prostrando-se diante da casa de Deus, ajuntou-se a ele, de Israel, uma grande congregação de homens, mulheres, e crianças; pois o povo chorava amargamente.</verse>
		<verse number="2">Então Seeanias, filho de Jeiel, um dos filhos de Elão, dirigiu-se a Esdras, dizendo: Nós temos sido infiéis para com o nosso Deus, e casamos com mulheres estrangeiras dentre os povos da terra; contudo, no tocante a isto, ainda há esperança para Israel.</verse>
		<verse number="3">Agora, pois, façamos um pacto com o nosso Deus, de que despediremos todas as mulheres e os que delas são nascidos, conforme o conselho do meu Senhor, e dos que tremem ao mandamento do nosso Deus; e faça-se conforme a lei.</verse>
		<verse number="4">Levanta-te; pois a ti pertence este negócio, e nós somos contigo; tem bom ânimo, e faze-o.</verse>
		<verse number="5">Então Esdras se levantou, e ajuramentou os principais dos sacerdotes, os levitas, e todo o Israel, de que fariam conforme esta palavra; e eles juraram.</verse>
		<verse number="6">Em seguida Esdras se levantou de diante da casa de Deus, e entrou na câmara de Joanã, filho de Eliasibe; e, chegando lá, não comeu pão, nem bebeu água, porque pranteava por causa da infidelidade dos do cativeiro.</verse>
		<verse number="7">E fizeram passar pregão por Judá e Jerusalém, a todos os que vieram do cativeiro, para que se ajuntassem em Jerusalém;</verse>
		<verse number="8">e que todo aquele que dentro de três dias não viesse, segundo o conselho dos oficiais e dos anciãos, toda a sua fazenda se pusesse em interdito, e fosse ele excluído da congregação dos que voltaram do cativeiro.</verse>
		<verse number="9">Pelo que todos os homens de Judá e de Benjamim dentro de três dias se ajuntaram em Jerusalém. Era o nono mês, aos vinte dias do mês; e todo o povo se assentou na praça diante da casa de Deus, tremendo por causa deste negócio e por causa das grandes chuvas.</verse>
		<verse number="10">Então se levantou Esdras, o sacerdote, e disse-lhes: Vós tendes transgredido, e casastes com mulheres estrangeiras, aumentando a culpa de Israel.</verse>
		<verse number="11">Agora, pois, fazei confissão ao Senhor, Deus de vossos pais, e fazei o que é do seu agrado; separai-vos dos povos das terras, e das mulheres estrangeiras.</verse>
		<verse number="12">E toda a congregação respondeu em alta voz: Conforme as tuas palavras havemos de fazer.</verse>
		<verse number="13">Porém o povo é muito; também é tempo de grandes chuvas, e não se pode estar aqui fora. Isso não é obra de um dia nem de dois, pois somos muitos os que transgredimos neste negócio.</verse>
		<verse number="14">Ponham-se os nossos oficiais por toda a congregação, e todos os que em nossas cidades casaram com mulheres estrangeiras venham em tempos apontados, e com eles os anciãos e juízes de cada cidade, até que se desvie de nós o ardor da ira do nosso Deus no tocante a este negócio.</verse>
		<verse number="15">{Somente Jônatas, filho de Asael, e, filho de Ticvá, se opuseram a isso; e Mesulão, e Sabetai, o levita, os apoiaram.}</verse>
		<verse number="16">Assim o fizeram os que tornaram do cativeiro: foram indicados o sacerdote Esdras e certos homens, cabeças de casas paternas, segundo as suas casas paternas, cada um designado por nome; e assentaram-se no primeiro dia do décimo mês, para averiguar este negócio.</verse>
		<verse number="17">E no primeiro dia do primeiro mês acabaram de tratar de todos os homens que tinham casado com mulheres estrangeiras.</verse>
		<verse number="18">Entre os filhos dos sacerdotes acharam-se estes que tinham casado com mulheres estrangeiras: dos filhos de Jesuá, filho de Jozadaque, e seus irmãos, Maaséias, Eliézer, Jaribe e Gedalias.</verse>
		<verse number="19">E deram a sua mão, comprometendo-se a despedirem suas mulheres; e, achando-se culpados, ofereceram um carneiro do rebanho pela sua culpa.</verse>
		<verse number="20">Dos filhos de Imer: Hanâni e Zebadias.</verse>
		<verse number="21">Dos filhos de Harim: Maaséias, Elias, Semaías, Jeiel e Uzias.</verse>
		<verse number="22">E dos filhos de Pasur: Elioenai, Maaséias, Ismael, Netanel, Jozabade e Elasa.</verse>
		<verse number="23">Dos levitas: Jozabade, Simei, Quelaías {este é Quelita} , Petaías, Judá e Eliézer.</verse>
		<verse number="24">Dos cantores: Eliasibe. Dos porteiros: Salum, Telem e îri.</verse>
		<verse number="25">E de Israel, dos filhos de Parós: Ramias, Izias, Malquias, Miamim, Eleazar, Hasabias e Benaías.</verse>
		<verse number="26">Dos filhos de Elão: Matanias, Zacarias, Jeiel, Abdi, Jerimote e Elias.</verse>
		<verse number="27">Dos filhos de Zatu: Elioenai, Eliasibe, Matanias, Jerimote, Zabade e Aziza.</verse>
		<verse number="28">Dos filhos de Bebai: Jeoanã, Hananias, Zabai e Atlai.</verse>
		<verse number="29">Dos filhos de Bani: Mesulão, Maluque, Adaías, Jasube, Seal e Jerimote.</verse>
		<verse number="30">Dos filhos de Paate-Moabe: Adná, Quelal, Benaías, Maaséias, Matanias, Bezaleel, Binuí e Manassés.</verse>
		<verse number="31">Dos filhos de Harim: Eliézer, Issijá, Malquias, Semaías, Simeão,</verse>
		<verse number="32">Benjamim, Maluque e Semarias.</verse>
		<verse number="33">Dos filhos de Hasum: Matenai, Matatá, Zabade, Elifelete, Jeremai, Manassés e Simei.</verse>
		<verse number="34">Dos filhos de Bani: Maadai, Anrão e Uel,</verse>
		<verse number="35">Benaías, Bedéias, Queluí,</verse>
		<verse number="36">Vanias, Meremote, Eliasibe,</verse>
		<verse number="37">Matanias, Matenai e Jaasu.</verse>
		<verse number="38">Dos filhos de Binuí: Simei,</verse>
		<verse number="39">Selemias, Natã, Adaías,</verse>
		<verse number="40">Macnadbai, Sasai, Sarai,</verse>
		<verse number="41">Azarel, Selemias, Semarias,</verse>
		<verse number="42">Salum, Amarias e José.</verse>
		<verse number="43">Dos filhos de Nebo: Jeiel, Matitias, Zabade, Zebina, Jadai, Joel e Benaías.</verse>
		<verse number="44">Todos estes tinham tomado mulheres estrangeiras; e se despediram das mulheres e dos filhos.</verse>
	</chapter>
</book>