<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Ezequiel" abreviatura="ez" capitulos="48">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Ora aconteceu no trigésimo ano, no quarto mês, no dia quinto do mês, que estando eu no meio dos cativos, junto ao rio Quebar, se abriram os céus, e eu tive visões de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="2">No quinto dia do mês, já no quinto ano do cativeiro do rei Joaquim,</versiculo>
		<versiculo numero="3">veio expressamente a palavra do Senhor a Ezequiel, filho de Buzi, o sacerdote, na terra dos caldeus, junto ao rio Quebar; e ali esteve sobre ele a mão do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Olhei, e eis que um vento tempestuoso vinha do norte, uma grande nuvem, com um fogo que emitia de contínuo labaredas, e um resplendor ao redor dela; e do meio do fogo saía uma coisa como o brilho de âmbar.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E do meio dela saía a semelhança de quatro seres viventes. E esta era a sua aparência: tinham a semelhança de homem;</versiculo>
		<versiculo numero="6">cada um tinha quatro rostos, como também cada um deles quatro asas.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E as suas pernas eram retas; e as plantas dos seus pés como a planta do pé dum bezerro; e luziam como o brilho de bronze polido.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E tinham mãos de homem debaixo das suas asas, aos quatro lados; e todos quatro tinham seus rostos e suas asas assim:</versiculo>
		<versiculo numero="9">Uniam-se as suas asas uma à outra; eles não se viravam quando andavam; cada qual andava para adiante de si;</versiculo>
		<versiculo numero="10">e a semelhança dos seus rostos era como o rosto de homem; e à mão direita todos os quatro tinham o rosto de leão, e à mão esquerda todos os quatro tinham o rosto de boi; e também tinham todos os quatro o rosto de águia;</versiculo>
		<versiculo numero="11">assim eram os seus rostos. As suas asas estavam estendidas em cima; cada qual tinha duas asas que tocavam às de outro; e duas cobriam os corpos deles.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E cada qual andava para adiante de si; para onde o espírito havia de ir, iam; não se viravam quando andavam.</versiculo>
		<versiculo numero="13">No meio dos seres viventes havia uma coisa semelhante a ardentes brasas de fogo, ou a tochas que se moviam por entre os seres viventes; e o fogo resplandecia, e do fogo saíam relâmpagos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E os seres viventes corriam, saindo e voltando à semelhança dum raio.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Ora, eu olhei para os seres viventes, e vi rodas sobre a terra junto aos seres viventes, uma para cada um dos seus quatro rostos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">O aspecto das rodas, e a obra delas, era como o brilho de crisólita; e as quatro tinham uma mesma semelhança; e era o seu aspecto, e a sua obra, como se estivera uma roda no meio de outra roda.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Andando elas, iam em qualquer das quatro direções sem se virarem quando andavam.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Estas rodas eram altas e formidáveis; e as quatro tinham as suas cambotas cheias de olhos ao redor.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E quando andavam os seres viventes, andavam as rodas ao lado deles; e quando os seres viventes se elevavam da terra, elevavam-se também as rodas.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Para onde o espírito queria ir, iam eles, mesmo para onde o espírito tinha de ir; e as rodas se elevavam ao lado deles; porque o espírito do ser vivente estava nas rodas.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Quando aqueles andavam, andavam estas; e quando aqueles paravam, paravam estas; e quando aqueles se elevavam da terra, elevavam-se também as rodas ao lado deles; porque o espírito do ser vivente estava nas rodas.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E por cima das cabeças dos seres viventes havia uma semelhança de firmamento, como o brilho de cristal terrível, estendido por cima, sobre a sua cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E debaixo do firmamento estavam as suas asas direitas, uma em direção à outra; cada um tinha duas que lhe cobriam o corpo dum lado, e cada um tinha outras duas que o cobriam doutro lado.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E quando eles andavam, eu ouvia o ruído das suas asas, como o ruído de muitas águas, como a voz do Onipotente, o ruído de tumulto como o ruído dum exército; e, parando eles, abaixavam as suas asas.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E ouvia-se uma voz por cima do firmamento, que estava por cima das suas cabeças; parando eles, abaixavam as suas asas.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E sobre o firmamento, que estava por cima das suas cabeças, havia uma semelhança de trono, como a aparência duma safira; e sobre a semelhança do trono havia como que a semelhança dum homem, no alto, sobre ele.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E vi como o brilho de âmbar, como o aspecto do fogo pelo interior dele ao redor desde a semelhança dos seus lombos, e daí para cima; e, desde a semelhança dos seus lombos, e daí para baixo, vi como a semelhança de fogo, e havia um resplendor ao redor dele.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Como o aspecto do arco que aparece na nuvem no dia da chuva, assim era o aspecto do resplendor em redor. Este era o aspecto da semelhança da glória do Senhor; e, vendo isso, caí com o rosto em terra, e ouvi uma voz de quem falava.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">E disse-me: Filho do homem, põe-te em pé, e falarei contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então, quando ele falava comigo entrou em mim o Espírito, e me pôs em pé, e ouvi aquele que me falava.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E disse-me ele: Filho do homem, eu te envio aos filhos de Israel, às nações rebeldes que se rebelaram contra mim; eles e seus pais têm transgredido contra mim até o dia de hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E os filhos são de semblante duro e obstinados de coração. Eu te envio a eles, e lhes dirás: Assim diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E eles, quer ouçam quer deixem de ouvir {porque eles são casa rebelde}, hão de saber que esteve no meio deles um profeta.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E tu, ó filho do homem, não os temas, nem temas as suas palavras; ainda que estejam contigo sarças e espinhos, e tu habites entre escorpiões; não temas as suas palavras, nem te assustes com os seus semblantes, ainda que são casa rebelde.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mas tu lhes dirás as minhas palavras, quer ouçam quer deixem de ouvir, pois são rebeldes.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas tu, ó filho do homem, ouve o que te digo; não sejas rebelde como a casa rebelde; abre a tua boca, e come o que eu te dou.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E quando olhei, eis que tua mão se estendia para mim, e eis que nela estava um rolo de livro.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E abriu-o diante de mim; e o rolo estava escrito por dentro e por fora; e nele se achavam escritas lamentações, e suspiros e ais.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Depois me disse: Filho do homem, come o que achares; come este rolo, e vai, fala à casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então abri a minha boca, e ele me deu a comer o rolo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E disse-me: Filho do homem, dá de comer ao teu ventre, e enche as tuas entranhas deste rolo que eu te dou. Então o comi, e era na minha boca doce como o mel.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Disse-me ainda: Filho do homem, vai, entra na casa de Israel, e dize-lhe as minhas palavras.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Pois tu não és enviado a um povo de estranha fala, nem de língua difícil, mas à casa de Israel;</versiculo>
		<versiculo numero="6">nem a muitos povos de estranha fala, e de língua difícil, cujas palavras não possas entender; se eu aos tais te enviara, certamente te dariam ouvidos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mas a casa de Israel não te quererá ouvir; pois eles não me querem escutar a mim; porque toda a casa de Israel é de fronte obstinada e dura de coração.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Eis que fiz duro o teu rosto contra os seus rostos, e dura a tua fronte contra a sua fronte.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Fiz como esmeril a tua fronte, mais dura do que a pederneira. Não os temas pois, nem te assustes com os seus semblantes, ainda que são casa rebelde.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Disse-me mais: Filho do homem, recebe no teu coração todas as minhas palavras que te hei de dizer; e ouve-as com os teus ouvidos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E vai ter com os do cativeiro, com os filhos do teu povo, e lhes falarás, e tu dirás: Assim diz o Senhor Deus; quer ouçam quer deixem de ouvir.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então o Espírito me levantou, e ouvi por detrás de mim uma voz de grande estrondo, que dizia: Bendita seja a glória do Senhor, desde o seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E ouvi o ruído das asas dos seres viventes, ao tocarem umas nas outras, e o banilho das rodas ao lado deles, e o sonido dum grande estrondo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então o Espírito me levantou, e me levou; e eu me fui, amargurado, na indignação do meu espírito; e a mão do Senhor era forte sobre mim.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E vim ter com os do cativeiro, a Tel-Abibe, que moravam junto ao rio Quebar, e eu morava onde eles moravam; e por sete dias sentei-me ali, pasmado no meio deles.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ao fim de sete dias, veio a palavra do Senhor a mim, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="17">Filho do homem, eu te dei por atalaia sobre a casa de Israel; quando ouvires uma palavra da minha boca, avisá-los-ás da minha parte.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Quando eu disser ao ímpio: Certamente morrerás; se não o avisares, nem falares para avisar o ímpio acerca do seu mau caminho, a fim de salvares a sua vida, aquele ímpio morrerá na sua iniqüidade; mas o seu sangue, da tua mão o requererei:</versiculo>
		<versiculo numero="19">Contudo se tu avisares o ímpio, e ele não se converter da sua impiedade e do seu mau caminho, ele morrerá na sua iniqüidade; mas tu livraste a tua alma.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Semelhantemente, quando o justo se desviar da sua justiça, e praticar a iniqüidade, e eu puser diante dele um tropeço, ele morrerá; porque não o avisaste, no seu pecado morrerá e não serão lembradas as suas ações de justiça que tiver praticado; mas o seu sangue, da tua mão o requererei.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas se tu avisares o justo, para que o justo não peque, e ele não pecar, certamente viverá, porque recebeu o aviso; e tu livraste a tua alma.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E a mão do Senhor estava sobre mim ali, e ele me disse: Levanta-te, e sai ao vale, e ali falarei contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Então me levantei, e saí ao vale; e eis que a glória do Senhor estava ali, como a glória que vi junto ao rio Quebar; e caí com o rosto em terra.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Então entrou em mim o Espírito, e me pôs em pé; e falou comigo, e me disse: Entra, encerra-te dentro da tua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E quanto a ti, ó filho do homem, eis que porão cordas sobre ti, e te ligarão com elas, e tu não sairás por entre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E eu farei que a tua língua se pegue ao teu paladar, e ficarás mudo, e não lhes servirás de repreendedor; pois casa rebelde são eles.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Mas quando eu falar contigo, abrirei a tua boca, e lhes dirás: Assim diz o Senhor Deus: Quem ouvir, ouça, e quem deixar de ouvir, deixe; pois casa rebelde são eles.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">Tu pois, ó filho do homem, toma um tijolo, e pô-lo-ás diante de ti, e grava nele uma cidade, a cidade de Jerusalém;</versiculo>
		<versiculo numero="2">e põe contra ela um cerco, e edifica contra ela uma fortificação, e levanta contra ela uma tranqueira; e coloca contra ela arraiais, e põe-lhe aríetes em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Toma também uma sertã de ferro, e põe-na por muro de ferro entre ti e a cidade; e olha para a cidade, e ela será cercada, e tu a cercarás; isso servirá de sinal para a casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Tu também deita-te sobre o teu lado esquerdo, e põe sobre ele a iniqüidade da casa de Israel; conforme o número dos dias em que te deitares sobre ele, levarás a sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Pois eu fixei os anos da sua iniqüidade, para que eles te sejam contados em dias, trezentos e noventa dias; assim levarás a iniqüidade da casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E quando tiveres cumprido estes dias, deitar-te-ás sobre o teu lado direito, e levarás a iniqüidade da casa de Judá; quarenta dias te dei, cada dia por um ano.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Dirigirás, pois, o teu rosto para o cerco de Jerusalém, com o teu braço descoberto; e profetizarás contra ela.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E eis que porei sobre ti cordas; assim tu não te voltarás dum lado para o outro, até que tenhas cumprido os dias de teu cerco:</versiculo>
		<versiculo numero="9">E tu toma trigo, e cevada, e favas, e lentilhas, e milho miúdo, e espelta, e mete-os numa só vasilha, e deles faze pão. Conforme o número dos dias que te deitares sobre o teu lado, trezentos e noventa dias, comerás disso.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E a tua comida, que hás de comer, será por peso, vinte siclos cada dia; de tempo em tempo a comerás.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Também beberás a água por medida, a sexta parte dum him; de tempo em tempo beberás.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Tu a comerás como bolos de cevada, e à vista deles a assarás sobre o excremento humano.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E disse o Senhor: Assim comerão os filhos de Israel o seu pão imundo, entre as nações, para onde eu os lançarei.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então disse eu: Ah Senhor Deus! eis que a minha alma não foi contaminada: pois desde a minha mocidade até agora jamais comi do animal que morre de si mesmo, ou que é dilacerado por feras; nem carne abominável entrou na minha boca.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Então me disse: Vê, eu te dou esterco de bois em lugar de excremento de homem; e sobre ele prepararás o teu pão,</versiculo>
		<versiculo numero="16">Disse-me mais: Filho do homem, eis que quebrarei o báculo de pão em Jerusalém; e comerão o pão por peso, e com ansiedade; e beberão a água por medida, e com espanto;</versiculo>
		<versiculo numero="17">até que lhes falte o pão e a água, e se espantem uns com os outros, e se definhem na sua iniqüidade.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">E tu, ó filho do homem, toma uma espada afiada; como navalha de barbeiro a usarás, e a farás passar pela tua cabeça e pela tua barba. Então tomarás uma balança e repartirás os cabelos.</versiculo>
		<versiculo numero="2">A terça parte, queimá-la-ás no fogo, no meio da cidade, quando se cumprirem os dias do cerco; tomarás outra terça parte, e com uma espada feri-la-ás ao redor da cidade; e espalharás a outra terça parte ao vento; e eu desembainharei a espada atrás deles.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E tomarás deles um pequeno número, e atá-los-ás nas bordas da tua capa.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E ainda destes tomarás alguns e, lançando-os no meio do fogo, os queimarás no fogo; e dali sairá um fogo contra toda a casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Assim diz o Senhor Deus: Esta é Jerusalém; coloquei-a no meio das nações, estando os países ao seu redor;</versiculo>
		<versiculo numero="6">ela, porém, se rebelou perversamente contra os meus juízos, mais do que as nações, e os meus estatutos mais do que os países que estão ao redor dela; porque rejeitaram as minhas ordenanças, e não andaram nos meus preceitos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto assim diz o Senhor Deus: Porque sois mais turbulentos do que as nações que estão ao redor de vós, e não tendes andado nos meus estatutos, nem guardado os meus juízos, e tendes procedido segundo as ordenanças das nações que estão ao redor de vós;</versiculo>
		<versiculo numero="8">por isso assim diz o Senhor Deus: Eis que eu, sim, eu, estou contra ti; e executarei juízos no meio de ti aos olhos das nações.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E por causa de todas as tuas abominações farei sem ti o que nunca fiz, e coisas às quais nunca mais farei semelhantes.</versiculo>
		<versiculo numero="10">portanto os pais comerão a seus filhos no meio de ti, e os filhos comerão a seus pais; e executarei em ti juízos, e todos os que restarem de ti, espalhá-los-ei a todos os ventos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Portanto, tão certo como eu vivo, diz o Senhor Deus, pois que profanaste o meu santuário com todas as tuas coisas detestáveis, e com todas as tuas abominações, também eu te diminuirei; e não te perdoarei, nem terei piedade de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="12">uma terça parte de ti morrerá da peste, e se consumirá de fome no meio de ti; e outra terça parte cairá à espada em redor de ti; e a outra terça parte, espalha-la-ei a todos os ventos, e desembainharei a espada atrás deles.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim se cumprirá a minha ira, e satisfarei neles o meu furor, e me consolarei; e saberão que sou eu, o Senhor, que tenho falado no meu zelo, quando eu cumprir neles o meu furor.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Demais te farei uma desolação, e objeto de opróbrio entre as nações que estão em redor de ti, à vista de todos os que passarem.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E isso será objeto de opróbrio e ludíbrio, e escarmento e espanto, às nações que estão em redor de ti, quando eu executar em ti juízos com ira, e com furor, e com furiosos castigos. Eu, o Senhor, o disse.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Quando eu enviar as malignas flechas da fome contra eles, flechas para a destruição, as quais eu mandarei para vos destruir; e aumentarei a fome sobre vós, e tirar-vos-ei o sustento do pão.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E enviarei sobre vós a fome e feras, que te desfilharão; e a peste e o sangue passarão por ti; e trarei a espada sobre ti. Eu, o Senhor, o disse.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="6">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dirige o teu rosto para os montes de Israel, e profetiza contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E dize: Montes de Israel, ouvi a palavra do Senhor Deus. Assim diz o Senhor Deus aos montes, aos outeiros, às ravinas e aos vales: Eis que eu, sim eu, trarei a espada sobre vós, e destruirei os vossos altos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E serão assolados os vossos altares, e quebrados os vossos altares de incenso; e arrojarei os vossos mortos diante dos vossos ídolos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E porei os cadáveres dos filhos de Israel diante dos seus ídolos, e espalharei os vossos ossos em redor dos vossos altares.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Em todos os vossos lugares habitáveis as cidades serão destruídas, e os altos assolados; para que os vossos altares sejam destruídos e assolados, e os vossos ídolos se quebrem e sejam destruídos, e os altares de incenso sejam cortados, e desfeitas as vossas obras.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E os traspassados cairão no meio de vós, e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Contudo deixarei com vida um restante, visto que tereis alguns que escaparão da espada entre as nações, quando fordes espalhados pelos países.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então os que dentre vós escaparem se lembrarão de mim entre as nações para onde forem levados em cativeiro, quando eu lhes tiver quebrantado o coração corrompido, que se desviou de mim, e cegado os seus olhos, que se vão corrompendo após os seus ídolos; e terão nojo de si mesmos, por causa das maldades que fizeram em todas as suas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E saberão que eu sou o Senhor; não disse debalde que lhes faria este mal.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim diz o Senhor Deus: Bate com a mão, e bate com o teu pé, e dize: Ah! por causa de todas as péssimas abominações da casa de Israel; pois eles cairão à espada, e de fome, e de peste.</versiculo>
		<versiculo numero="12">O que estiver longe morrerá de peste; e, o que está perto cairá à espada; e o que ficar de resto e cercado morrerá de fome; assim cumprirei o meu furor contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então sabereis que eu sou o Senhor, quando os seus mortos estiverem estendidos no meio dos seus ídolos, em redor dos seus altares, em todo outeiro alto, em todos os cumes dos montes, e debaixo de toda árvore verde, e debaixo de todo carvalho frondoso, lugares onde ofereciam suave cheiro a todos os seus ídolos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E estenderei a minha mão sobre eles, e farei a terra desolada e erma, em todas as suas habitações; desde o deserto até Dibla; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="7">
		<versiculo numero="1">Demais veio a palavra do Senhor a mim, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">E tu, ó filho do homem, assim diz o Senhor Deus à terra de Israel: Vem o fim, o fim vem sobre os quatro cantos da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Agora vem o fim sobre ti, e enviarei sobre ti a minha ira, e te julgarei conforme os teus caminhos; e trarei sobre ti todas as tuas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E não te pouparei, nem terei piedade de ti; mas eu te punirei por todos os teus caminhos, enquanto as tuas abominações estiverem no meio de ti; e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Assim diz o Senhor Deus: Mal sobre mal! eis que vem!</versiculo>
		<versiculo numero="6">Vem o fim, o fim vem, despertou-se contra ti; eis que vem.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Vem a tua ruína, ó habitante da terra! Vem o tempo; está perto o dia, o dia de tumulto, e não de gritos alegres, sobre os montes.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Agora depressa derramarei o meu furor sobre ti, e cumprirei a minha ira contra ti, e te julgarei conforme os teus caminhos; e te punirei por todas as tuas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E não te pouparei, nem terei piedade; conforme os teus caminhos, assim te punirei, enquanto as tuas abominações estiverem no meio de ti; e sabereis que eu, o Senhor, castigo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Eis o dia! Eis que vem! Veio a tua ruína; já floresceu a vara, já brotou a soberba. :</versiculo>
		<versiculo numero="11">A violência se levantou em vara de iniqüidade. nada restará deles, nem da sua multidão, nem dos seus bens. Não haverá eminência entre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Vem o tempo, é chegado o dia; não se alegre o comprador, e não se entristeça o vendedor; pois a ira está sobre toda a multidão deles.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Na verdade o vendedor não tornará a possuir o que vendeu, ainda que esteja por longo tempo entre os viventes; pois a visão, no tocante a toda a multidão deles, não voltará atrás; e ninguém prosperará na vida, pela sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Já tocaram a trombeta, e tudo prepararam, mas não há quem vá à batalha; pois sobre toda a multidão deles está a minha ira.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Fora está a espada, e dentro a peste e a fome; o que estiver no campo morrerá à espada; e o que estiver na cidade, a fome e a peste o consumirão.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E se escaparem alguns sobreviventes, estarão sobre os montes, como pombas dos vales, todos gemendo, cada um por causa da sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Todas as mãos se enfraquecerão, e todos os joelhos se tornarão fracos como água.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E se cingirão de sacos, e o terror os cobrirá; e sobre todos os rostos haverá vergonha e sobre todas as suas cabeças calva.</versiculo>
		<versiculo numero="19">A sua prata, lançá-la-ão pelas ruas, e o seu ouro será como imundícia; nem a sua prata nem o seu ouro os poderá livrar no dia do furor do Senhor; esses metais não lhes poderão saciar a fome, nem lhes encher o estômago; pois serviram de tropeço da sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Converteram em soberba a formosura dos seus adornos, e deles fizeram as imagens das suas abominações, e as suas coisas detestáveis; por isso eu a fiz para eles como uma coisa imunda.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E entregá-la-ei nas mãos dos estrangeiros por presa, e aos ímpios da terra por despojo; e a profanarão.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E desviarei deles o meu rosto, e profanarão o meu lugar oculto; porque entrarão nele saqueadores, e o profanarão.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Faze uma cadeia, porque a terra está cheia de crimes de sangue, e a cidade está cheia de violência.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Pelo que trarei dentre as nações os piores, que possuirão as suas casas; e farei cessar a soberba dos poderosos; e os seus lugares santos serão profanados.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Quando vier a angústia eles buscarão a paz, mas não haverá paz.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Miséria sobre miséria virá, e se levantará rumor sobre rumor; e buscarão do profeta uma visão; mas do sacerdote perecerá a lei, e dos anciãos o conselho.</versiculo>
		<versiculo numero="27">O rei pranteará, e o príncipe se vestirá de desolação, e as mãos do povo da terra tremerão de medo. Conforme o seu caminho lhes farei, e conforme os seus merecimentos os julgarei; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="8">
		<versiculo numero="1">Sucedeu pois, no sexto ano, no mês sexto, no quinto dia do mês, estando eu assentado na minha casa, e os anciãos de Judá assentados diante de mim, que ali a mão do Senhor Deus caiu sobre mim.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então olhei, e eis uma semelhança como aparência de fogo. Desde a aparência dos seus lombos, e para baixo, era fogo; e dos seus lombos, e para cima, como aspecto de resplendor, como e brilho de âmbar.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E estendeu a forma duma mão, e me tomou por uma trança da minha cabeça; e o Espírito me levantou entre a terra e o céu, e nas visões de Deus me trouxe a Jerusalém, até a entrada da porta do pátio de dentro, que olha para o norte, onde estava o assento da imagem do ciúme, que provoca ciúme.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E eis que a glória do Deus de Israel estava ali, conforme a semelhança que eu tinha visto no vale.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então me disse: Filho do homem, levanta agora os teus olhos para o caminho do norte. Levantei, pois, os meus olhos para o caminho do norte, e eis que ao norte da porta do altar, estava esta imagem do ciúme na entrada.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E ele me disse: Filho do homem, vês tu o que eles estão fazendo? as grandes abominações que a casa de Israel faz aqui, para que me afaste do meu santuário; Mas verás ainda outras grandes abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E levou-me à porta do átrio; então olhei, e eis que havia um buraco na parede.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então ele me disse: Filho do homem, cava agora na parede. E quando eu tinha cavado na parede, eis que havia uma porta.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Disse-me ainda: Entra, e vê as ímpias abominações que eles fazem aqui.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Entrei, pois, e olhei: E eis que toda a forma de répteis, e de animais abomináveis, e todos os ídolos da casa de Israel, estavam pintados na parede em todo o redor.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E setenta homens dos anciãos da casa de Israel, com Jaazanias, filho de Safã, no meio deles, estavam em pé diante das pinturas, e cada um tinha na mão o seu incensário; e subia o odor de uma nuvem de incenso.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então me disse: Viste, filho do homem, o que os anciãos da casa de Israel fazem nas trevas, cada um nas suas câmaras pintadas de imagens? Pois dizem: O Senhor não nos vê; o Senhor abandonou a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Também me disse: Verás ainda maiores abominações que eles fazem.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Depois me levou à entrada da porta da casa do Senhor, que olha para o norte; e eis que estavam ali mulheres assentadas chorando por Tamuz.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Então me disse: Viste, filho do homem? Verás ainda maiores abominações do que estas.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E levou-me para o átrio interior da casa do Senhor; e eis que estavam à entrada do templo do Senhor, entre o pórtico e o altar, cerca de vinte e cinco homens, de costas para o templo do Senhor, e com os rostos para o oriente; e assim, virados para o oriente, adoravam o sol.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então me disse: Viste, filho do homem? Acaso é isto coisa leviana para a casa de Judá, o fazerem eles as abominações que fazem aqui? pois, havendo enchido a terra de violência, tornam a provocar-me à ira; e ei-los a chegar o ramo ao seu nariz.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Pelo que também eu procederei com furor; o meu olho não poupará, nem terei piedade. Ainda que me gritem aos ouvidos com grande voz, contudo não os ouvirei.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="9">
		<versiculo numero="1">Então me gritou aos ouvidos com grande voz, dizendo: Chegai, vós, os intendentes da cidade, cada um com as suas armas destruidoras na mão.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E eis que vinham seis homens do caminho da porta superior, que olha para o norte, e cada um com a sua arma de matança na mão; e entre eles um homem vestido de linho, com um tinteiro de escrivão à sua cintura. E entraram, e se puseram junto ao altar de bronze.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E a glória do Deus de Israel se levantou do querubim sobre o qual estava, e passou para a entrada da casa; e clamou ao homem vestido de linho, que trazia o tinteiro de escrivão à sua cintura.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E disse-lhe o Senhor: Passa pelo meio da cidade, pelo meio de Jerusalém, e marca com um sinal as testas dos homens que suspiram e que gemem por causa de todas as abominações que se cometem no meio dela.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E aos outros disse ele, ouvindo eu: Passai pela cidade após ele, e feri; não poupe o vosso olho, nem vos compadeçais.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Matai velhos, mancebos e virgens, criancinhas e mulheres, até exterminá-los; mas não vos chegueis a qualquer sobre quem estiver o sinal; e começai pelo meu santuário. Então começaram pelos anciãos que estavam diante da casa.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E disse-lhes: Profanai a casa, e enchei os átrios de mortos; saí. E saíram, e feriram na cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Sucedeu pois que, enquanto eles estavam ferindo, e ficando eu sozinho, caí com o rosto em terra, e clamei, e disse: Ah Senhor Deus! destruirás todo o restante de Israel, derramando a tua indignação sobre Jerusalém?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então me disse: A culpa da casa de Israel e de Judá é grandíssima, a terra está cheia de sangue, e a cidade cheia de injustiça; pois eles dizem: O Senhor abandonou a terra; o Senhor não vê.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Também, quanto a mim, não pouparei nem me compadecerei; sobre a cabeça deles farei recair o seu caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E eis que o homem que estava vestido de linho, a cuja cintura estava o tinteiro, tornou com a resposta, dizendo: Fiz como me ordenaste.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="10">
		<versiculo numero="1">Depois olhei, e eis que no firmamento que estava por cima da cabeça dos querubins, apareceu sobre eles uma como pedra de safira, semelhante em forma a um trono.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E falou ao homem vestido de linho, dizendo: Vai por entre as rodas giradoras, até debaixo do querubim, enche as tuas mãos de brasas acesas dentre os querubins, e espalha-as sobre a cidade. E ele entrou à minha vista.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E os querubins estavam de pé ao lado direito da casa, quando entrou o homem; e uma nuvem encheu o átrio interior.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então se levantou a glória do Senhor de sobre o querubim, e passou para a entrada da casa; e encheu-se a casa duma nuvem, e o átrio se encheu do resplendor da glória do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E o ruído das asas dos querubins se ouvia até o átrio exterior, como a voz do Deus Todo-Poderoso, quando fala.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Sucedeu pois que, dando ele ordem ao homem vestido de linho, dizendo: Toma fogo dentre as rodas, dentre os querubins, entrou ele, e pôs-se junto a uma roda.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então estendeu um querubim a sua mão de entre os querubins para o fogo que estava entre os querubins; e tomou dele e o pôs nas mãos do que estava vestido de linho, o qual o tomou, e saiu.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E apareceu nos querubins uma semelhança de mão de homem debaixo das suas asas.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então olhei, e eis quatro rodas junto aos querubins, uma roda junto a um querubim, e outra roda junto a outro querubim; e o aspecto das rodas era como o brilho de pedra de crisólita.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E, quanto ao seu aspecto, as quatro tinham a mesma semelhança, como se estivesse uma roda no meio doutra roda.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Andando elas, iam em qualquer das quatro direções sem se virarem quando andavam, mas para o lugar para onde olhava a cabeça, para esse andavam; não se viravam quando andavam.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E todo o seu corpo, as suas costas, as suas mãos, as suas asas, e as rodas que os quatro tinham, estavam cheias de olhos em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E, quanto às rodas, elas foram chamadas rodas giradoras, ouvindo-o eu.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E cada um tinha quatro rostos: o primeiro rosto era rosto de querubim, o segundo era rosto de homem, o terceiro era rosto de leão, e o quarto era rosto de águia.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E os querubins se elevaram ao alto. Eles são os mesmos seres viventes que vi junto ao rio Quebar.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E quando os querubins andavam, andavam as rodas ao lado deles; e quando os querubins levantavam as suas asas, para se elevarem da terra, também as rodas não se separavam do lado deles.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Quando aqueles paravam, paravam estas; e quando aqueles se elevavam, estas se elevavam com eles; pois o espírito do ser vivente estava nelas.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Então saiu a glória do Senhor de sobre a entrada da casa, e parou sobre os querubins.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E os querubins alçaram as suas asas, e se elevaram da terra à minha vista, quando saíram, acompanhados pelas rodas ao lado deles; e pararam à entrada da porta oriental da casa do Senhor, e a glória do Deus de Israel estava em cima sobre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="20">São estes os seres viventes que vi debaixo do Deus de Israel, junto ao rio Quebar; e percebi que eram querubins.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Cada um tinha quatro rostos e cada um quatro asas; e debaixo das suas asas havia a semelhança de mãos de homem.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E a semelhança dos seus rostos era a dos rostos que eu tinha visto junto ao rio Quebar; tinham a mesma aparência, eram eles mesmos; cada um andava em linha reta para a frente.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="11">
		<versiculo numero="1">Então me levantou o Espírito, e me levou à porta oriental da casa do Senhor, a qual olha para o oriente; e eis que estavam à entrada da porta vinte e cinco homens, e no meio deles vi a Jaazanias, filho de Azur, e a Pelatias, filho de Benaías, príncipes do povo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E disse-me: Filho do homem, estes são os homens que maquinam a iniqüidade, e dão ímpio conselho nesta cidade;</versiculo>
		<versiculo numero="3">os quais dizem: Não está próximo o tempo de edificar casas; esta cidade é a caldeira, e nós somos a carne.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Portanto, profetiza contra eles; profetiza, ó filho do homem.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E caiu sobre mim o Espírito do Senhor, e disse-me: Fala: Assim diz o Senhor: Assim tendes dito, ó casa de Israel; pois eu conheço as coisas que vos entram na mente.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Multiplicastes os vossos mortos nesta cidade, e enchestes as suas ruas de mortos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto, assim diz o Senhor Deus: Vossos mortos que deitastes no meio dela, esses são a carne, e ela é a caldeira; a vós, porém, vos tirarei do meio dela.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Temestes a espada, e a espada eu a trarei sobre vós, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E vos farei sair do meio dela, e vos entregarei na mão de estrangeiros, e exercerei juízos entre vós.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Caireis à espada; nos confins de Israel vos julgarei; e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Esta cidade não vos servirá de caldeira, nem vós servirei de carne no meio dela; nos confins de Israel vos julgarei;</versiculo>
		<versiculo numero="12">e sabereis que eu sou o Senhor; pois não tendes andado nos meus estatutos, nem executado as minhas ordenanças; antes tendes procedido conforme as ordenanças das nações que estão em redor de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E aconteceu que, profetizando eu, morreu Pelatias, filho de Benaías. Então caí com o resto em terra, e clamei com grande voz, e disse: Ah Senhor Deus! darás fim cabal ao remanescente de Israel?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="15">Filho do homem, teus irmãos, os teus próprios irmãos, os homens de teu parentesco, e toda a casa de Israel, todos eles, são aqueles a quem os habitantes de Jerusalém disseram: Apartai-vos para longe do Senhor; a nós se nos deu esta terra em possessão.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Portanto, dize: Assim diz o Senhor Deus: Ainda que os mandei para longe entre as nações, e ainda que os espalhei pelas terras, todavia lhes servirei de santuário por um pouco de tempo, nas terras para onde foram.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Portanto, dize: Assim diz o senhor Deus: Hei de ajuntar-vos do meio dos povos, e vos recolherei do meio das terras para onde fostes espalhados, e vos darei a terra de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E virão ali, e tirarão dela todas as suas coisas detestáveis e todas as suas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E lhes darei um só coração, e porei dentro deles um novo espírito; e tirarei da sua carne o coração de pedra, e lhes darei um coração de carne,</versiculo>
		<versiculo numero="20">para que andem nos meus estatutos, e guardem as minhas ordenanças e as cumpram; e eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas, quanto àqueles cujo coração andar após as suas coisas detestáveis, e das suas abominações, eu farei recair nas suas cabeças o seu caminho, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Então os querubins elevaram as suas asas, estando as rodas ao lado deles; e a glória do Deus de Israel estava em cima sobre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E a glória do Senhor se alçou desde o meio da cidade, e se pôs sobre o monte que está ao oriente da cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Então o Espírito me levantou, e me levou na visão pelo Espírito de Deus para a Caldéia, para os exilados. Assim se foi de mim a visão que eu tinha visto.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E falei aos do cativeiro todas as coisas que o Senhor me tinha mostrado.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="12">
		<versiculo numero="1">Ainda veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, tu habitas no meio da casa rebelde, que tem olhos para ver e não vê, e tem ouvidos para ouvir e não ouve; porque é casa rebelde.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Tu, pois, ó filho do homem, prepara-te os trastes para mudares para o exílio, e de dia muda à vista deles; e do teu lugar mudarás para outro lugar à vista deles; bem pode ser que reparem nisso, ainda que eles são casa rebelde.</versiculo>
		<versiculo numero="4">À vista deles, pois, tirarás para fora, de dia, os teus trastes, como para mudança; então tu sairás de tarde à vista deles, como quem sai para o exílio.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Faze para ti, à vista deles, uma abertura na parede, e por ali sairás.</versiculo>
		<versiculo numero="6">À vista deles levarás aos ombros os teus trastes, e às escuras os transportarás, e cobrirás o teu rosto, para que não vejas o chão; porque te pus por sinal à casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E fiz assim, como se me deu ordem: os meus trastes tirei para fora de dia, como para o exílio; então à tarde fiz com a mão uma abertura na parede; às escuras saí, carregando-os aos ombros, à vista deles.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E veio a mim a palavra do Senhor, pela manhã, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="9">Filho do homem, não te perguntou a casa de Israel, aquela casa rebelde: Que fazes tu?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Dize-lhes: Assim diz o Senhor Deus: Este oráculo se refere ao príncipe em Jerusalém, e a toda a casa de Israel que está no meio dela.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Dize: Eu sou o vosso sinal: Assim como eu fiz, assim se lhes fará a eles; irão para o exílio para o cativeiro,</versiculo>
		<versiculo numero="12">E o príncipe que está no meio deles levará aos ombros os trastes, e às escuras sairá; ele fará uma abertura na parede e sairá por ela; ele cobrirá o seu rosto, pois com os seus olhos não verá o chão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Também estenderei a minha rede sobre ele, e ele será apanhado no meu laço; e o levarei para Babilônia, para a terra dos caldeus; contudo não a verá, ainda que ali morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E todos os que estiverem ao redor dele para seu socorro e todas as suas tropas, espalhá-los-ei a todos os ventos; e desembainharei a espada atrás deles.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim saberão que eu sou o Senhor, quando eu os dispersar entre as nações e os espalhar entre os países.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas deles deixarei ficar alguns poucos, escapos da espada, da fome, e da peste, para que confessem todas as suas abominações entre as nações para onde forem; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Ainda veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="18">Filho do homem, come o teu pão com tremor, e bebe a tua água com estremecimento e com receio.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E dirás ao povo da terra: Assim diz o Senhor Deus acerca dos habitantes de Jerusalém, na terra de Israel: O seu pão comerão com receio, e a sua água beberão com susto pois a sua terra será despojada de sua abundância, por causa da violência de todos os que nela habitam.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E as cidades habitadas serão devastadas, e a terra se tornará em desolação; e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E veio ainda a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="22">Filho do homem, que provérbio é este que vós tendes na terra de Israel, dizendo: Dilatam-se os dias, e falha toda a visão?</versiculo>
		<versiculo numero="23">Portanto, dize-lhes: Assim diz o Senhor Deus: Farei cessar este provérbio, e não será mais usado em Israel; mas dize-lhes: Estão próximos os dias, e o cumprimento de toda a visão.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Pois não haverá mais nenhuma visão vã, nem adivinhação lisonjeira, no meio da casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Porque eu sou o Senhor; falarei, e a palavra que eu falar se cumprirá. Não será mais adiada; pois em nossos dias, ó casa rebelde, falarei a palavra e a cumprirei, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Veio mais a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="27">Filho do homem, eis que os da casa de Israel dizem: A visão que este vê é para muitos dias no futuro, e ele profetiza de tempos que estão longe.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Portanto dize-lhes: Assim diz o Senhor Deus: Não será mais adiada nenhuma das minhas palavras, mas a palavra que falei se cumprirá, diz o Senhor Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="13">
		<versiculo numero="1">E veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, profetiza contra os profetas de Israel e dize a esses videntes que só profetizam o que vê o seu coração: Ouvi a palavra do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Assim diz o Senhor Deus: Ai dos profetas insensatos, que seguem o seu próprio</versiculo>
		<versiculo numero="4">Os teus profetas, ó Israel, têm sido como raposas nos desertos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Não subistes às brechas, nem fizestes uma cerca para a casa de Israel, para que permaneça firme na peleja no dia do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Viram vaidade e adivinhação mentirosa os que dizem: O Senhor diz; quando o Senhor não os enviou; e esperam que seja cumprida a palavra.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Acaso não tivestes visão de vaidade, e não falastes adivinhação mentirosa, quando dissestes: O Senhor diz; sendo que eu tal não falei?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Portanto assim diz o Senhor Deus: Porque tendes falado vaidade, e visto mentiras, por isso eis que eu sou contra vós, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E a minha mão será contra os profetas que vêem vaidade e que adivinham mentira; não estarão no concílio do meu povo, nem nos registros da casa de Israel se escreverão, nem entrarão na terra de Israel; e sabereis que eu sou o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Portanto, sim, porquanto desviaram o meu povo, dizendo: Paz; e não há paz; e quando se edifica uma parede, eis que a rebocam de argamassa fraca;</versiculo>
		<versiculo numero="11">dize aos que a rebocam de argamassa fraca que ela cairá. Sobrevirá forte chuva, grandes pedras de saraiva cairão, e um vento tempestuoso a fenderá.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ora, eis que, caindo a parede, não vos dirão: Onde está o reboco de que a rebocastes?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Portanto assim diz o Senhor Deus: fendê-la-ei no meu furor com vento tempestuoso e, na minha ira, farei cair forte chuva, e grandes pedras de saraiva, na minha indignação, para a consumir.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E derribarei a parede que rebocastes com argamassa fraca, e darei com ela por terra, de modo que seja descoberto o seu fundamento; quando ela cair, vós perecereis no meio dela; e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim cumprirei o meu furor contra a parede, e contra os que a rebocam de argamassa fraca; e vos direi: A parede já não existe, nem aqueles que a rebocaram, a saber,</versiculo>
		<versiculo numero="16">os profetas de Israel, que profetizam acerca de Jerusalém, e vêem para ela visão de paz, não havendo paz, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E tu, ó filho do homem, dirige o teu rosto contra as filhas do teu povo, que profetizam de seu próprio coração; e profetiza contra elas.</versiculo>
		<versiculo numero="18">e dize: Assim diz o Senhor Deus: Ai das que cosem pulseiras mágicas para todos os braços, e que fazem véus para as cabeças de pessoas de toda estatura para caçarem as almas! Porventura caçareis as almas do meu povo? e conservareis em vida almas para vosso proveito?</versiculo>
		<versiculo numero="19">Vós me profanastes entre o meu povo por punhados de cevada, e por pedaços de pão, matando aqueles que não haviam de morrer, e guardando vivos aqueles que não haviam de viver, mentindo ao meu povo que escuta a mentira.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Portanto assim diz o Senhor Deus: Eis aqui eu sou contra as vossas pulseiras mágicas com que vós ali caçais as almas como aves, e as arrancarei de vossos braços; e soltarei as almas, sim as almas que vós caçais como aves.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Também rasgarei os vossos véus, e livrarei o meu povo das vossas mãos, e eles não estarão mais em vossas mãos para serem caçados; e sabereis que eu sou e Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Visto que entristecestes o coração do justo com falsidade, não o havendo eu entristecido, e fortalecestes as mãos do ímpio, para que não se desviasse do seu mau caminho, e vivesse;</versiculo>
		<versiculo numero="23">portanto não tereis mais visões vãs, nem mais fareis adivinhações; mas livrarei o meu povo das vossas mãos, e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="14">
		<versiculo numero="1">Então vieram a mim alguns homens dos anciãos de Israel, e se assentaram diante de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="3">Filho do homem, estes homens deram lugar nos seus corações aos seus ídolos, e puseram o tropeço da sua maldade diante da sua face; devo eu de alguma maneira ser interrogado por eles?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Portanto fala com eles, e dize-lhes: Assim diz o Senhor Deus: Qualquer homem da casa de Israel que der lugar no seu coração aos seus ídolos, e puser o tropeço da sua maldade diante da sua face, e vier ao profeta, eu, o Senhor, lhe responderei nisso conforme a multidão dos seus ídolos;</versiculo>
		<versiculo numero="5">para que possa apanhar a casa de Israel no seu coração, porquanto todos são alienados de mim pelos seus ídolos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Portanto dize à casa de Israel: Assim diz o Senhor Deus: Convertei-vos, e deixai os vossos ídolos; e desviai os vossos rostos de todas as vossas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque qualquer homem da casa de Israel, ou dos estrangeiros que peregrinam em Israel, que se alienar de mim e der lugar no seu coração aos seus ídolos, e puser tropeço da sua maldade diante do seu rosto, e vier ao profeta para me consultar a favor de si mesmo, eu, o Senhor, lhe responderei por mim mesmo;</versiculo>
		<versiculo numero="8">e porei o meu rosto contra o tal homem, e o farei um espanto, um sinal e um provérbio, e exterminá-lo-ei do meio do meu povo; e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E se o profeta for enganado, e falar alguma coisa, eu, o Senhor, terei enganado esse profeta; e estenderei a minha mão contra ele, e destruí-lo-ei do meio do meu povo Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E levarão o seu castigo. O castigo do profeta será como o castigo de quem o consultar;</versiculo>
		<versiculo numero="11">para que a casa de Israel não se desvie mais de mim, nem mais se contamine com todas as suas transgressões; mas que sejam eles o meu povo, e seja eu o seu Deus, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Veio ainda a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="13">Filho do homem, quando uma terra pecar contra mim, agindo traiçoeiramente, então estenderei a minha mão contra ela, e lhe quebrarei o báculo do pão, e enviarei contra ela a fome, e dela exterminarei homens e animais;</versiculo>
		<versiculo numero="14">ainda que estivessem no meio dela estes três homens, Noé, Daniel e Jó, eles pela sua justiça, livrariam apenas a sua própria vida, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Se eu fizer passar pela terra bestas feras, e estas a assolarem, de modo que ela fique desolada, sem que ninguém possa passar por ela por causa das feras;</versiculo>
		<versiculo numero="16">ainda que esses três homens estivessem no meio dela, vivo eu, diz o Senhor Deus, que nem a filhos nem a filhas livrariam; eles só ficariam livres; a terra, porém, seria assolada.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Ou, se eu trouxer a espada sobre aquela terra, e disser: Espada, passa pela terra; de modo que eu extermine dela homens e animais;</versiculo>
		<versiculo numero="18">ainda que aqueles três homens estivessem nela, vivo eu, diz o Senhor Deus, eles não livrariam nem filhos nem filhas, mas eles só ficariam livres.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Ou, se eu enviar a peste sobre aquela terra, e derramar o meu furor sobre ela com sangue, para exterminar dela homens e animais;</versiculo>
		<versiculo numero="20">ainda que Noé, Daniel e Jó estivessem no meio dela, vivo eu, diz o Senhor Deus, eles não livrariam nem filho nem filha, tão somente livrariam as suas próprias vidas pela sua justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Pois assim diz o Senhor Deus: Quanto mais quando eu enviar contra Jerusalém os meus quatro juízos violentos, a espada, a fome, as bestas-feras e a peste, pura exterminar dela homens e animais?</versiculo>
		<versiculo numero="22">Mas, se ainda restarem nela alguns sobreviventes que levem para fora filhos e filhas, quando eles saírem a ter convosco, vereis o seu caminho e os seus feitos, e ficareis consolados do mal que eu trouxe sobre Jerusalém, até de tudo o que trouxe sobre ela.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E sereis consolados, quando virdes o seu caminho e os seus feitos; e sabereis que não fiz sem razão tudo quanto nela tenho feito, diz o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="15">
		<versiculo numero="1">De novo veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, que mais do que qualquer outro pau é o da videira, o sarmento que está entre as árvores do bosque?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Tema-se dele madeira para fazer alguma obra? ou toma-se dele alguma estaca, para se lhe pendurar algum traste?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eis que é lançado no fogo, para servir de pasto; o fogo devora ambas as suas extremidades, e o meio dele fica também queimado; serve para alguma obra?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ora, quando estava inteiro, não servia para obra alguma; quanto menos, estando consumido ou carbonizado pelo fogo, se faria dele qualquer obra?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Portanto, assim diz o Senhor Deus: Como entre as árvores do bosque é o pau da videira, que entreguei para servir de pasto ao fogo, assim entregarei os habitantes de Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E porei a minha face contra eles; eles sairão do fogo, mas o fogo os devorará; e sabereis que eu sou o Senhor, quando tiver posto a minha face contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Farei da terra uma desolação, porquanto eles se houveram traiçoeiramente, diz o Senhor Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="16">
		<versiculo numero="1">Ainda veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, faze conhecer a Jerusalém seus atos abomináveis;</versiculo>
		<versiculo numero="3">e dize: Assim diz o Senhor Deus a Jerusalém: A tua origem e o teu nascimento procedem da terra dos cananeus. Teu pai era amorreu, e a tua mãe hetéia.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E, quanto ao teu nascimento, no dia em que nasceste não te foi cortado o umbigo, nem foste lavada com água, para te alimpar; nem tampouco foste esfregada com sal, nem envolta em faixas;</versiculo>
		<versiculo numero="5">ninguém se apiedou de ti para te fazer alguma destas coisas, compadecido de ti; porém foste lançada fora no campo, pelo nojo de ti, no dia em que nasceste.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E, passando eu por ti, vi-te banhada no teu sangue, e disse-te: Ainda que estás no teu sangue, vive; sim, disse-te: Ainda que estás no teu sangue, vive.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Eu te fiz multiplicar como o renovo do campo. E cresceste, e te engrandeceste, e alcançaste grande formosura. Formaram-se os teus seios e cresceu o teu cabelo; contudo estavas nua e descoberta.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então, passando eu por ti, vi-te, e eis que o teu tempo era tempo de amores; e estendi sobre ti a minha aba, e cobri a tua nudez; e dei-te juramento, e entrei num pacto contigo, diz o Senhor Deus, e tu ficaste sendo minha.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então te lavei com água, alimpei-te do teu sangue e te ungi com óleo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Também te vesti de bordados, e te calcei com pele de dugongo, cingi-te de linho fino, e te cobri de seda.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Também te ornei de enfeites, e te pus braceletes nas mãos e um colar ao pescoço.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E te pus um pendente no nariz, e arrecadas nas orelhas, e uma linda coroa na cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim foste ornada de ouro e prata, e o teu vestido foi de linho fino, de seda e de bordados; de flor de farinha te nutriste, e de mel e azeite; e chegaste a ser formosa em extremo, e subiste até a realeza.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Correu a tua fama entre as nações, por causa da tua formosura, pois era perfeita, graças ao esplendor que eu tinha posto sobre ti, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas confiaste na tua formosura, e te corrompeste por causa da tua fama; e derramavas as tuas prostituições sobre todo o que passava, para seres dele.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E tomaste dos teus vestidos e fizeste lugares altos adornados de diversas cores, e te prostituíste sobre eles, como nunca sucedera, nem sucederá.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Também tomaste as tuas belas jóias feitas do meu ouro e da minha prata que eu te havia dado, e te fizeste imagens de homens, e te prostituíste com elas;</versiculo>
		<versiculo numero="18">e tomaste os teus vestidos bordados, e as cobriste; e puseste diante delas o meu azeite e o meu incenso.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E o meu pão que te dei, a flor de farinha, e o azeite e o mel, com que eu te sustentava, também puseste diante delas em cheiro suave, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Além disto, tomaste a teus filhos e tuas filhas, que me geraras, e lhos sacrificaste, para serem devorados pelas chamas. Acaso foi a tua prostituição de tão pouca monta,</versiculo>
		<versiculo numero="21">que havias de matar meus filhos e lhos entregar, fazendo os passar pelo fogo?</versiculo>
		<versiculo numero="22">E em todas as tuas abominações, e nas tuas prostituições, não te lembraste dos dias da tua mocidade, quando tu estavas nua e descoberta, e jazias no teu sangue.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E sucedeu, depois de toda a tua maldade {ai, ai de ti! diz o Senhor Deus},</versiculo>
		<versiculo numero="24">que te edificaste uma câmara abobadada, e fizeste lugares altos em todas as praças.</versiculo>
		<versiculo numero="25">A cada canto do caminho edificaste o teu lugar alto, e fizeste abominável a tua formosura, e alargaste os teus pés a todo o que passava, e multiplicaste as tuas prostituições.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Também te prostituíste com os egípcios, teus vizinhos, grandemente carnais; e multiplicaste a tua prostituição, para me provocares à ira.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Pelo que estendi a minha mão sobre ti, e diminuí a tua porção; e te entreguei à vontade dos que te odeiam, das filhas dos filisteus, as quais se envergonhavam do teu caminho depravado.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Também te prostituíste com os assírios, porquanto eras insaciável; contudo, prostituindo-te com eles, nem ainda assim ficaste farta.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Demais multiplicaste as tuas prostituições na terra de tráfico, isto é, até Caldéia, e nem ainda com isso te fartaste.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Quão fraco é teu coração, diz o Senhor Deus, fazendo tu todas estas coisas, obra duma meretriz desenfreada,</versiculo>
		<versiculo numero="31">edificando a tua câmara abobadada no canto de cada caminho, e fazendo o teu lugar alto em cada rua! Não foste sequer como a meretriz, pois desprezaste a paga;</versiculo>
		<versiculo numero="32">tens sido como a mulher adúltera que, em lugar de seu marido, recebe os estranhos.</versiculo>
		<versiculo numero="33">A todas as meretrizes se dá a sua paga, mas tu dás presentes a todos es teus amantes; e lhes dás peitas, para que venham a ti de todas as partes, pelas tuas prostituições.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Assim és diferente de outras mulheres nas tuas prostituições; pois ninguém te procura para prostituição; pelo contrário tu dás a paga, e não a recebes; assim és diferente.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Portanto, ó meretriz, ouve a palavra do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Assim diz o Senhor Deus: Pois que se derramou a tua lascívia, e se descobriu a tua nudez nas tuas prostituições com os teus amantes; por causa também de todos os ídolos das tuas abominações, e do sangue de teus filhos que lhes deste;</versiculo>
		<versiculo numero="37">portanto eis que ajuntarei todos os teus amantes, com os quais te deleitaste, como também todos os que amaste, juntamente com todos os que odiaste, sim, ajuntá-los-ei contra ti em redor, e descobrirei a tua nudez diante deles, para que vejam toda a tua nudez.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E julgar-te-ei como são julgadas as adúlteras e as que derramam sangue; e entregar-te-ei ao sangue de furor e de ciúme.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Também te entregarei nas mãos dos teus inimigos, e eles derribarão a tua câmara abobadada, e demolirão os teus altos lugares, e te despirão os teus vestidos, e tomarão as tuas belas jóias, e te deixarão nua e descoberta.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Então farão subir uma hoste contra ti, e te apedrejarão, e te traspassarão com as suas espadas.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E queimarão as tuas casas a fogo, e executarão juízos contra ti, à vista de muitas mulheres; e te farei cessar de ser meretriz, e paga não darás mais.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Assim satisfarei em ti o meu furor, e os meus ciúmes se desviarão de ti; também me aquietarei, e não tornarei mais a me indignar.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Porquanto não te lembraste dos dias da tua mocidade, mas me provocaste à ira com todas estas coisas, eis que eu farei recair o teu caminho sobre a tua cabeça diz o Senhor Deus. Pois não acrescentaste a infidelidade a todas as tuas abominações?</versiculo>
		<versiculo numero="44">Eis que todo o que usa de provérbios usará contra ti deste provérbio: Tal mãe, tal filha.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Tu és filha de tua mãe, que tinha nojo de seu marido e de seus filhos; e tu és irmã de tuas irmãs, que tinham nojo de seus maridos e de seus filhos. Vossa mãe foi hetéia, e vosso pai amorreu.</versiculo>
		<versiculo numero="46">E tua irmã maior, que habita à tua esquerda, é Samária, ela juntamente com suas filhas; e tua irmã menor, que habita à tua mão direita, é Sodoma e suas filhas.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Todavia não andaste nos seus caminhos, nem fizeste conforme as suas abominações; mas, como se isso mui pouco fora, ainda te corrompeste mais do que elas, em todos os teus caminhos.</versiculo>
		<versiculo numero="48">Vivo eu, diz o Senhor Deus, não fez Sodoma, tua irmã, nem ela nem suas filhas, como fizeste tu e tuas filhas.</versiculo>
		<versiculo numero="49">Eis que esta foi a iniqüidade de Sodoma, tua irmã: Soberba, fartura de pão, e próspera ociosidade teve ela e suas filhas; mas nunca fortaleceu a mão do pobre e do necessitado.</versiculo>
		<versiculo numero="50">Também elas se ensoberbeceram, e fizeram abominação diante de mim; pelo que, ao ver isso, as tirei do seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="51">Demais Samária não cometeu metade de teus pecados; e multiplicaste as tuas abominações mais do que elas, e justificaste a tuas irmãs, com todas as abominações que fizeste.</versiculo>
		<versiculo numero="52">Tu, também, pois que deste sentença favorável a tuas irmãs, leva a tua vergonha; por causa de teus pecados, que fizeste mais abomináveis do que elas, mais justas são elas do que tu; confunde-te logo também, e sofre a tua vergonha, porque justificaste a tuas irmãs.</versiculo>
		<versiculo numero="53">Eu, pois, farei tornar do cativeiro a elas, a Sodoma e suas filhas, a Samária e suas filhas, e aos de vós que são cativos no meio delas;</versiculo>
		<versiculo numero="54">para que sofras a tua vergonha, e sejas envergonhada por causa de tudo o que fizeste, dando-lhes tu consolação.</versiculo>
		<versiculo numero="55">Quanto a tuas irmãs, Sodoma e suas filhas, tornarão ao seu primeiro estado; e Samária e suas filhas tornarão ao seu primeiro estado; também tu e tuas filhas tornareis ao vosso primeiro estado.</versiculo>
		<versiculo numero="56">Não foi Sodoma, tua irmã, um provérbio na tua boca, no dia da tua soberba,</versiculo>
		<versiculo numero="57">antes que fosse descoberta a tua maldade? Agora, de igual modo, te fizeste objeto de opróbrio das filhas da Síria, e de todos os que estão ao redor dela, e para as filhas dos filisteus, que te desprezam em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="58">Pela tua perversidade e as tuas abominações estás sofrendo, diz o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="59">Pois assim diz o Senhor Deus: Eu te farei como fizeste, tu que desprezaste o juramento, quebrantando o pacto.</versiculo>
		<versiculo numero="60">Contudo eu me lembrarei do meu pacto, que fiz contigo nos dias da tua mocidade; e estabelecerei contigo um pacto eterno.</versiculo>
		<versiculo numero="61">Então te lembrarás dos teus caminhos, e ficarás envergonhada, quando receberes tuas irmãs, as mais velhas e as mais novas, e eu tas der por filhas, mas não por causa do pacto contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="62">E estabelecerei o meu pacto contigo, e saberás que eu sou o Senhor;</versiculo>
		<versiculo numero="63">para que te lembres, e te envergonhes, e nunca mais abras a tua boca, por causa da tua vergonha, quando eu te perdoar tudo quanto fizeste, diz o Senhor Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="17">
		<versiculo numero="1">Ainda veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, propõe um enigma, e profere uma alegoria à casa de Israel;</versiculo>
		<versiculo numero="3">e dize: Assim diz o Senhor Deus: uma grande águia, de grandes asas e de plumagem comprida, cheia de penas de várias cores, veio ao Líbano e tomou o mais alto ramo dum cedro;</versiculo>
		<versiculo numero="4">arrancou a ponta mais alta dos seus, raminhos, e a levou a uma terra de comércio; e a pôs numa cidade de comerciantes.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Também tomou da semente da terra, e a lançou num solo frutífero; pô-la junto a muitas águas; e plantou-a como salgueiro.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E brotou, e tornou-se numa videira larga, de pouca altura, virando-se para ela os seus ramos, e as suas raízes estavam debaixo dela. Tornou-se numa videira, e produzia sarmentos, e lançava renovos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Houve ainda outra grande águia, de grandes asas, e cheia de penas; e eis que também esta videira lançou para ela as suas raízes, e estendeu para ela os seus ramos desde as auréolas em que estava plantada, para que ela a regasse.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Numa boa terra, junto a muitas águas, estava ela plantada, para produzir ramos, e para dar fruto, a fim de que fosse videira excelente.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Dize: Assim diz o Senhor Deus: Acaso prosperará ela? Não lhe arrancará a águia as raízes, e não lhe cortará o fruto, para que se seque? para que se sequem todas as folhas de seus renovos? Não será necessário nem braço forte, nem muita gente, para arrancá-la pelas raízes.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Mas, estando plantada, prosperará? Não se secará de todo, quando a tocar o vento oriental? Nas auréolas onde cresceu se secará.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="12">Dize, pois, à casa rebelde: Não sabeis o que significam estas coisas? Dize-lhes: Eis que veio o rei de Babilônia a Jerusalém, e tomou o seu rei e os seus príncipes, e os levou consigo para Babilônia;</versiculo>
		<versiculo numero="13">e tomou um da estirpe real, e fez pacto com ele, e o juramentou. E aos poderosos da terra removeu,</versiculo>
		<versiculo numero="14">para que o reino ficasse humilhado, e não se levantasse, embora, guardando o seu pacto, pudesse subsistir.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas ele se rebelou contra o rei de Babilônia, enviando os seus embaixadores ao Egito, para que se lhe mandassem cavalos e muita gente. Prosperará ou escapará aquele que faz tais coisas? Quebrará o pacto e escapará?</versiculo>
		<versiculo numero="16">Como eu vivo, diz o Senhor Deus, no lugar em que habita o rei que o fez reinar, cujo juramento desprezou, e cujo pacto quebrou, sim, com ele no meio de Babilônia certamente morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Não lhe prestará Faraó ajuda em guerra, nem com seu grande exército, nem com sua companhia numerosa, quando se levantarem tranqueiras e se edificarem baluartes, para destruir muitas vidas.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porquanto desprezou o juramento e quebrou o pacto, porquanto deu a sua mão, e ainda fez todas estas coisas, ele não escapará.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Portanto, assim diz o Senhor Deus: Vivo eu, que o meu juramento que desprezou, e o meu pacto que violou, isso farei recair sobre a sua cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E estenderei sobre ele a minha rede, e ficará preso no meu laço; e o levarei a Babilônia, e ali entrarei em juízo com ele por causa da traição que cometeu contra mim.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E a fina flor de todas as suas tropas cairá à espada, e os que restarem serão espalhados a todos os ventos; e sabereis que eu, o Senhor, o disse.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Assim diz o Senhor Deus: Também eu tomarei um broto do topo do cedro, e o plantarei; do principal dos seus renovos cortarei o mais tenro, e o plantarei sobre um monte alto e sublime.</versiculo>
		<versiculo numero="23">No monte alto de Israel o plantarei; e produzirá ramos, e dará fruto, e se fará um cedro excelente. Habitarão debaixo dele aves de toda a sorte; à sombra dos seus ramos habitarão.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Assim saberão todas as árvores do campo que eu, o Senhor, abati a árvore alta, elevei a árvore baixa, sequei a árvore verde, e fiz reverdecer a árvore seca; eu, e Senhor, o disse, e o farei.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="18">
		<versiculo numero="1">De novo veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Que quereis vós dizer, citando na terra de Israel este provérbio: Os pais comeram uvas verdes, e os dentes dos filhos se embotaram?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Vivo eu, diz e Senhor Deus, não se vos permite mais usar deste provérbio em Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eis que todas as almas são minhas; como o é a alma do pai, assim também a alma do filho é minha: a alma que pecar, essa morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Sendo pois o homem justo, e procedendo com retidão e justiça,</versiculo>
		<versiculo numero="6">não comendo sobre os montes, nem levantando os seus olhes para os ídolos da casa de Israel, nem contaminando a mulher do seu próximo, nem se chegando à mulher na sua separação;</versiculo>
		<versiculo numero="7">não oprimindo a ninguém, tornando, porém, ao devedor e seu penhor, e não roubando, repartindo e seu pão com o faminto, e cobrindo ao nu com vestido;</versiculo>
		<versiculo numero="8">não emprestando com usura, e não recebendo mais de que emprestou, desviando a sua mão da injustiça, e fazendo verdadeira justiça entre homem e homem;</versiculo>
		<versiculo numero="9">andando nos meus estatutos, e guardando as minhas ordenanças, para proceder segundo a verdade; esse é justo, certamente viverá, diz o Senhor Deus,</versiculo>
		<versiculo numero="10">E se ele gerar um filho que se torne salteador, que derrame sangue, que faça a seu irmão qualquer dessas coisas;</versiculo>
		<versiculo numero="11">e que não cumpra com nenhum desses deveres, porém coma sobre os montes, e contamine a mulher de seu próximo,</versiculo>
		<versiculo numero="12">oprima ao pobre e necessitado, pratique roubos, não devolva o penhor, levante os seus olhos para os ídolos, cometa abominação,</versiculo>
		<versiculo numero="13">empreste com usura, e receba mais do que emprestou; porventura viverá ele? Não viverá! Todas estas abominações, ele as praticou; certamente morrerá; o seu sangue será sobre ele.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Eis que também, se este por sua vez gerar um filho que veja todos os pecados que seu pai fez, tema, e não cometa coisas semelhantes,</versiculo>
		<versiculo numero="15">não coma sobre os montes, nem levante os olhos para os ídolos da casa de Israel, e não contamine a mulher de seu próximo,</versiculo>
		<versiculo numero="16">nem oprima a ninguém, e não empreste sob penhores, nem roube, porém reparta o seu pão com o faminto, e cubra ao nu com vestido;</versiculo>
		<versiculo numero="17">que aparte da iniqüidade a sua mão, que não receba usura nem mais do que emprestou, que observe as minhas ordenanças e ande nos meus estatutos; esse não morrerá por causa da iniqüidade de seu pai; certamente viverá.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Quanto ao seu pai, porque praticou extorsão, e roubou os bens do irmão, e fez o que não era bom no meio de seu povo, eis que ele morrerá na sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="19">contudo dizeis: Por que não levará o filho a iniqüidade do pai? Ora, se o filho proceder com retidão e justiça, e guardar todos os meus estatutos, e os cumprir, certamente viverá.</versiculo>
		<versiculo numero="20">A alma que pecar, essa morrerá; o filho não levará a iniquidade do pai, nem o pai levará a iniquidade do filho, A justiça do justo ficará sobre ele, e a impiedade do ímpio cairá sobre ele.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas se o ímpio se converter de todos os seus pecados que cometeu, e guardar todos os meus estatutos, e preceder com retidão e justiça, certamente viverá; não morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="22">De todas as suas transgressões que cometeu não haverá lembrança contra ele; pela sua justiça que praticou viverá.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Tenho eu algum prazer na morte do ímpio? diz o Senhor Deus. Não desejo antes que se converta dos seus caminhos, e viva?</versiculo>
		<versiculo numero="24">Mas, desviando-se o justo da sua justiça, e cometendo a iniqüidade, fazendo conforme todas as abominações que faz o ímpio, porventura viverá? De todas as suas justiças que tiver feito não se fará memória; pois pela traição que praticou, e pelo pecado que cometeu ele morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Dizeis, porém: O caminho do Senhor não é justo. Ouvi, pois, ó casa de Israel: Acaso não é justo o meu caminho? não são os vossos caminhos que são injustos?</versiculo>
		<versiculo numero="26">Desviando-se o justo da sua justiça, e cometendo iniqüidade, morrerá por ela; na sua iniqüidade que cometeu morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Mas, convertendo-se o ímpio da sua impiedade que cometeu, e procedendo com retidão e justiça, conservará este a sua alma em vida.</versiculo>
		<versiculo numero="28">pois que reconsidera, e se desvia de todas as suas transgressões que cometeu, certamente viverá, não morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Contudo, diz a casa de Israel: O caminho do Senhor não é justo. Acaso não são justos os meus caminhos, ó casa de Israel, Não são antes os vossos caminhos que são injustos?</versiculo>
		<versiculo numero="30">Portanto, eu vos julgarei, a cada um conforme os seus caminhos, ó casa de Israel, diz o Senhor Deus. Vinde, e convertei-vos de todas as vossas transgressões, para que a iniqüidade não vos leve à perdição.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Lançai de vós todas as vossas transgressões que cometestes contra mim; e criai em vós um coração novo e um espírito novo; pois, por que morrereis, ó casa de Israel,</versiculo>
		<versiculo numero="32">Porque não tenho prazer na morte de ninguém, diz o Senhor Deus; convertei-vos, pois, e vivei,</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="19">
		<versiculo numero="1">E tu levanta uma lamentação sobre os príncipes de Israel,</versiculo>
		<versiculo numero="2">e dize: Que de leoa foi tua mãe entre os leões! Deitou-se no meio dos leõezinhos, criou os seus cachorros.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Assim criou um dos seus cachorrinhos, o qual, fazendo-se leão novo, aprendeu a apanhar a presa; e devorou homens.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ora as nações ouviram falar dele; foi apanhado na cova delas; e o trouxeram com ganchos à terra do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Vendo, pois, ela que havia esperado, e que a sua esperança era perdida, tomou outro dos seus cachorros, e fê-lo leão novo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E este, rondando no meio dos leões, veio a ser leão novo, e aprendeu a apanhar a presa; e devorou homens.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E devastou os seus palácios, e destruiu as suas cidades; e assolou-se a terra, e a sua plenitude, por causa do som do seu rugido.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então se ajuntaram contra ele as gentes das províncias ao redor; estenderam sobre ele a rede; e ele foi apanhado na cova delas.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E com ganchos meteram-no numa jaula, e o levaram ao rei de Babilônia; fizeram-no entrar nos lugares fortes, para que se não ouvisse mais a sua voz sobre os montes de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Tua mãe era como uma videira plantada junto às águas; ela frutificou, e encheu-se de ramos, por causa das muitas águas.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E tinha uma vara forte para cetro de governador, e elevou-se a sua estatura entre os espessos ramos, e foi vista na sua altura com a multidão dos seus ramos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Mas foi arrancada com furor, e lançada por terra; o vento oriental secou o seu fruto; quebrou-se e secou-se a sua forte vara; o fogo a consumiu.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E agora está plantada no deserto, numa terra seca e sedenta.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E duma vara dos seus ramos saiu fogo que consumiu o seu fruto, de maneira que não há mais nela nenhuma vara forte para servir de cetro para governar. Essa é a lamentação, e servirá de lamentação.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="20">
		<versiculo numero="1">Ora aconteceu, no sétimo ano, no mês quinto, aos dez do mês, que vieram alguns dos anciãos de Israel, para consultarem o Senhor; e assentaram-se diante de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="3">Filho do homem, fala aos anciãos de Israel, e dize-lhes: Assim diz o Senhor Deus: Vós vindes consultar-me, Vivo eu, que não me deixarei ser consultado de vós, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Acaso os julgarás, faze-lhes saber as abominações de seus pais;</versiculo>
		<versiculo numero="5">e dize-lhes: Assim diz o Senhor Deus: No dia em que escolhi a Israel, levantei a minha mão para a descendência da casa de Jacó, e me deu a conhecer a eles na terra do Egito, quando levantei a minha mão para eles, dizendo: Eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Naquele dia levantei a minha mão para eles, jurando que os tiraria da terra do Egito para uma terra que lhes tinha espiado, que mana leite e mel, a qual é a glória de todas as terras.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então lhes disse: Lançai de vós, cada um, as coisas abomináveis que encantam os seus olhos, e não vos contamineis com os ídolos do Egito; eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas rebelaram-se contra mim, e não me quiseram ouvir; não lançaram de si, cada um, as coisas abomináveis que encantavam os seus olhos, nem deixaram os ídolos de Egito; então eu disse que derramaria sobre eles o meu furor, para cumprir a minha ira contra eles no meio da terra do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="9">O que fiz, porém, foi por amor do meu nome, para que não fosse profanado à vista das nações, no meio das quais eles estavam, a cujos olhos eu me dei a conhecer a eles, tirando-os da terra do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Assim os tirei da terra do Egito, e os levei ao deserto.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E dei-lhes os meus estatutos, e lhes mostrei as minhas ordenanças, pelas quais o homem viverá, se as cumprir.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Demais lhes dei também os meus sábados, para servirem de sinal entre mim e eles; a fim de que soubessem que eu sou o Senhor que os santifica.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Mas a casa de Israel se rebelou contra mim no deserto, não andando nos meus estatutos, e rejeitando as minhas ordenanças, pelas quais o homem viverá, se as cumprir; e profanaram grandemente os meus sábados; então eu disse que derramaria sobre eles o meu furor no deserto, para os consumir.</versiculo>
		<versiculo numero="14">O que fiz, porém, foi por amor do meu nome, para que não fosse profanado à vista das nações perante as quais os fiz sair.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E, contudo, eu levantei a minha mão para eles no deserto, jurando que não os introduziria na terra que lhes tinha dado, que mana leite e mel, a qual é a glória de todas as terras;</versiculo>
		<versiculo numero="16">porque rejeitaram as minhas ordenanças, e não andaram nos meus estatutos, e profanaram os meus sábados; pois o seu coração andava após os seus ídolos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Não obstante os meus olhos os pouparam e não os destruí nem os consumi de todo no deserto.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mas disse eu a seus filhos no deserto: Não andeis nos estatutos de vossos pais, nem guardeis as suas ordenanças, nem vos contamineis com os seus ídolos.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Eu sou o Senhor vosso Deus; andai nos meus estatutos, e guardai as minhas ordenanças, e executai-os</versiculo>
		<versiculo numero="20">E santificai os meus sábados; e eles servirão de sinal entre mim e vós para que saibais que eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas também os filhos se rebelaram contra mim; não andaram nos meus estatutos nem guardaram as minhas ordenanças para as praticarem, pelas quais o homem viverá, se as cumprir; profanaram eles os meus sábados; por isso eu disse que derramaria sobre eles o meu furor, para cumprir contra eles a minha ira no deserto.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Todavia retive a minha mão, e procedi por amor do meu nome, para que não fosse profanado à vista das nações, a cujos olhos os fiz sair.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Também levantei a minha mão para eles no deserto, jurando que os espalharia entre as nações, e os dispersaria entre os países;</versiculo>
		<versiculo numero="24">porque não haviam executado as minhas ordenanças, mas rejeitaram os meus estatutos, e profanaram os meus sábados, e os seus olhos se iam após os ídolos de seus pais.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Também lhes dei estatutos que não eram bons, e ordenanças pelas quais não poderiam viver;</versiculo>
		<versiculo numero="26">e os deixei contaminar-se em seus próprios dons, nos quais faziam passar pelo fogo todos os que abrem a madre, para os assolar, a fim de que soubessem que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Portanto fala à casa de Israel, ó filho do homem, e dize-lhe: Assim diz o Senhor Deus: Ainda nisto me blasfemaram vossos pais, que procederam traiçoeiramente para comigo;</versiculo>
		<versiculo numero="28">pois quando eu os havia introduzido na terra a respeito da qual eu levantara a minha mão, jurando que lha daria, então olharam para todo outeiro alto, e para toda árvore frondosa, e ofereceram ali os seus sacrifícios, e apresentaram ali a provocação das suas ofertas; puseram ali os seus cheiros suaves, e ali derramaram as suas libações.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E eu lhes disse: Que significa o alto a que vós ides? Assim o seu nome ficou sendo Bamá, até o dia de hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Portanto dize à casa de Israel: Assim diz o Senhor Deus: Acaso vós vos contaminais a vós mesmos, à maneira de vossos pais? e vos prostituís com as suas abominações?</versiculo>
		<versiculo numero="31">E, ao oferecerdes os vossos dons, quando fazeis passar os vossos filhos pelo fogo, vós vos contaminais com todos os vossos ídolos, até hoje. E eu hei de ser consultado por vós, ó casa de Israel? Vivo eu, diz o Senhor Deus, que não serei consultado de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E o que veio ao vosso espírito de maneira alguma sucederá, quando dizeis: Sejamos como as nações, como as tribos dos países, servindo ao madeiro e à pedra.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Vivo eu, diz o Senhor Deus, certamente com mão forte, e com braço estendido, e com indignação derramada, hei de reinar sobre vós.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E vos tirarei dentre os povos, e vos congregarei dos países nos quais fostes espalhados, com mão forte, e com braço estendido, e com indignação derramada;</versiculo>
		<versiculo numero="35">e vos levarei ao deserto dos povos; e ali face a face entrarei em juízo convosco;</versiculo>
		<versiculo numero="36">como entrei em juízo com vossos pais, no deserto da terra do Egito, assim entrarei em juízo convosco, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Também vos farei passar debaixo da vara, e vos farei entrar no vínculo do pacto;</versiculo>
		<versiculo numero="38">e separarei dentre vós os rebeldes, e os que transgridem contra mim; da terra das suas peregrinações os tirarei, mas à terra de Israel não voltarão; e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Quanto a vós, ó casa de Israel, assim diz o Senhor Deus: Ide, sirva cada um os seus ídolos; contudo mais tarde me ouvireis e não profanareis mais o meu santo nome com as vossas dádivas e com os vossos ídolos.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Pois no meu santo monte, no monte alto de Israel, diz o Senhor Deus, ali me servirá toda a casa de Israel, toda ela, na terra; ali vos aceitarei, e ali requererei as vossas ofertas, e as primícias das vossas oblações, com todas as vossas coisas santas.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Como cheiro suave vos aceitarei, quando eu vos tirar dentre os povos e vos congregar dos países em que fostes espalhados; e serei santificado em vós à vista das nações.</versiculo>
		<versiculo numero="42">E sabereis que eu sou o Senhor, quando eu vos introduzir na terra de Israel, no país a respeito do qual levantei a minha mão, jurando que o daria a vossos pais.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Ali vos lembrareis de vossos caminhos, e de todos os vossos atos com que vos tendes contaminado; e tereis nojo de vós mesmos, por causa de todas as vossas maldades que tendes cometido.</versiculo>
		<versiculo numero="44">E sabereis que eu sou o Senhor, quando eu proceder para convosco por amor do meu nome, não conforme os vossos maus caminhos, nem conforme os vossos atos corruptos, ó casa de Israel, diz o senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="45">E veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="46">Filho do homem, dirige o teu rosto para o caminho do sul, e derrama as tuas palavras contra o sul, e profetiza contra o bosque do campo do sul.</versiculo>
		<versiculo numero="47">E dize ao bosque do sul: Ouve a palavra do Senhor: Assim diz o Senhor Deus: Eis que acenderei em ti um fogo que em ti consumirá toda árvore verde e toda árvore seca; não se apagará a chama flamejante, antes com ela se queimarão todos os rostos, desde o sul até o norte.</versiculo>
		<versiculo numero="48">E verá toda a carne que eu, o Senhor, o acendi; não se apagará.</versiculo>
		<versiculo numero="49">Então disse eu: Ah Senhor Deus! eles dizem de mim: Não é este um fazedor de alegorias?</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="21">
		<versiculo numero="1">Ainda veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dirige o teu rosto para Jerusalém, e derrama as tuas palavras contra os santuários, e profetiza contra a terra de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E dize à terra de Israel: Assim diz o Senhor: Eis que estou contra ti, e tirarei a minha espada da bainha, e exterminarei do meio de ti o justo e o ímpio.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E, por isso que hei de exterminar do meio de ti o justo e o ímpio, a minha espada sairá da bainha contra toda a carne, desde o sul até o norte.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E saberá toda a carne que eu, o Senhor, tirei a minha espada da bainha nunca mais voltará a ela.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Suspira, pois, ó filho do homem; suspira à vista deles com quebrantamento dos teus lombos e com amargura.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E será que, quando eles te disserem: Por que suspiras tu dirás: por causa das novas, porque vêm; e todo coração desmaiará, e todas as mãos se enfraquecerão, e todo espírito se angustiará, e todos os joelhos se desfarão em águas; eis que vêm, e se realizarão, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="9">Filho do homem, profetiza, e dize: Assim diz o Senhor; dize: A espada, a espada está afiada e polida.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Para matar está afiada, para reluzir está polida. Alegrar-nos-emos pois? A vara de meu filho é que despreza todo o madeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E foi dada a polir para ser manejada; esta espada está afiada e polida, para ser posta na mão do matador.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Grita e uiva, ó filho do homem, porque ela será contra o meu povo, contra todos os príncipes de Israel. Estes juntamente com o meu povo estão entregues à espada; bate pois na tua coxa.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque se faz uma prova; e que será se não mais existir a vara desprezadora, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Tu pois, ó filho do homem, profetiza, e bate com as mãos uma na outra; e dobre-se a espada até a terceira vez, a espada dos mortalmente feridos; é a espada para a grande matança, a que os rodeia.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Para que se derreta o coração, e se multipliquem os tropeços, é que contra todas as suas portas pus a ponta da espada; ah! ela foi feita como relâmpago, e está aguçada para matar.</versiculo>
		<versiculo numero="16">e espada, une as tuas forças, vira-te para a direita; prepara-te, vira-te para a esquerda, para onde quer que o teu rosto se dirigir.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Também eu baterei com as minhas mãos uma na outra, e farei descansar a minha indignação; eu, o Senhor, o disse.</versiculo>
		<versiculo numero="18">De novo veio a mim a palavra de Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="19">Tu pois, ó filho do homem, propõe-te dois caminhos, por onde venha a espada do rei de Babilônia. Ambos procederão de uma mesma terra; e grava um marco, grava-o no princípio do caminho da cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Um caminho proporás, por onde virá a espada contra Rabá dos filhos de Amom, e contra Judá, em Jerusalém, a fortificada.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Pois o rei de Babilônia está parado na encruzilhada, no princípio dos dois caminhos, para fazer adivinhações; ele sacode as flechas, consulta os terafins, atenta para o fígado.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Na sua mão direita estava a adivinhação sobre Jerusalém, para dispor os aríetes, para abrir a boca, ordenando a matança, para levantar a voz com júbilo, para pôr os aríetes contra as portas, para levantar tranqueiras, para edificar baluartes.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Isso será como adivinhação vã aos olhos daqueles que lhes fizerem juramentos; mas ele se lembrará da iniqüidade, para que sejam apanhados.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Portanto assim diz o Senhor Deus: Visto que fizestes ser lembrada a vossa iniqüidade, descobrindo-se as vossas transgressões, aparecendo os vossos pecados em todos os vossos atos; visto que viestes em memória, sereis apanhados com a mão.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E tu, ó profano e ímpio príncipe de Israel, cujo dia é chegado no tempo da punição final;</versiculo>
		<versiculo numero="26">assim diz o Senhor Deus: Remove o diadema, e tira a coroa; esta não será a mesma: exalta ao humilde, e humilha ao soberbo.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Ao revés, ao revés, ao revés o porei; também o que é não continuará assim, até que venha aquele a quem pertence de direito; e lho darei a ele.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E tu, ó filho do homem, profetiza e dize: Assim diz o Senhor Deus acerca dos filhos de Amom, e acerca do opróbrio deles; dize pois: A espada, a espada está desembainhada, polida para a matança, para consumir, para ser como relâmpago.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Enquanto eles têm visões vãs a teu respeito, e adivinham mentiras a fim de que seja posta no pescoço dos ímpios, que estão mortalmente feridos, cujo dia é chegado no tempo da punição final.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Torne a tua espada à sua bainha. No lugar em que foste criado, na terra do teu nascimento, eu te julgarei.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Derramarei sobre ti a minha indignação, assoprarei contra ti o fogo do meu furor; entregar-te-ei nas mãos dos homens brutais, destros para destruírem.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Ao fogo servirás de pasto; o teu sangue estará no meio da terra; não serás mais lembrado; porque eu, o Senhor, o disse.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="22">
		<versiculo numero="1">Demais veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Tu pois, ó filho do homem, acaso julgarás, julgarás mesmo a cidade sanguinária? Então faze-lhe conhecer todas as suas abominações,</versiculo>
		<versiculo numero="3">e dize: Assim diz o Senhor Deus: A cidade que derrama o sangue dentro de si, para que venha o seu tempo! que faz ídolos contra si mesma, para se contaminar!</versiculo>
		<versiculo numero="4">Pelo teu sangue que derramaste te fizeste culpada, e pelos teus ídolos que fabricaste te contaminaste; e fizeste aproximar-se o teu dia, e é chegado o fim dos teus anos. Por isso eu te fiz o opróbrio das nações e o escárnio de todas as terras.</versiculo>
		<versiculo numero="5">As que estão perto e as que estão longe de ti escarnecerão de ti, infamada, cheia de tumulto.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Eis que os príncipes de Israel, que estão em ti, cada um conforme o seu poder, se esforçam para derramarem sangue.</versiculo>
		<versiculo numero="7">No meio de ti desprezaram ao pai e à mãe; no meio de ti usaram de opressão para com o estrangeiro; no meio de ti foram injustos para com o órfão e a viúva.</versiculo>
		<versiculo numero="8">As minhas coisas santas desprezaste, e os meus sábados profanaste.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Em ti se acham homens que caluniam para derramarem sangue; em ti há os que comem sobre os montes; e cometem perversidade no meio de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="10">A vergonha do pai descobrem em ti; no meio de ti humilham a que está impura, na sua separação.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Um comete abominação com a mulher do seu próximo, outro contamina abominavelmente a sua nora, e outro humilha no meio de ti a sua irmã, filha de seu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Peitas se recebem no meio de ti para se derramar sangue; recebes usura e ganhos ilícitos, e usas de avareza com o teu próximo, oprimindo-o; mas de mim te esqueceste, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Eis que, portanto, bato as mãos contra o lucro desonesto que ganhaste, e por causa do sangue que houve no meio de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Poderá estar firme o teu coração? poderão estar fortes as tuas mãos, nos dias em que eu tratarei contigo? Eu, o Senhor, o disse, e o farei.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Espalhar-te-ei entre as nações e dispersar-te-ei pelas terras; e de ti consumirei a tua imundícia.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E tu serás profanada em ti mesma, aos olhos das nações, e saberás que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="17">De novo veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="18">Filho do homem, a casa de Israel se tornou para mim em escória; todos eles são bronze, e estanho, e ferro, e chumbo no meio da fornalha; em escória de prata eles se tornaram.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Portanto assim diz o Senhor Deus: Pois que todos vós vos tornastes em escória, por isso eis que eu vos ajuntarei no meio de Jerusalém.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Como se ajuntam a prata, e o bronze, e o ferro, e o chumbo, e o estanho, no meio da fornalha, para assoprar o fogo sobre eles, a fim de se fundirem, assim vos ajuntarei na minha ira e no meu furor, e ali vos porei e vos fundirei.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Sim, congregar-vos-ei, e assoprarei sobre vós o fogo da minha ira; e sereis fundidos no meio dela.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Como se funde a prata no meio da fornalha, assim sereis fundidos no meio dela; e sabereis que eu, o Senhor, derramei o meu furor sobre vós.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Também veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="24">Filho do homem, dize-lhe a ela: Tu és uma terra que não está purificada, nem regada de chuvas no dia da indignação.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Conspiração dos seus profetas há no meio dela, como um leão que ruge, que arrebata a presa; eles devoram vidas humanas; tomam tesouros e coisas preciosas; multiplicam as suas viúvas no meio dela.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Os seus sacerdotes violentam a minha lei, e profanam as minhas coisas santas; não fazem diferença entre o santo e o profano, nem ensinam a discernir entre o impuro e o puro; e de meus sábados escondem os seus olhos, e assim sou profanado no meio deles.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Os seus príncipes no meio dela são como lobos que arrebatam a presa: derramando o sangue, e destruindo vidas, para adquirirem lucro desonesto.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E os profetas têm feito para eles reboco com argamassa fraca tendo visões falsas, e adivinhando-lhes mentira, dizendo: Assim diz o Senhor Deus; sem que o Senhor tivesse falado.</versiculo>
		<versiculo numero="29">O povo da terra tem usado de opressão, e andado roubando e fazendo violência ao pobre e ao necessitado, e tem oprimido injustamente ao estrangeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E busquei dentre eles um homem que levantasse o muro, e se pusesse na brecha perante mim por esta terra, para que eu não a destruísse; porém a ninguém achei.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Por isso eu derramei sobre eles a minha indignação; com o fogo do meu furor os consumi; fiz que o seu caminho lhes recaísse sobre a cabeça, diz o Senhor Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="23">
		<versiculo numero="1">Veio mais a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, houve duas mulheres, filhas da mesma mãe.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Estas se prostituíram no Egito; prostituíram-se na sua mocidade; ali foram apertados os seus peitos, e ali foram apalpados os seios da sua virgindade.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E os seus nomes eram: Aolá, a mais velha, e Aolibá, sua irmã; e foram minhas, e tiveram filhos e filhas; e, quanto aos seus nomes, Samária é Aolá, e Jerusalém é Aolibá.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ora prostituiu-se Aolá, sendo minha; e enamorou-se dos seus amantes, dos assírios, seus vizinhos,</versiculo>
		<versiculo numero="6">que se vestiam de azul, governadores e magistrados, todos mancebos cobiçáveis, cavaleiros montados a cavalo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Assim cometeu ela as suas devassidões com eles, que eram todos a flor dos filhos da Assíria; e contaminou-se com todos os ídolos de quem se enamorava.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E não deixou as suas impudicícias, que trouxe do Egito; pois muitos se deitaram com ela na sua mocidade, e apalparam os seios da sua virgindade, e derramaram sobre ela a sua impudicícia.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Portanto a entreguei na mão dos seus amantes, na mão dos filhos da Assíria, de quem se enamoravam.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Estes se descobriram a sua vergonha; levaram-lhe os filhos e as filhas; e a ela mataram-na à espada; e ela se tornou um provérbio entre as mulheres; pois sobre ela executaram juízos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Viu isso sua irmã Aolibá; contudo se corrompeu na sua paixão mais do que ela, como também nas suas devassidões, que eram piores do que as de sua irmã.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Enamorou-se dos filhos da Assíria, dos governadores e dos magistrados seus vizinhos, vestidos com primor, cavaleiros que andam montados em cavalos, todos mancebos cobiçáveis.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E vi que se tinha contaminado; o caminho de ambas era o mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E ela aumentou as suas impudicícias; porque viu homens pintados na parede, imagens dos caldeus, pintadas de vermelho,</versiculo>
		<versiculo numero="15">com os seus lombos cingidos, tendo largos turbantes sobre as cabeças, todos com o parecer de príncipes, semelhantes aos filhos de Babilônia em Caldéia, terra do seu nascimento.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ela se apaixonou deles, ao lançar sobre eles os olhos; e lhes mandou mensageiros até Caldéia.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então vieram a ela os filhos de Babilônia para o leito dos amores, e a contaminaram com as suas impudicícias; e ela se contaminou com eles; então a sua alma deles se alienou.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Assim pôs a descoberto as suas devassidões, e descobriu a sua vergonha; então a minha alma se alienou dela, assim como já se alienara a minha alma de sua irmã.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Todavia ela multiplicou as suas prostituições, lembrando-se dos dias da sua mocidade, em que se prostituira na terra do Egito,</versiculo>
		<versiculo numero="20">apaixonando-se dos seus amantes, cujas carnes eram como as de jumentos, e cujo fluxo era como o de cavalos.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Assim desejaste a luxúria da tua mocidade, quando os egípcios apalpavam os teus seios, para violentar os peitos da tua mocidade.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Por isso, ó Aolibá, assim diz o Senhor Deus: Eis que eu suscitarei contra ti os teus amantes, dos quais se alienara a tua alma, e os trarei contra ti de todos os lados:</versiculo>
		<versiculo numero="23">Os filhos de Babilônia, e todos os caldeus de Pecode, e de Soá, e de Coa, juntamente com todos os filhos da Assíria, mancebos cobiçáveis, governadores e magistrados, todos eles príncipes e homens de renome, todos eles montados a cavalo.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E virão contra ti com armas, carros e carroças, e com ajuntamento de povos; e se porão contra ti em redor com paveses, e escudos, e capacetes; e lhes entregarei o julgamento, e te julgarão segundo os seus juízos.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E porei contra ti o meu zelo, e usarão de indignação contigo. Tirar-te-ão o nariz e as orelhas; e o que te ficar de resto cairá à espada. Tomarão os teus filhos e as tuas filhas, e o que em ti ficar será consumido pelo fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Também te despirão os teus vestidos, e te tomarão as tuas jóias de adorno.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Assim farei cessar em ti a tua luxúria e a tua prostituição trazida da terra do Egito; de modo que não levantarás os teus olhos para eles, nem te lembrarás mais do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Pois assim diz o Senhor Deus: Eis que te entrego na mão dos que odeias, na mão daqueles de quem está alienada a tua alma;</versiculo>
		<versiculo numero="29">e eles te tratarão com ódio, e levarão todo o fruto do teu trabalho, e te deixarão nua e despida; e descobrir-se-á a vergonha da tua prostituição, e a tua luxúria, e as tuas devassidões.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Estas coisas se te farão, porque te prostituíste após as nações, e te contaminaste com os seus ídolos.</versiculo>
		<versiculo numero="31">No caminho de tua irmã andaste; por isso entregarei o seu cálice na tua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Assim diz o Senhor Deus: Beberás o cálice de tua irmã, o qual é fundo e largo; servirás de riso e escárnio; o cálice leva muito.</versiculo>
		<versiculo numero="33">De embriaguez e de dor te encherás, do cálice de espanto e de assolação, do cálice de tua irmã Samária.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Bebê-lo-ás pois, e esgotá-lo-ás, e roerás os seus cacos, e te rasgarás teus próprios peitos; pois eu o falei, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Portanto, assim diz o Senhor Deus: Como te esqueceste de mim, e me lançaste para trás das tuas costas, também carregarás com a tua luxúria e as tuas devassidões.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Disse-me mais o Senhor: Filho do homem, julgarás a Aolá e a Aolibá? Mostra-lhes, então, as suas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Pois adulteraram, e sangue se acha nas suas mãos; com os seus ídolos adulteraram, e até lhes ofereceram em holocausto, para serem consumidos, os seus filhos, que de mim geraram.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E ainda isto me fizeram: contaminaram o meu santuário no mesmo dia, e profanaram os meus sábados</versiculo>
		<versiculo numero="39">Porquanto, havendo sacrificado seus filhos aos seus ídolos, vinham ao meu santuário no mesmo dia para o profanarem; e eis que assim fizeram no meio da minha casa.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Além disto mandaram vir uns homens de longe, aos quais fora enviado um mensageiro, e eis que vieram. Por amor deles te levaste, pintaste os teus olhos, e te ornaste de enfeites,</versiculo>
		<versiculo numero="41">e te assentaste sobre um leito de honra, diante do qual estava uma mesa preparada; e puseste sobre ela o meu incenso e o meu óleo.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Ouvia-se ali a voz de uma multidão satisfeita; e com homens de classe baixa foram trazidos beberrões do deserto; e eles puseram braceletes nas mãos das mulheres, e coroas de esplendor nas suas cabeças.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Então disse eu da envelhecida em adultérios: Agora deveras se contaminarão com ela e ela com eles.</versiculo>
		<versiculo numero="44">E entraram a ela, como quem entra a uma prostituta; assim entraram a Aolá e a Aolibá, mulheres lascivas.</versiculo>
		<versiculo numero="45">De maneira que homens justos são os que as julgarão como se julgam as adúlteras, e como se julgam as que derramam o sangue; porque adúlteras são, e sangue há nas suas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Pois assim diz o Senhor Deus: Farei subir contra elas uma hoste e as entregarei ao tumulto e ao saque.</versiculo>
		<versiculo numero="47">E a hoste apedrejá-las-á, e as matará à espada; trucidará a seus filhos e suas filhas, e queimará as suas casas a fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="48">Assim farei cessar da terra a lascívia, para que se escarmentem todas as mulheres, e não procedam conforme a vossa lascivia.</versiculo>
		<versiculo numero="49">E a vós vos pagarão o vosso procedimento lascivo e levareis os pecados dos vossos ídolos; e sabereis que eu sou o Senhor Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="24">
		<versiculo numero="1">Demais veio a mim a palavra do Senhor, no ano nono, do décimo mês, aos dez do mês, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, escreve o nome deste dia, deste mesmo dia; o rei de Babilônia acaba de sitiar Jerusalém neste dia.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E propõe à casa rebelde uma alegoria, e dize-lhe: Assim diz o Senhor Deus: Põe a caldeira ao lume, põe-na, e deita-lhe água dentro;</versiculo>
		<versiculo numero="4">mete nela os pedaços de carne, todos os bons pedaços, a coxa e a espádua; enche-a de ossos escolhidos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Escolhe o melhor do rebanho, ajunta um montão de lenha debaixo da caldeira dos ossos; faze-a ferver bem, e cozam-se dentro dela os seus ossos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Portanto, assim diz o Senhor Deus: Ai da cidade sanguinária, da caldeira, que está enferrujada por dentro, e cuja ferrugem não saiu dela! tira dela a carne pedaço por pedaço; não caiu sorte sobre ela;</versiculo>
		<versiculo numero="7">porque o seu sangue está no meio dela; sobre uma penha descalvada ela o pôs; não o derramou sobre o chão, para o cobrir com pó.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Foi para fazer subir a minha indignação para tomar vingança, que eu pus o seu sangue numa penha descalvada, para que não fosse coberto.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Portanto, assim diz o Senhor Deus: Ai da cidade sanguinária! também eu farei grande a fogueira.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Amontoa a lenha, acende o fogo, ferve bem a carne, engrossando o caldo, e sejam queimados os ossos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então a porás vazia sobre as suas brasas, para que ela aqueça, e se derreta o seu cobre, e se funda a sua imundícia no meio dela, e se consuma a sua ferrugem.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ela tem-se cansado com trabalhos; contudo não sai dela a sua muita ferrugem pelo fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="13">A ferrugem é a tua imundícia de luxúria, porquanto te purifiquei, e tu não te purificaste, não serás purificada nunca da tua imundícia, enquanto eu não tenha satisfeito sobre ti a minha indignação.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Eu, o Senhor, o disse: será assim, e o farei; não tornarei atrás, e não pouparei, nem me arrependerei; conforme os teus caminhos, e conforme os teus feitos, te julgarei, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Também veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="16">Filho do homem, eis que dum golpe tirarei de ti o desejo dos teus olhos; todavia não te lamentarás, nem chorarás, nem te correrão as lágrimas.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Geme, porém, em silêncio; não faças lamentação pelos mortos; ata na cabeça o teu turbante, e mete nos pés os teus sapatos; não cubras os teus lábios e não comas o pão dos homens.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Assim falei ao povo pela manhã, e à tarde morreu minha mulher; e fiz pela manhã como se me deu ordem.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E o povo me perguntou: Não nos farás saber o que significam para nós estas coisas que estás fazendo?</versiculo>
		<versiculo numero="20">Então lhes respondi: Veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="21">Dize à casa de Israel: Assim diz o Senhor Deus: Eis que eu profanarei o meu santuário, o orgulho do vosso poder, a delícia dos vossos olhos, e o desejo da vossa alma; e vossos filhos e vossas filhas, que deixastes, cairão à espada.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Fareis pois como eu fiz: não vos cobrireis os lábios, e não comereis o pão dos homens;</versiculo>
		<versiculo numero="23">tereis na cabeça os vossos turbantes, e os vossos sapatos nos pés; não vos lamentareis, nem chorareis, mas definhar-vos-eis nas vossas iniqüidades, e gemereis uns com os outros.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Assim vos servirá Ezequiel de sinal; conforme tudo quanto ele fez, assim fareis vós; e quando isso suceder, então sabereis que eu sou o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Também quanto a ti, filho do homem, no dia que eu lhes tirar a sua fortaleza, o gozo do seu ornamento, a delícia dos seus olhos, e o desejo dos seus corações, juntamente com seus filhos e suas filhas,</versiculo>
		<versiculo numero="26">nesse dia virá ter contigo algum fugitivo para te trazer as notícias.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Nesse dia abrir-se-á a tua boca para com o fugitivo, e falarás, e por mais tempo não ficarás mudo; assim virás a ser para eles um sinal; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="25">
		<versiculo numero="1">De novo veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dirige o teu rosto contra os filhos de Amom, e profetiza contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E dize aos amonitas: Ouvi a palavra do Senhor Deus: Assim diz o Senhor Deus: Visto que tu disseste: Ah! contra o meu santuário quando foi profanado, e contra a terra de Israel quando foi assolada, e contra a casa de Judá quando foi para o cativeiro;</versiculo>
		<versiculo numero="4">por isso eis que te entregarei em possessão ao povo do Oriente, e em ti estabelecerão os seus acampamentos, e porão em ti as suas moradas. Eles comerão os teus frutos, e beberão o teu leite.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E farei de Rabá uma estrebaria de camelos, e dos amonitas um curral de rebanhos; e sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque assim diz o Senhor Deus: Visto como bateste com as mãos, e pateaste com os pés, e te alegraste com todo o despeito do teu coração contra a terra de Israel;</versiculo>
		<versiculo numero="7">portanto eis que eu tenho estendido a minha mão contra ti, e te darei por despojo às nações, e te arrancarei dentre os povos, e te destruirei dentre os países, e de todo acabarei contigo; e saberás que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Assim diz o Senhor Deus: Visto como dizem em Moabe. e Seir: Eis que a casa de Judá é como todas as nações;</versiculo>
		<versiculo numero="9">portanto, eis que eu abrirei o lado de Moabe desde as cidades, desde as suas cidades que estão pela banda das fronteiras, a glória do país, Bete-Jesimote, Baal-Meom, e até Quiriataim,</versiculo>
		<versiculo numero="10">e ao povo do Oriente, juntamente com os filhos de Amom, eu o entregarei em possessão, para que não haja mais memória dos filhos de Amom entre as nações.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Também executarei juízos contra Moabe; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Assim diz o Senhor Deus: Pois que Edom se houve vingativamente para com a casa de Judá, e se fez culpadíssimo, vingando-se deles.</versiculo>
		<versiculo numero="13">portanto assim diz o Senhor Deus: Também estenderei a minha mão contra Edom, e arrancarei dele homens e animais; e o tornarei em deserto desde Temã; e cairão à espada até Dedã.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E exercerei a minha vingança sobre Edom, pela mão do meu povo de Israel; e farão em Edom segundo a minha ira e segundo o meu furor; e conhecerão a minha vingança, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim diz o Senhor Deus: Porquanto os filisteus se houveram vingativamente, e executaram vingança com despeito de coração, para destruírem com perpétua inimizade;</versiculo>
		<versiculo numero="16">portanto assim diz o Senhor Deus: Eis que estendo a minha mão contra os filisteus, e arrancarei os quereteus, e destruirei o resto da costa do mar.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E executarei neles grandes vinganças, com furiosos castigos; e saberão que eu sou o Senhor, quando eu tiver exercido a minha vingança sobre eles.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="26">
		<versiculo numero="1">Ora sucedeu no undécimo ano, ao primeiro do mês, que veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, visto como Tiro disse no tocante a Jerusalém: Ah! está quebrada a porta dos povos; está aberta para mim; eu me encherei, agora que ela está assolada;</versiculo>
		<versiculo numero="3">portanto assim diz o Senhor Deus: Eis que eu sou contra ti, ó Tiro, e farei subir contra ti muitas nações, como o mar faz subir as suas ondas.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Elas destruirão os muros de Tiro, e derrubarão as suas torres; e eu varrerei o seu solo, e dela farei uma rocha descalvada.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ela virá a ser no meio do mar um enxugadouro de redes; pois eu o falei, diz o Senhor Deus; e ela servirá de despojo para as nações.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Também suas filhas que estão no campo serão mortas à espada; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porque assim diz o Senhor Deus: Eis que eu trarei contra Tiro a Nabucodonosor, rei de Babilônia, desde o norte, o rei dos reis, com cavalos, e com carros, e com cavaleiros, sim, companhias e muito povo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">As tuas filhas ele matará à espada no campo; e construirá fortes contra ti, levantará contra ti uma tranqueira, e alçará paveses contra ti;</versiculo>
		<versiculo numero="9">dirigirá os golpes dos seus arietes contra os teus muros, e derrubará as tuas torres com os seus machados.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Por causa da multidão de seus cavalos te cobrirá o seu pó; os teus muros tremerão com o estrondo dos cavaleiros, e das carroças, e dos carros, quando ele entrar pelas tuas portas, como quem entra numa cidade em que se fez brecha.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Com as patas dos seus cavalos pisará todas as tuas ruas; ao teu povo matará à espada, e as tuas fortes colunas cairão por terra.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Também eles roubarão as tuas riquezas e saquearão as tuas mercadorias; derrubarão os teus muros e arrasarão as tuas casas agradáveis; e lançarão no meio das águas as tuas pedras, as tuas madeiras, e o teu solo.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E eu farei cessar o arruído das tuas cantigas, e o som das tuas harpas não se ouvira mais;</versiculo>
		<versiculo numero="14">e farei de ti uma rocha descalvada; viras a ser um enxugadouro das redes, nunca mais serás edificada; pois eu, o Senhor, o falei, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim diz o Senhor Deus a Tiro: Acaso não tremerão as ilhas com o estrondo da tua queda, quando gemerem os feridos, quando se fizer a matança no meio de ti?</versiculo>
		<versiculo numero="16">Então todos os príncipes do mar descerão dos seus tronos, e porão de lado os seus mantos, e despirão as suas vestes bordadas; de tremores se vestirão; sobre a terra se assentarão; e estremecerão a cada momento, e de ti se espantarão.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E farão uma lamentação sobre ti, e te dirão: Como pereceste, ó povoada de navegantes, ó cidade afamada, que foste forte no mar! tu e os teus moradores que atemorizastes a todos os que habitam ao teu redor!</versiculo>
		<versiculo numero="18">Agora estremecerão as ilhas no dia da tua queda; sim, as ilhas, que estão no mar, espantar-se-ão da tua saída.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Pois assim diz o Senhor Deus: Quando eu te fizer uma cidade assolada, como as cidades que não se habitam, quando fizer subir sobre ti o abismo, e as muitas águas te cobrirem,</versiculo>
		<versiculo numero="20">então te farei descer com os que descem à cova, ao povo antigo, e te farei habitar nas mais baixas partes da terra, em lugares desertos de há muito, juntamente com os que descem à cova, para que não sejas habitada; e estabelecerei a glória na terra dos viventes.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Farei de ti um grande espanto, e não mais existirás; embora te procurem, contudo, nunca serás achada, diz o Senhor Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="27">
		<versiculo numero="1">De novo veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Tu pois, ó filho do homem, levanta uma lamentação sobre Tiro;</versiculo>
		<versiculo numero="3">e dize a Tiro, que habita na entrada do mar, e negocia com os povos em muitas ilhas: Assim diz o Senhor Deus: ó Tiro, tu dizes: Eu sou perfeita em formosura.</versiculo>
		<versiculo numero="4">No coração dos mares estão os teus termos; os que te edificaram aperfeiçoaram a tua formosura.</versiculo>
		<versiculo numero="5">De ciprestes de Senir fizeram todas as tuas tábuas; trouxeram cedros do Líbano para fazerem um mastro para ti.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Fizeram os teus remos de carvalhos de Basã; os teus bancos fizeram-nos de marfim engastado em buxo das ilhas de Quitim.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Linho fino bordado do Egito era a tua vela, para te servir de estandarte; de azul, e púrpura das ilhas de Elisá era a tua cobertura.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Os habitantes de Sidom e de Arvade eram os teus remadores; os teus peritos, ó Tiro, que em ti se achavam, esses eram os teus pilotos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Os anciãos de Gebal e seus peritos eram em ti os teus calafates; todos os navios do mar e os seus marinheiros se achavam em ti, para tratarem dos teus negócios.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Os persas, e os lídios, e os de Pute eram no teu exército os teus soldados; penduravam em ti o escudo e o capacete; aumentavam o teu esplendor.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Os filhos de Arvade e o teu exército estavam sobre os teus muros em redor, e os gamaditas nas tuas torres; penduravam os seus escudos nos teus muros em redor; aperfeiçoavam a tua formosura.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Társis negociava contigo, por causa da abundância de toda a casta de riquezas; seus negociantes trocavam pelas tuas mercadorias prata, ferro, estanho, e chumbo.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Javã, Tubál e Meseque eram teus mercadores; pelas tuas mercadorias trocavam as pessoas de homens e vasos de bronze.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Os da casa de Togarma trocavam pelas tuas mercadorias cavalos e ginetes e machos;</versiculo>
		<versiculo numero="15">os homens de Dedã eram teus mercadores; muitas ilhas eram o mercado da tua mão; tornavam a trazer-te em troca de dentes de marfim e pau de ébano.</versiculo>
		<versiculo numero="16">A Síria negociava contigo por causa da multidão das tuas manufaturas; pelas tuas mercadorias trocavam granadas, púrpura, obras bordadas, linho fino, corais e rubis.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Judá e a terra de Israel eram teus mercadores; pelas tuas mercadorias trocavam o trigo de Minite, cera, mel, azeite e bálsamo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Por causa da multidão das tuas manufaturas, por causa da multidão de toda a sorte de riquezas, Damasco negociava contigo em vinho de Helbom e lã branca.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Vedã e Javã de Uzal trocavam lã fiada pelas tuas manufaturas; ferro polido, cássia e cálamo aromático achavam-se entre as tuas mercadorias.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Dedã negociava contigo em suadouros para cavalgar.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Arábia e todos os príncipes de Quedar também eram os mercadores ao teu serviço; em cordeiros, carneiros e bodes, nestas coisas negociavam contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Os mercadores de Sabá e Raamá igualmente negociavam contigo; pelas tuas mercadorias trocavam as melhores de todas as especiarias e toda a pedra preciosa e ouro.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Harã, e Cané e Edem os mercadores de Sabá, Assur e Quilmade eram teus mercadores.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Estes negociavam contigo em roupas escolhidas, em agasalho de azul e de obra bordada, e em cofres de roupas preciosas, amarrados com cordas e feitos de cedro.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Os navios de Társis eram as tuas caravanas para a tua mercadoria; e te encheste, e te glorificaste muito no meio dos mares.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Os teus remadores te conduziram sobre grandes águas; o vento oriental te quebrantou no meio dos mares.</versiculo>
		<versiculo numero="27">As tuas riquezas, os teus bens, as tuas mercadorias, os teus marinheiros e os teus pilotos, os teus calafates, e os que faziam os teus negócios, e todos os teus soldados, que estão em ti, juntamente com toda a tua companhia, que está no meio de ti, se submergirão no meio dos mares no dia da tua queda.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Ao estrondo da gritaria dos teus pilotos tremerão os arrabaldes.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E todos os que pegam no remo, os marinheiros, e todos os pilotos do mar descerão de seus navios, e pararão em terra,</versiculo>
		<versiculo numero="30">e farão ouvir a sua voz sobre ti, e gritarão amargamente; lançarão pó sobre as cabeças, e na cinza se revolverão;</versiculo>
		<versiculo numero="31">e se farão calvos por tua causa, e se cingirão de sacos, e chorarão sobre ti com amargura de alma, com amarga lamentação.</versiculo>
		<versiculo numero="32">No seu pranto farão uma lamentação sobre ti, na qual dirão: Quem foi como Tiro, como a que está reduzida ao silêncio no meio do mar?</versiculo>
		<versiculo numero="33">Quando as tuas mercadorias eram exportadas pelos mares, fartaste a muitos povos; com a multidão das tuas riquezas e das tuas mercadorias, enriqueceste os reis da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="34">No tempo em que foste quebrantada pelos mares, nas profundezas das águas, caíram no meio de ti todas as tuas mercadorias e toda a tua companhia.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Todos os moradores das ilhas estão a teu respeito cheios de espanto; e os seus reis temem em grande maneira, e estão de semblante perturbado.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Os mercadores dentre os povos te dão vaias; tu te tornaste em grande espanto, e não mais existiras.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="28">
		<versiculo numero="1">De novo veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dize ao príncipe de Tiro: Assim diz o Senhor Deus: Visto como se elevou o teu coração, e disseste: Eu sou um deus, na cadeira dos deuses me assento, no meio dos mares; todavia tu és homem, e não deus, embora consideres o teu coração como se fora o coração de um deus.</versiculo>
		<versiculo numero="3">com efeito és mais sábio que Daniel; não há segredo algum que se possa esconder de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Pela tua sabedoria e pelo teu entendimento alcançaste para ti riquezas, e adquiriste ouro e prata nos teus tesouros.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Pela tua grande sabedoria no comércio aumentaste as tuas riquezas, e por causa das tuas riquezas eleva-se o teu coração;</versiculo>
		<versiculo numero="6">portanto, assim diz o Senhor Deus: Pois que consideras o teu coração como se fora o coração de um deus,</versiculo>
		<versiculo numero="7">por isso eis que eu trarei sobre ti estrangeiros, os mais terríveis dentre as nações, os quais desembainharão as suas espadas contra a formosura da tua sabedoria, e mancharão o teu resplendor.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Eles te farão descer à cova; e morrerás da morte dos traspassados, no meio dos mares.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Acaso dirás ainda diante daquele que te matar: Eu sou um deus? mas tu és um homem, e não um deus, na mão do que te traspassa.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Da morte dos incircuncisos morrerás, por mão de estrangeiros; pois eu o falei, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Veio mais a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="12">Filho do homem, levanta uma lamentação sobre o rei de Tiro, e dize-te: Assim diz o Senhor Deus: Tu eras o selo da perfeição, cheio de sabedoria e perfeito em formosura.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Estiveste no Éden, jardim de Deus; cobrias-te de toda pedra preciosa: a cornalina, o topázio, o ônix, a crisólita, o berilo, o jaspe, a safira, a granada, a esmeralda e o ouro. Em ti se faziam os teus tambores e os teus pífaros; no dia em que foste criado foram preparados.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Eu te coloquei com o querubim da guarda; estiveste sobre o monte santo de Deus; andaste no meio das pedras afogueadas.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Perfeito eras nos teus caminhos, desde o dia em que foste criado, até que em ti se achou iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Pela abundância do teu comércio o teu coração se encheu de violência, e pecaste; pelo que te lancei, profanado, fora do monte de Deus, e o querubim da guarda te expulsou do meio das pedras afogueadas.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Elevou-se o teu coração por causa da tua formosura, corrompeste a tua sabedoria por causa do teu resplendor; por terra te lancei; diante dos reis te pus, para que te contemplem.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Pela multidão das tuas iniqüidades, na injustiça do teu comércio, profanaste os teus santuários; eu, pois, fiz sair do meio de ti um fogo, que te consumiu a ti, e te tornei em cinza sobre a terra, à vista de todos os que te contemplavam.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Todos os que te conhecem entre os povos estão espantados de ti; chegaste a um fim horrível, e não mais existirás, por todo o sempre.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Novamente veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="21">Filho do homem, dirige o teu rosto para Sidom, e profetiza contra ela,</versiculo>
		<versiculo numero="22">e dize: Assim diz o Senhor Deus: Eis-me contra ti, ó Sidom, e serei glorificado no meio de ti; e saberão que eu sou o Senhor, quando nela executar juizos e nela me santificar.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Pois lhe enviarei peste e sangue nas suas ruas; e os traspassados cairão no meio dela, estando a espada contra ela por todos os lados; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E a casa de Israel nunca mais terá espinho que a fira, nem abrolho que lhe cause dor, entre os que se acham ao redor deles e que os desprezam; e saberão que eu sou o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Assim diz o Senhor Deus: Quando eu congregar a casa de Israel dentre os povos entre os quais estão espalhados, e eu me santificar entre eles, à vista das nações, então habitarão na sua terra que dei a meu servo, a Jacó.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E habitarão nela seguros; sim, edificarão casas, e plantarão vinhas, e habitarão seguros, quando eu executar juízos contra todos os que estão ao seu redor e que os desprezam; e saberão que eu sou o Senhor seu Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="29">
		<versiculo numero="1">No décimo ano, no décimo mês, no dia doze do mês, veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dirige o teu rosto contra Faraó, rei do Egito, e profetiza contra ele e contra todo o Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Fala, e dize: Assim diz o Senhor Deus: Eis-me contra ti, ó Faraó, rei do Egito, grande dragão, que pousas no meio dos teus rios, e que dizes: O meu rio é meu, e eu o fiz para mim.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Mas eu porei anzóis em teus queixos, e farei que os peixes dos teus rios se apeguem às tuas escamas; e tirar-te-ei dos teus rios, juntamente com todos os peixes dos teus nos que se apegarem as tuas escamas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E te lançarei no deserto, a ti e a todos os peixes dos teus rios; sobre a face do campo cairás; não serás recolhido nem ajuntado. Aos animais da terra e às aves do céu te dei por pasto.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E saberão todos os moradores do Egito que eu sou o Senhor, porque tu tens sido um bordão de cana para a casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Tomando-te eles na mão, tu te quebraste e lhes rasgaste todo o ombro; e quando em ti se apoiaram, tu te quebraste, fazendo estremecer todos os seus lombos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Portanto, assim diz o Senhor Deus: Eis que eu trarei sobre ti a espada, e de ti exterminarei homem e animal.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E a terra do Egito se tornará em desolação e deserto; e saberão que eu sou o Senhor. Porquanto disseste: O rio é meu, e eu o fiz;</versiculo>
		<versiculo numero="10">por isso eis que eu estou contra ti e contra os teus rios; e tornarei a terra do Egito em desertas e assoladas solidões, desde Migdol de Sevené até os confins da Etiópia.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Não passará por ela pé de homem, nem pé de animal passará por ela, nem será habitada durante quarenta anos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Assim tornarei a terra do Egito em desolação no meio das terras assoladas, e as suas cidades no meio das cidades assoladas ficarão desertas por quarenta anos; e espalharei os egípcios entre as nações, e os dispersarei pelos países.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Pois assim diz o Senhor Deus: Ao cabo de quarenta anos ajuntarei os egípcios dentre os povos entre os quais foram espalhados.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E restaurarei do cativeiro os egípcios, e os farei voltar à terra de Patros, à sua terra natal; e serão ali um reino humilde;</versiculo>
		<versiculo numero="15">mais humilde se fará do que os outros reinos, e nunca mais se exalçará sobre as nações; e eu os diminuirei, para que não mais dominem sobre as nações.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E não será mais a confiança da casa de Israel e a ocasião de ser lembrada a sua iniqüidade, quando se virarem para olhar após eles; antes saberão que eu sou o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E sucedeu que, no ano vinte e sete, no mês primeiro, no primeiro dia do mês, veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="18">Filho do homem, Nabucodonosor, rei de Babilônia, fez com que o seu exército prestasse um grande serviço contra Tiro. Toda cabeça se tornou calva, e todo ombro se pelou; contudo não houve paga da parte de Tiro para ele, nem para o seu exército, pelo serviço que prestou contra ela.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Portanto, assim diz o Senhor Deus: Eis que eu darei a Nabucodonosor, rei de Babilônia, a terra do Egito; assim levará ele a multidão dela, como tomará o seu despojo e roubará a sua presa; e isso será a paga para o seu exército.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Como recompensa do serviço que me prestou, pois trabalhou por mim, eu lhe dei a terra do Egito, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Naquele dia farei brotar um chifre para a casa de Israel; e te concederei que abras a boca no meio deles; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="30">
		<versiculo numero="1">De novo veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, profetiza, e dize: Assim diz o Senhor Deus: Gemei: Ah! aquele dia!</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque perto está o dia, sim, perto está o dia do Senhor; dia de nuvens será, o tempo das nações.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E uma espada virá ao Egito, e haverá angústia na Etiópia, quando caírem os traspassados no Egito; o seu povo será levado para o cativeiro e serão destruídos os seus fundamentos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Etiópia, e Pute, e Lude, e todo o povo da Arábia, e Cube, e os filhos da terra da aliança cairão juntamente com eles à espada.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Assim diz o Senhor: Também cairão os que sustêm o Egito, e descerá a soberba de seu poder; desde Migdol até Sevené cairão nela à espada, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E ficarão desolados no meio das terras assoladas; e as suas cidades estarão no meio das cidades desertas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E saberão que eu sou o Senhor, quando eu puser fogo ao Egito, e forem destruídos todos os que lhe davam auxílio.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Naquele dia sairão mensageiros de diante de mim em navios, para amedrontarem os etíopes descuidados; e sobre eles haverá angústia, como no dia do Egito; pois eis que já vem.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Assim diz o Senhor Deus: Também farei cessar do Egito a multidão, por mão de Nabucodonosor, rei de Babilônia.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ele e o seu povo com ele, os terríveis dentre as nações, serão introduzidos para destruírem a terra; e desembainharão as suas espadas contra o Egito, e encherão a terra de mortos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E eu secarei os rios, e venderei a terra, entregando-a na mão dos maus, e assolarei a terra e a sua plenitude pela mão dos estranhos; eu, o Senhor, o disse.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim diz o Senhor Deus: Também destruirei os ídolos, e farei cessar de Mênfis as imagens; e não mais haverá um príncipe na terra do Egito; e porei o temor na terra do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E assolarei a Patros, e porei fogo a Zoã, e executarei juízos em Tebas;</versiculo>
		<versiculo numero="15">e derramarei o meu furor sobre Pelúsio, a fortaleza do Egito, e exterminarei a multidão de Tebas;</versiculo>
		<versiculo numero="16">também atearei um fogo no Egito; Pelúsio terá angústia, Tebas será destruída, e Mênfis terá adversários em pleno dia.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Os mancebos de Om e Pi-Besete cairão à espada, e estas cidades irão ao cativeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E em Tapanes se escurecerá o dia, quando eu quebrar ali os jugos do Egito, e nela cessar a soberba do seu poder; quanto a ela, uma nuvem a cobrirá, e suas filhas irão ao cativeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Assim executarei juízos no Egito, e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E sucedeu no ano undécimo, no mês primeiro, aos sete do mês, que veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="21">Filho do homem, eu quebrei o braço de Faraó, rei do Egito; e eis que não foi atado para se lhe aplicar remédios curativos, nem se lhe porão ligaduras para o atar, para torná-lo forte, a fim de pegar na espada.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Portanto assim diz o Senhor Deus: Eis que eu estou contra Faraó, rei do Egito, e quebrarei os seus braços, assim o forte como o que já foi quebrado; e farei cair da sua mão a espada.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E espalharei os egípcios entre as nações, e os dispersarei pelas terras.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Mas fortalecerei os braços do rei de Babilônia, e pôr-lhe-ei na mão a minha espada; quebrarei, porém, os braços de Faraó, e diante daquele gemerá como quem está mortalmente ferido.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Eu sustentarei os braços do rei de Babilônia, mas os braços de Faraó cairão; e saberão que eu sou o Senhor, quando eu puser a minha espada na mão do rei de Babilônia, e ele a estender sobre a terra do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E espalharei os egípcios entre as nações, e os dispersarei pelas terras; saberão assim que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="31">
		<versiculo numero="1">Também sucedeu, no ano undécimo, no terceiro mês, ao primeiro do mês, que veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dize a Faraó, rei do Egito, e à sua multidão: A quem és semelhante na tua grandeza?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Eis que o assírio era como um cedro do Líbano, de ramos formosos, de sombrosa ramagem e de alta estatura; e a sua copa estava entre os ramos espessos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">As águas nutriram-no, o abismo fê-lo crescer; as suas correntes corriam em torno da sua plantação; assim ele enviava os seus regatos a todas as árvores do campo.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Por isso se elevou a sua estatura sobre todas as árvores do campo, e se multiplicaram os seus ramos, e se alongaram as suas varas, por causa das muitas águas nas suas raízes.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Todas as aves do céu se aninhavam nos seus ramos; e todos os animais do campo geravam debaixo dos seus ramos; e à sua sombra habitavam todos os grandes povos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Assim era ele formoso na sua grandeza, na extensão dos seus ramos, porque a sua raiz estava junto às muitas águas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Os cedros no jardim de Deus não o podiam esconder; as faias não igualavam os seus ramos, e os plátanos não eram como as suas varas; nenhuma árvore no jardim de Deus se assemelhava a ele na sua formosura.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Formoso o fiz pela abundância dos seus ramos; de modo que tiveram inveja dele todas as árvores do Edem que havia no jardim de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Portanto assim diz o Senhor Deus: Como se elevou na sua estatura, e se levantou a sua copa no meio dos espessos ramos, e o seu coração se ufanava da sua altura,</versiculo>
		<versiculo numero="11">eu o entregarei na mão da mais poderosa das nações, que lhe dará o tratamento merecido. Eu já o lancei fora.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Estrangeiros, da mais terrível das nações, o cortarão, e o deixarão; cairão os seus ramos sobre os montes e por todos os vales, e os seus renovos serão quebrados junto a todas as correntes da terra; e todos os povos da terra se retirarão da sua sombra, e o deixarão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Todas as aves do céu habitarão sobre a sua ruína, e todos os animais do campo estarão sobre os seus ramos;</versiculo>
		<versiculo numero="14">para que nenhuma de todas as árvores junto às águas se exalte na sua estatura, nem levante a sua copa no meio dos ramos espessos, nem se levantem na sua altura os seus poderosos, sim, todos os que bebem água; porque todos eles estão entregues à morte, até as partes inferiores da terra, no meio dos filhos dos homens, juntamente com os que descem a cova.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim diz o Senhor Deus: No dia em que ele desceu ao Seol, fiz eu que houvesse luto; cobri o abismo, por sua causa, e retive as suas correntes, e detiveram-se as grandes águas; e fiz que o Líbano o pranteasse; e todas as árvores do campo por causa dele desfaleceram.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Farei tremer as nações ao som da sua queda, quando o fizer descer ao Seol juntamente com os que descem à cova; e todas as árvores do Edem a flor e o melhor do Líbano, todas as que bebem águas, se consolarão nas partes inferiores da terra;</versiculo>
		<versiculo numero="17">também juntamente com ele descerão ao Seol, ajuntar-se aos que foram mortos à espada; sim, aos que foram seu braço, e que habitavam à sua sombra no meio das nações.</versiculo>
		<versiculo numero="18">A quem, pois, és semelhante em glória e em grandeza entre as árvores do Eden? Todavia serás precipitado juntamente com as árvores do Eden às partes inferiores da terra; no meio dos incircuncisos jazerás com os que foram mortos à espada: este é Faraó e toda a sua multidão, diz o Senhor Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="32">
		<versiculo numero="1">Sucedeu que, no ano duodécimo, no mês duodécimo, ao primeiro do mês, veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, faze uma lamentação sobre Faraó, rei do Egito, e dize-lhe: Foste assemelhado a um leão novo entre as nações; contudo tu és como um dragão nos mares; pulavas nos teus rios e os sujavas, turvando com os pés as suas águas.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Assim diz o Senhor Deus: Estenderei sobre ti a minha rede por meio duma companhia de muitos povos, e eles te alçarão na minha rede.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então te deixarei em terra; sobre a face do campo te lançarei, e farei pousar sobre ti todas as aves do céu, e fartarei de ti os animais de toda a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E porei as tuas carnes sobre os montes, e encherei os vales da tua altura.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Também com o teu sangue regarei a terra onde nadas, até os montes; e as correntes se encherão de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E, apagando-te eu, cobrirei o céu, e enegrecerei as suas estrelas; ao sol encobrirei com uma nuvem, e a lua não dará a sua luz.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Todas as brilhantes luzes do céu, eu as enegrecerei sobre ti, e trarei trevas sobre a tua terra, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E afligirei o coração de muitos povos, quando eu levar a efeito a tua destruição entre as nações, até as terras que não conheceste.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Demais farei com que muitos povos fiquem pasmados a teu respeito, e os seus reis serão sobremaneira amedrontados, quando eu brandir a minha espada diante deles; e estremecerão a cada momento, cada qual pela sua vida, no dia da tua queda.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Pois assim diz o Senhor Deus: A espada do rei de Babilônia virá sobre ti.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Farei cair a tua multidão pelas espadas dos valentes; terríveis dentre as nações são todos eles; despojarão a soberba do Egito, e toda a sua multidão será destruída.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Exterminarei também todos os seus animais de junto às muitas águas; não as turvará mais pé de homem, não as turvarão unhas de animais.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então tornarei claras as suas águas, e farei correr os seus rios como o azeite, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Quando eu tornar desolada a terra do Egito, e ela for despojada da sua plenitude, e quando eu ferir a todos os que nela habitarem, então saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Esta é a lamentação que se fará; que as filhas das nações farão sobre o Egito e sobre toda a sua multidão, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Também sucedeu que, no ano duodécimo, aos quinze do mês, veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="18">Filho do homem, pranteia sobre a multidão do Egito, e faze-a descer, a ela e às filhas das nações majestosas, até as partes inferiores da terra, juntamente com os que descem à cova.</versiculo>
		<versiculo numero="19">A quem sobrepujas tu em beleza? Desce, e deita-te com os incircuncisos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">No meio daqueles que foram mortos à espada eles cairão; à espada ela está entregue; arrastai-a e a toda a sua multidão.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Os poderosos entre os valentes lhe falarão desde o meio do Seol, com os que o socorrem; já desceram, jazem quietos os incircuncisos, mortos a espada.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Ali está Assur com toda a sua companhia. Em redor dele estão os seus sepulcros; todos eles foram mortos, caíram à espada.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Os seus sepulcros foram postos no mais interior da cova, e a sua companhia está em redor do seu sepulcro; foram mortos, caíram à espada todos esses que tinham causado espanto na terra dos viventes.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Ali está Elão com toda a sua multidão em redor do seu sepulcro; foram mortos, cairam a espada, e desceram incircuncisos às partes inferiores da terra, todos esses que causaram terror na terra dos viventes; e levaram a sua vergonha juntamente com os que descem à cova.</versiculo>
		<versiculo numero="25">No meio dos mortos lhe puseram a cama entre toda a sua multidão; ao redor dele estão os seus sepulcros; todos esses incircuncisos foram mortos à espada; porque causaram terror na terra dos viventes; e levaram a sua vergonha com os que descem à cova. Está posto no meio dos mortos.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Ali estão Meseque, Tubal e toda a sua multidão; ao redor deles estão os seus sepulcros; todos esses incircuncisos foram mortos à espada; porque causaram terror na terra dos viventes.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E não jazem com os valentes que dentre os incircuncisos caíram, os quais desceram ao Seol com as suas armas de guerra e puseram as suas espadas debaixo das suas cabeças, tendo os seus escudos sobre os seus ossos; porque eram o terror dos poderosos na terra dos viventes.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Mas tu serás quebrado no meio dos incircuncisos, e jazerás com os que foram mortos a espada.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Ali está Edom, os seus reis e todos os seus príncipes, que no seu poder foram postos com os que foram mortos à espada; estes jazerão com os incircuncisos e com os que descem a cova.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Ali estão os príncipes do norte, todos eles, e todos os sidônios, que desceram com os mortos; envergonhados são pelo terror causado pelo seu poder; jazem incircuncisos com os que foram mortos à espada, e levam a sua vergonha com os que descem à cova.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Faraó os verá, e se consolará sobre toda a sua multidão; sim, o próprio Faraó, e todo o seu exército, traspassados à espada, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Pois também eu pus o terror dele na terra dos viventes; pelo que jazerá no meio dos incircuncisos, com os mortos à espada, o próprio Faraó e toda a sua multidão, diz o Senhor Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="33">
		<versiculo numero="1">Ainda veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, fala aos filhos do teu povo, e dize-lhes: Quando eu fizer vir a espada sobre a terra, e o povo da terra tomar um dos seus, e o constituir por seu atalaia;</versiculo>
		<versiculo numero="3">se, quando ele vir que a espada vem sobre a terra, tocar a trombeta e avisar o povo;</versiculo>
		<versiculo numero="4">então todo aquele que ouvir o som da trombeta, e não se der por avisado, e vier a espada, e o levar, o seu sangue será sobre a sua cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ele ouviu o som da trombeta, e não se deu por avisado; o seu sangue será sobre ele. Se, porém, se desse por avisado, salvaria a sua vida.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas se, quando o atalaia vir que vem a espada, não tocar a trombeta, e não for avisado o povo, e vier a espada e levar alguma pessoa dentre eles, este tal foi levado na sua iniqüidade, mas o seu sangue eu o requererei da mão do atalaia.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Quanto a ti, pois, ó filho do homem, eu te constituí por atalaia sobre a casa de Israel; portanto ouve da minha boca a palavra, e da minha parte dá-lhes aviso.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Se eu disser ao ímpio: O ímpio, certamente morrerás; e tu não falares para dissuadir o ímpio do seu caminho, morrerá esse ímpio na sua iniqüidade, mas o seu sangue eu o requererei da tua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Todavia se advertires o ímpio do seu caminho, para que ele se converta, e ele não se converter do seu caminho, morrerá ele na sua iniqüidade; tu, porém, terás livrado a tua alma.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Tu, pois, filho do homem, dize à casa de Israel: Assim falais vós, dizendo: Visto que as nossas transgressões e os nossos pecados estão sobre nós, e nós definhamos neles, como viveremos então?</versiculo>
		<versiculo numero="11">Dize-lhes: Vivo eu, diz o Senhor Deus, que não tenho prazer na morte do ímpio, mas sim em que o ímpio se converta do seu caminho, e viva. Convertei-vos, convertei-vos dos vossos maus caminhos; pois, por que morrereis, ó casa de Israel?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Portanto tu, filho do homem, dize aos filhos do teu povo: A justiça do justo não o livrará no dia da sua transgressão; e, quanto à impiedade do ímpio, por ela não cairá ele no dia em que se converter da sua impiedade; nem o justo pela justiça poderá viver no dia em que pecar.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quando eu disser ao justo que certamente viverá, e ele, confiando na sua justiça, praticar iniqüidade, nenhuma das suas obras de justiça será lembrada; mas na sua iniqüidade, que praticou, nessa morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Demais, quando eu também disser ao ímpio: Certamente morrerás; se ele se converter do seu pecado, e praticar a retidão</versiculo>
		<versiculo numero="15">se esse ímpio, restituir o penhor, devolver o que ele tinha furtado, e andar nos estatutos da vida, não praticando a iniqüidade, certamente viverá, não morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Nenhum de todos os seus pecados que cometeu será lembrado contra ele; praticou a retidão e a justiça, certamente viverá.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Todavia, os filhos do teu povo dizem: Não é reto o caminho do Senhor; mas o próprio caminho deles é que não é reto.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Quando o justo se apartar da sua justiça, praticando a iniqüidade, morrerá nela;</versiculo>
		<versiculo numero="19">e, quando o ímpio se converter da sua impiedade, e praticar a retidão e a justiça, por estas viverá.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Todavia, vós dizeis: Não é reto o caminho do Senhor. Julgar-vos-ei a cada um conforme os seus caminhos, ó casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="21">No ano duodécimo do nosso cativeiro, no décimo mês, aos cinco dias do mês, veio a mim um que tinha escapado de Jerusalém, dizendo: Caída está a cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Ora a mão do Senhor estivera sobre mim pela tarde, antes que viesse o que tinha escapado; e ele abrirá a minha boca antes que esse homem viesse ter comigo pela manhã; assim se abriu a minha boca, e não fiquei mais em silêncio.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Então veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="24">Filho do homem, os moradores destes lugares desertos da terra de Israel costumam dizer: Abraão era um só, contudo possuiu a terra; mas nós somos muitos; certamente nos é dada a terra por herança.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Dize-lhes portanto: Assim diz o Senhor Deus: Comeis a carne com o seu sangue, e levantais vossos olhos para os vossos ídolos, e derramais sangue! porventura haveis de possuir a terra?</versiculo>
		<versiculo numero="26">Vós vos estribais sobre a vossa espada; cometeis abominações, e cada um contamina a mulher do seu próximo! e haveis de possuir a terra?</versiculo>
		<versiculo numero="27">Assim lhes dirás: Assim disse o Senhor Deus: Vivo eu, que os que estiverem em lugares desertos cairão à espada, e o que estiver no campo aberto eu o entregarei às feras para ser devorado, e os que estiverem em lugares fortes e em cavernas morrerão de peste.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E tornarei a terra em desolação e espanto, e cessará a soberba do seu poder; e os montes de Israel ficarão tão desolados que ninguém passará por eles.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Então saberão que eu sou o Senhor, quando eu tornar a terra em desolação e espanto, por causa de todas as abominações que cometeram.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Quanto a ti, ó filho do homem, os filhos do teu povo falam de ti junto às paredes e nas portas das casas; e fala um com o outro, cada qual a seu irmão, dizendo: Vinde, peço-vos, e ouvi qual seja a palavra que procede do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E eles vêm a ti, como o povo costuma vir, e se assentam diante de ti como meu povo, e ouvem as tuas palavras, mas não as põem por obra; pois com a sua boca professam muito amor, mas o seu coração vai após o lucro.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E eis que tu és para eles como uma canção de amores, canção de quem tem voz suave, e que bem tange; porque ouvem as tuas palavras, mas não as põem por obra.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Quando suceder isso {e há de suceder}, saberão que houve no meio deles um profeta.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="34">
		<versiculo numero="1">Veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, profetiza contra os pastores de Israel; profetiza, e dize aos pastores: Assim diz o Senhor Deus: Ai dos pastores de Israel que se apascentam a si mesmos! Não devem os pastores apascentar as ovelhas?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Comeis a gordura, e vos vestis da lã; matais o cevado; mas não apascentais as ovelhas.</versiculo>
		<versiculo numero="4">A fraca não fortalecestes, a doente não curastes, a quebrada não ligastes, a desgarrada não tornastes a trazer, e a perdida não buscastes; mas dominais sobre elas com rigor e dureza.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Assim se espalharam, por não haver pastor; e tornaram-se pasto a todas as feras do campo, porquanto se espalharam.</versiculo>
		<versiculo numero="6">As minhas ovelhas andaram desgarradas por todos os montes, e por todo alto outeiro; sim, as minhas ovelhas andaram espalhadas por toda a face da terra, sem haver quem as procurasse, ou as buscasse.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto, ó pastores, ouvi a palavra do Senhor:</versiculo>
		<versiculo numero="8">Vivo eu, diz o Senhor Deus, que porquanto as minhas ovelhas foram entregues à rapina, e as minhas ovelhas vieram a servir de pasto a todas as feras do campo, por falta de pastor, e os meus pastores não procuraram as minhas ovelhas, pois se apascentaram a si mesmos, e não apascentaram as minhas ovelhas;</versiculo>
		<versiculo numero="9">portanto, ó pastores, ouvi a palavra do Senhor:</versiculo>
		<versiculo numero="10">Assim diz o Senhor Deus: Eis que eu estou contra os pastores; das suas mãos requererei as minhas ovelhas, e farei que eles deixem de apascentar as ovelhas, de sorte que não se apascentarão mais a si mesmos. Livrarei as minhas ovelhas da sua boca, para que não lhes sirvam mais de pasto.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque assim diz o Senhor Deus: Eis que eu, eu mesmo, procurarei as minhas ovelhas, e as buscarei.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Como o pastor busca o seu rebanho, no dia em que está no meio das suas ovelhas dispersas, assim buscarei as minhas ovelhas. Livrá-las-ei de todos os lugares por onde foram espalhadas, no dia de nuvens e de escuridão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Sim, tirá-las-ei para fora dos povos, e as congregarei dos países, e as introduzirei na sua terra, e as apascentarei sobre os montes de Israel, junto às correntes d&#39;água, e em todos os lugares habitados da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Em bons pastos as apascentarei, e nos altos montes de Israel será o seu curral; deitar-se-ão ali num bom curral, e pastarão em pastos gordos nos montes de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Eu mesmo apascentarei as minhas ovelhas, e eu as farei repousar, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="16">A perdida buscarei, e a desgarrada tornarei a trazer; a quebrada ligarei, e a enferma fortalecerei; e a gorda e a forte vigiarei. Apascentá-las-ei com justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Quanto a vós, ó ovelhas minhas, assim diz o Senhor Deus: Eis que eu julgarei entre ovelhas e ovelhas, entre carneiros e bodes.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Acaso não vos basta fartar-vos do bom pasto, senão que pisais o resto de vossos pastos aos vossos pés? e beber as águas limpas, senão que sujais o resto com os vossos pés?</versiculo>
		<versiculo numero="19">E as minhas ovelhas hão de comer o que haveis pisado, e beber o que haveis sujado com os vossos pés.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Por isso o Senhor Deus assim lhes diz: Eis que eu, eu mesmo, julgarei entre a ovelha gorda e a ovelha magra.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porquanto com o lado e com o ombro dais empurrões, e com as vossas pontas escorneais todas as fracas, até que as espalhais para fora,</versiculo>
		<versiculo numero="22">portanto salvarei as minhas ovelhas, e não servirão mais de presa; e julgarei entre ovelhas e ovelhas.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E suscitarei sobre elas um só pastor para as apascentar, o meu servo Davi. Ele as apascentará, e lhes servirá de pastor.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E eu, o Senhor, serei o seu Deus, e o meu servo Davi será príncipe no meio delas; eu, o Senhor, o disse.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Farei com elas um pacto de paz; e removerei da terra os animais ruins, de sorte que elas habitarão em segurança no deserto, e dormirão nos bosques.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E delas e dos lugares ao redor do meu outeiro farei uma bênção; e farei descer a chuva a seu tempo; chuvas de bênçãos serão.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E as árvores do campo darão o seu fruto, e a terra dará a sua novidade, e estarão seguras na sua terra; saberão que eu sou o Senhor, quando eu quebrar os canzis do seu jugo e as livrar da mão dos que se serviam delas.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Pois não servirão mais de presa aos gentios, nem as devorarão mais os animais da terra; mas habitarão seguramente, e ninguém haverá que as espante.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Também lhes levantarei uma plantação de renome, e nunca mais serão consumidas pela fome na terra, nem mais levarão sobre si o opróbrio das nações.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Saberão, porém, que eu, o Senhor seu Deus, estou com elas, e que elas são o meu povo, a casa de Israel, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Vós, ovelhas minhas, ovelhas do meu pasto, sois homens, e eu sou o vosso Deus, diz o Senhor Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="35">
		<versiculo numero="1">Veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dirige o teu rosto contra o monte Seir, e profetiza contra ele.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E dize-lhe: Assim diz o Senhor Deus: Eis que eu estou contra ti, ó monte Seir, e estenderei a minha mão contra ti, e te tornarei em desolação e espanto.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Farei desertas as tuas cidades, e tu serás assolado; e saberás que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Pois que guardaste perpétua inimizade, e entregaste os filhos de Israel ao poder da espada no tempo da sua calamidade, no tempo do castigo final;</versiculo>
		<versiculo numero="6">por isso vivo eu, diz o Senhor Deus, que te prepararei para sangue, e o sangue te perseguirá; visto que não aborreceste o sangue, por isso o sangue te perseguirá.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Farei do monte Seir um espanto e uma desolação, e exterminarei dele o que por ele passar, e o que por ele voltar;</versiculo>
		<versiculo numero="8">e encherei os seus montes dos seus mortos; nos teus outeiros, e nos teus vales, e em todas as tuas correntes d&#39;água cairão os mortos à espada.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Em desolações perpétuas te porei, e não serão habitadas as tuas cidades. Então sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Visto como dizes: Estes dois povos e estas duas terras serão meus, e havemos de possuí-los, sendo que o Senhor se achava ali;</versiculo>
		<versiculo numero="11">portanto, vivo eu, diz o Senhor Deus, que procederei conforme a tua ira, e conforme a tua inveja, de que usaste, no teu ódio contra eles; e me darei a conhecer entre eles, quando eu te julgar.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E saberás que eu, o Senhor, ouvi todas as tuas blasfêmias, que proferiste contra os montes de Israel, dizendo: Já estão assolados, a nós nos são entregues por pasto.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Vós vos engrandecestes contra mim com a vossa boca, e multiplicastes as vossas palavras contra mim. Eu o ouvi.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Assim diz o Senhor Deus: Quando a terra toda se alegrar, a ti te farei uma desolação.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Como te alegraste com a herança da casa de Israel, porque foi assolada, assim eu te farei a ti: assolado serás, ó monte Seir, e todo o Edom, sim, todo ele; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="36">
		<versiculo numero="1">Tu, ó filho do homem, profetiza aos montes de Israel, e dize: Montes de Israel, ouvi a palavra do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Assim diz o Senhor Deus: Pois que disse o inimigo contra vós: Ah! ah! e: As alturas antigas são nossas para as possuirmos;</versiculo>
		<versiculo numero="3">portanto, profetiza, e dize: Assim diz o Senhor Deus: Porquanto, sim, porquanto vos assolaram e vos devoraram de todos os lados, para que ficásseis feitos herança do resto das nações, e tendes andado em lábios paroleiros, e chegastes a ser a infâmia do povo;</versiculo>
		<versiculo numero="4">portanto, ouvi, ó montes de Israel, a palavra do Senhor Deus: Assim diz o Senhor Deus aos montes e aos outeiros, às correntes d&#39;água e aos vales, aos desertos assolados e às cidades desamparadas, que se tornaram presa e escárnio para o resto das nações que estão ao redor delas;</versiculo>
		<versiculo numero="5">portanto, assim diz o Senhor Deus: Certamente no fogo do meu zelo falei contra o resto das nações, e contra todo o Edom, que se apropriaram da minha terra, com toda a alegria de seu coração, e com menosprezo da alma, para a lançarem fora a rapina;</versiculo>
		<versiculo numero="6">portanto, profetiza sobre a terra de Israel, e dize aos montes e aos outeiros, às correntes d&#39;água e aos vales: Assim diz o Senhor Deus: Eis que falei no meu zelo e no meu furor, porque levastes sobre vós o opróbrio das nações.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto, assim diz o Senhor Deus: Eu levantei a minha mão, jurando: Certamente as nações que estão ao redor de vós levarão o seu opróbrio sobre si mesmas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas vós, ó montes de Israel, vós produzireis os vossos ramos, e dareis o vosso fruto para o meu povo de Israel, pois já está prestes a vir.</versiculo>
		<versiculo numero="9">pois eis que eu estou convosco, e eu me voltarei para vós, e sereis lavrados e semeados;</versiculo>
		<versiculo numero="10">e multiplicarei homens sobre vós, a toda a casa de Israel, a toda ela; e as cidades serão habitadas, e os lugares devastados serão edificados.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Também sobre vós multiplicarei homens e animais, e eles se multiplicarão, e frutificarão. E farei que sejais habitados como dantes, e vos tratarei melhor do que nos vossos princípios. Então sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E sobre vós farei andar homens, o meu povo de Israel; eles te possuirão, e tu serás a sua herança, e nunca mais os desfilharás.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim diz o Senhor Deus: Visto como vos dizem: Tu devoras os homens, e tens desfilhado a tua nação;</versiculo>
		<versiculo numero="14">por isso tu não devorarás mais os homens, nem desfilharás mais a tua nação, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Não te permitirei ouvir mais a afronta das nações; e não levaras mais sobre ti o opróbrio dos povos, nem farás tropeçar mais a tua nação, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="17">Filho do homem, quando a casa de Israel habitava na sua terra, então eles a contaminaram com os seus caminhos e com as suas ações. Como a imundícia de uma mulher em sua separação, tal era o seu caminho diante de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Derramei, pois, o meu furor sobre eles, por causa do sangue que derramaram sobre a terra, e porque a contaminaram com os seus ídolos;</versiculo>
		<versiculo numero="19">e os espalhei entre as nações, e foram dispersos pelas terras; conforme os seus caminhos, e conforme os seus feitos, eu os julguei.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E, chegando às nações para onde foram, profanaram o meu santo nome, pois se dizia deles: São estes o povo do Senhor, e tiveram de sair da sua terra.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas eu os poupei por amor do meu santo nome, que a casa de Israel profanou entre as nações para onde foi.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Dize portanto à casa de Israel: Assim diz o Senhor Deus: Não é por amor de vós que eu faço isto, o casa de Israel; mas em atenção ao meu santo nome, que tendes profanado entre as nações para onde fostes;</versiculo>
		<versiculo numero="23">e eu santificarei o meu grande nome, que foi profanado entre as nações, o qual profanastes no meio delas; e as nações saberão que eu sou o Senhor, diz o Senhor Deus, quando eu for santificado aos seus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Pois vos tirarei dentre as nações, e vos congregarei de todos os países, e vos trarei para a vossa terra.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Então aspergirei água pura sobre vós, e ficareis purificados; de todas as vossas imundícias, e de todos os vossos ídolos, vos purificarei.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Também vos darei um coração novo, e porei dentro de vós um espírito novo; e tirarei da vossa carne o coração de pedra, e vos darei um coração de carne.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Ainda porei dentro de vós o meu Espírito, e farei que andeis nos meus estatutos, e guardeis as minhas ordenanças, e as observeis.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E habitareis na terra que eu dei a vossos pais, e vós sereis o meu povo, e eu serei o vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Pois eu vos livrarei de todas as vossas imundícias; e chamarei o trigo, e o multiplicarei, e não trarei fome sobre vós;</versiculo>
		<versiculo numero="30">mas multiplicarei o fruto das árvores, e a novidade do campo, para que não mais recebais o opróbrio da fome entre as nações.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Então vos lembrareis dos vossos maus caminhos, e dos vossos feitos que não foram bons; e tereis nojo em vós mesmos das vossas iniqüidades e das vossas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Não é por amor de vós que eu faço isto, diz o Senhor Deus, notório vos seja; envergonhai-vos, e confundi-vos por causa dos vossos caminhos, ó casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Assim diz o Senhor Deus: No dia em que eu vos purificar de todas as vossas iniqüidades, então farei com que sejam habitadas as cidades e sejam edificados os lugares devastados.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E a terra que estava assolada será lavrada, em lugar de ser uma desolação aos olhos de todos os que passavam.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E dirão: Esta terra que estava assolada tem-se tornado como jardim do Eden; e as cidades solitárias, e assoladas, e destruídas, estão fortalecidas e habitadas.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Então as nações que ficarem de resto em redor de vós saberão que eu, o Senhor, tenho reedificado as cidades destruídas, e plantado o que estava devastado. Eu, o Senhor, o disse, e o farei.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Assim diz o Senhor Deus: Ainda por isso serei consultado da parte da casa de Israel, que lho faça; multiplicá-los-ei como a um rebanho.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Como o rebanho para os sacrifícios, como o rebanho de Jerusalém nas suas solenidades, assim as cidades desertas se encherão de famílias; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="37">
		<versiculo numero="1">Veio sobre mim a mão do Senhor; e ele me levou no Espírito do Senhor, e me pôs no meio do vale que estava cheio de ossos;</versiculo>
		<versiculo numero="2">e me fez andar ao redor deles. E eis que eram muito numerosos sobre a face do vale; e eis que estavam sequíssimos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ele me perguntou: Filho do homem, poderão viver estes ossos? Respondi: Senhor Deus, tu o sabes.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então me disse: Profetiza sobre estes ossos, e dize-lhes: Ossos secos, ouvi a palavra do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Assim diz o Senhor Deus a estes ossos: Eis que vou fazer entrar em vós o fôlego da vida, e vivereis.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E porei nervos sobre vós, e farei crescer carne sobre vós, e sobre vos estenderei pele, e porei em vós o fôlego da vida, e vivereis. Então sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Profetizei, pois, como se me deu ordem. Ora enquanto eu profetizava, houve um ruído; e eis que se fez um rebuliço, e os ossos se achegaram, osso ao seu osso.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E olhei, e eis que vieram nervos sobre eles, e cresceu a carne, e estendeu-se a pele sobre eles por cima; mas não havia neles fôlego.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então ele me disse: Profetiza ao fôlego da vida, profetiza, ó filho do homem, e dize ao fôlego da vida: Assim diz o Senhor Deus: Vem dos quatro ventos, ó fôlego da vida, e assopra sobre estes mortos, para que vivam.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Profetizei, pois, como ele me ordenara; então o fôlego da vida entrou neles e viveram, e se puseram em pé, um exército grande em extremo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então me disse: Filho do homem, estes ossos são toda a casa de Israel. Eis que eles dizem: Os nossos ossos secaram-se, e pereceu a nossa esperança; estamos de todo cortados.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Portanto profetiza, e dize-lhes: Assim diz o Senhor Deus: Eis que eu vos abrirei as vossas sepulturas, sim, das vossas sepulturas vos farei sair, ó povo meu, e vos trarei à terra de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E quando eu vos abrir as sepulturas, e delas vos fizer sair, ó povo meu, sabereis que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E porei em vós o meu Espírito, e vivereis, e vos porei na vossa terra; e sabereis que eu, o Senhor, o falei e o cumpri, diz o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="15">A palavra do Senhor veio a mim, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="16">Tu, pois, ó filho do homem, toma um pau, e escreve nele: Por Judá e pelos filhos de Israel, seus companheiros. Depois toma outro pau, e escreve nele: Por José, vara de Efraim, e por toda a casa de Israel, seus companheiros;</versiculo>
		<versiculo numero="17">e ajunta um ao outro, para que se unam, e se tornem um só na tua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E quando te falarem os filhos do teu povo, dizendo: Porventura não nos declararás o que queres dizer com estas coisas?</versiculo>
		<versiculo numero="19">Tu lhes dirás: Assim diz o Senhor Deus: Eis que eu tomarei a vara de José, que esteve na mão de Efraim, e as das tribos de Israel, suas companheiras, e lhes ajuntarei a vara de Judá, e farei delas uma só vara, e elas se farão uma só na minha mão.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E os paus, sobre que houveres escrito, estarão na tua mão, perante os olhos deles.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Dize-lhes pois: Assim diz o Senhor Deus: Eis que eu tomarei os filhos de Israel dentre as nações para onde eles foram, e os congregarei de todos os lados, e os introduzirei na sua terra;</versiculo>
		<versiculo numero="22">e deles farei uma nação na terra, nos montes de Israel, e um rei será rei de todos eles; e nunca mais serão duas nações, nem de maneira alguma se dividirão para o futuro em dois reinos;</versiculo>
		<versiculo numero="23">nem se contaminarão mais com os seus ídolos, nem com as suas abominações, nem com qualquer uma das suas transgressões; mas eu os livrarei de todas as suas apostasias com que pecaram, e os purificarei. Assim eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Também meu servo Davi reinará sobre eles, e todos eles terão um pastor só; andarão nos meus juízos, e guardarão os meus estatutos, e os observarão.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Ainda habitarão na terra que dei a meu servo Jacó, na qual habitaram vossos pais; nela habitarão, eles e seus filhos, e os filhos de seus filhos, para sempre; e Davi, meu servo, será seu príncipe eternamente.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Farei com eles um pacto de paz, que será um pacto perpétuo. E os estabelecerei, e os multiplicarei, e porei o meu santuário no meio deles para sempre.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Meu tabernáculo permanecerá com eles; e eu serei o seu Deus e eles serão o meu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E as nações saberão que eu sou o Senhor que santifico a Israel, quando estiver o meu santuário no meio deles para sempre.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="38">
		<versiculo numero="1">Veio a mim a palavra do Senhor, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Filho do homem, dirige o teu rosto para Gogue, terra de Magogue, príncipe e chefe de Meseque e Tubal, e profetiza contra ele,</versiculo>
		<versiculo numero="3">e dize: Assim diz o Senhor Deus: Eis que eu sou contra ti, ó Gogue, príncipe e chefe de Meseque e Tubal;</versiculo>
		<versiculo numero="4">e te farei voltar, e porei anzóis nos teus queixos, e te levarei a ti, com todo o teu exército, cavalos e cavaleiros, todos eles vestidos de armadura completa, uma grande companhia, com pavês e com escudo, manejando todos a espada;</versiculo>
		<versiculo numero="5">Pérsia, Cuche, e os de Pute com eles, todos com escudo e capacete;</versiculo>
		<versiculo numero="6">Gomer, e todas as suas tropas; a casa de Togarma no extremo norte, e todas as suas tropas; sim, muitos povos contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Prepara-te, sim, dispõe-te, tu e todas as tuas companhias que se reuniram a ti, e serve-lhes tu de guarda.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Depois de muitos dias serás visitado. Nos últimos anos virás à terra que é restaurada da guerra, e onde foi o povo congregado dentre muitos povos aos montes de Israel, que haviam estado desertos por longo tempo; mas aquela terra foi tirada dentre os povos, e todos os seus moradores estão agora seguros.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então subirás, virás como uma tempestade, far-te-ás como uma nuvem para cobrir a terra, tu e todas as tuas tropas, e muitos povos contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Assim diz o Senhor Deus: Acontecerá naquele dia que terás altivos projetos no teu coração, e maquinarás um mau desígnio.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E dirás: Subirei contra a terra das aldeias não muradas; irei contra os que estão em repouso, que habitam seguros, habitando todos eles sem muro, e sem ferrolho nem portas;</versiculo>
		<versiculo numero="12">a fim de tomares o despojo, e de arrebatares a presa, e tornares a tua mão contra os lugares desertos que agora se acham habitados, e contra o povo que foi congregado dentre as nações, o qual adquiriu gado e bens, e habita no meio da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Sabá, e Dedã, e os mercadores de Társis, com todos os seus leões novos, te dirão: Vens tu para tomar o despojo? Ajuntaste o teu bando para arrebatar a presa, para levar a prata e o ouro, para tomar o gado e os bens, para saquear grande despojo?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Portanto, profetiza, ó filho do homem, e dize a Gogue: Assim diz o Senhor Deus: Acaso naquele dia, quando o meu povo Israel habitar seguro, não o saberás tu?</versiculo>
		<versiculo numero="15">Virás, pois, do teu lugar, lá do extremo norte, tu e muitos povos contigo, montados todos a cavalo, uma grande companhia e um exército numeroso;</versiculo>
		<versiculo numero="16">e subirás contra o meu povo Israel, como uma nuvem, para cobrir a terra. Nos últimos dias hei de trazer-te contra a minha terra, para que as nações me conheçam a mim, quando eu tiver vindicado a minha santidade em ti, ó Gogue, diante dos seus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Assim diz o Senhor Deus: Não és tu aquele de quem eu disse nos dias antigos, por intermédio de meus servos, os profetas de Israel, os quais naqueles dias profetizaram largos anos, que te traria contra eles?</versiculo>
		<versiculo numero="18">Naquele dia, porém, quando vier Gogue contra a terra de Israel, diz o Senhor Deus, a minha indignação subirá às minhas narinas.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Pois no meu zelo, no ardor da minha ira falei: Certamente naquele dia haverá um grande tremor na terra de Israel;</versiculo>
		<versiculo numero="20">de tal sorte que tremerão diante da minha face os peixes do mar, as aves do céu, os animais do campo, e todos os répteis que se arrastam sobre a terra, bem como todos os homens que estão sobre a face da terra; e os montes serão deitados abaixo, e os precipícios se desfarão, e todos os muros desabarão por terra.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E chamarei contra ele a espada sobre todos os meus montes, diz o Senhor Deus; a espada de cada um se voltará contra seu irmão.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Contenderei com ele também por meio da peste e do sangue; farei chover sobre ele e as suas tropas, e sobre os muitos povos que estão com ele, uma chuva inundante, grandes pedras de saraiva, fogo e enxofre.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Assim eu me engrandecerei e me santificarei, e me darei a conhecer aos olhos de muitas nações; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="39">
		<versiculo numero="1">Tu, pois, ó filho do homem, profetiza contra Gogue, e dize: Assim diz o Senhor Deus: Eis que eu sou contra ti, ó Gogue, príncipe e chefe de Meseque e Tubal;</versiculo>
		<versiculo numero="2">e te farei virar e, conduzindo-te, far-te-ei subir do extremo norte, e te trarei aos montes de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Com um golpe tirarei da tua mão esquerda o teu arco, e farei cair da tua mão direita as tuas flechas.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Nos montes de Israel cairás, tu e todas as tuas tropas, e os povos que estão contigo; e às aves de rapina de toda espécie e aos animais do campo te darei, para que te devorem.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Sobre a face do campo cairás; porque eu falei, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E enviarei um fogo sobre Magogue, e entre os que habitam seguros nas ilhas; e saberão que eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E farei conhecido o meu santo nome no meio do meu povo Israel, e nunca mais deixarei profanar o meu santo nome; e as nações saberão que eu sou o Senhor, o Santo em Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Eis que isso vem, e se cumprirá, diz o Senhor Deus; este é o dia de que tenho falado.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E os habitantes das cidades de Israel sairão, e com as armas acenderão o fogo, e queimarão os escudos e os paveses, os arcos e as flechas, os bastões de mão e as lanças; acenderão o fogo com tudo isso por sete anos;</versiculo>
		<versiculo numero="10">e não trarão lenha do campo, nem a cortarão dos bosques, mas com as armas acenderão o fogo; e roubarão aos que os roubaram, e despojarão aos que os despojaram, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Naquele dia, darei a Gogue como lugar de sepultura em Israel, o vale dos que passam ao oriente do mar, o qual fará parar os que por ele passarem; e ali sepultarão a Gogue, e a toda a sua multidão, e lhe chamarão o Vale de Hamom-Gogue.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E a casa de Israel levará sete meses em sepultá-los, para purificar a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Sim, todo o povo da terra os enterrará; e isto lhes servirá de fama, no dia em que eu for glorificado, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Separarão, pois, homens que incessantemente percorrerão a terra, para que sepultem os que tiverem ficado sobre a face da terra, para a purificarem. Depois de passados sete meses, farão a busca;</versiculo>
		<versiculo numero="15">e quando percorrerem a terra, vendo alguém um osso de homem, levantar-lhe-á ao pé um sinal, até que os enterradores o enterrem no Vale de Hamom-Gogue.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E também o nome da cidade será Hamona. Assim purificarão a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Tu, pois, ó filho do homem, assim diz o Senhor Deus: Dize às aves de toda espécie, e a todos os animais do campo: Ajuntai-vos e vinde; ajuntai-vos de todos os lados para o meu sacrifício, que eu sacrifico por vós, sacrifício grande sobre os montes de Israel, para comerdes carne e beberdes sangue.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Comereis as carnes dos poderosos e bebereis o sangue dos príncipes da terra, dos carneiros e dos cordeiros, dos bodes e dos novilhos, todos eles cevados em Basã.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Comereis da gordura até vos fartardes, e bebereis do sangue até vos embebedardes, da gordura e do sangue do sacrifício que vos estou preparando.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E à minha mesa vos fartareis de cavalos e de cavaleiros, de valentes e de todos os homens de guerra, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Estabelecerei, pois, a minha glória entre as nações, e todas as nações verão o meu juízo, que eu tiver executado, e a minha mão, que sobre elas eu tiver descarregado.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E os da casa de Israel saberão desde aquele dia em diante, que eu sou o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E as nações saberão que os da casa de Israel, por causa da sua iniqüidade, foram levados em cativeiro; porque se houveram traiçoeiramente para comigo, e eu escondi deles o meu rosto; por isso os entreguei nas mãos de seus adversários, e todos caíram à espada.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Conforme a sua imundícia e conforme as suas transgressões me houve com eles, e escondi deles o meu rosto.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Portanto assim diz o Senhor Deus: Agora tornarei a trazer Jacó, e me compadecerei de toda a casa de Israel; terei zelo pelo meu santo nome.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E eles se esquecerão tanto do seu opróbrio, como de todas as suas infidelidades pelas quais transgrediram contra mim, quando eles habitarem seguros na sua terra, sem haver quem os amedronte;</versiculo>
		<versiculo numero="27">quando eu os tornar a trazer de entre os povos, e os houver ajuntado das terras de seus inimigos, e for santificado neles aos olhos de muitas nações.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Então saberão que eu sou o Senhor seu Deus, vendo que eu os fiz ir em cativeiro entre as nações, e os tornei a ajuntar para a sua terra. Não deixarei lá nenhum deles;</versiculo>
		<versiculo numero="29">nem lhes esconderei mais o meu rosto; pois derramei o meu Espírito sobre a casa de Israel, diz o Senhor Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="40">
		<versiculo numero="1">No ano vinte e cinco do nosso cativeiro, no princípio do ano, no décimo dia do mês, no ano catorze depois que a cidade foi conquistada, naquele mesmo dia veio sobre mim a mão do Senhor,</versiculo>
		<versiculo numero="2">e em visões de Deus me levou à terra de Israel, e me pôs sobre um monte muito alto, sobre o qual havia como que um edifício de cidade para a banda do sul.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Levou-me, pois, para lá; e eis um homem cuja aparência era como a do bronze, tendo na mão um cordel de linho e uma cana de medir; e ele estava em pé na porta.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E disse-me o homem: Filho do homem, vê com os teus olhos, e ouve com os teus ouvidos, e põe no teu coração tudo quanto eu te fizer ver; porque, para to mostrar foste tu aqui trazido. Anuncia pois à casa de Israel tudo quanto vires.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E havia um muro ao redor da casa do lado de fora, e na mão do homem uma cana de medir de seis côvados de comprimento, tendo cada côvado um palmo a mais; e ele mediu a largura do edifício, era uma cana; e a altura, uma cana.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então veio à porta que olhava para o oriente, e subiu pelos seus degraus; mediu o limiar da porta, era uma cana de largo, e o outro limiar, uma cana de largo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E cada câmara tinha uma cana de comprido, e uma cana de largo; e o espaço entre as câmaras era de cinco côvados; e o limiar da porta, ao pé do vestíbulo da porta, em direção da casa, tinha uma cana.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Também mediu o vestíbulo da porta em direção da casa, uma cana.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então mediu o vestíbulo da porta, e tinha oito côvados; e os seus pilares, dois côvados; e o vestíbulo da porta olha para a casa.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E as câmaras da porta para o lado do oriente eram três dum lado, e três do outro; a mesma medida era a das três; também os umbrais dum lado e do outro tinham a mesma medida.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Mediu mais a largura da entrada da porta, que era de dez côvados; e o comprimento da porta, treze côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E a margem em frente das câmaras dum lado era de um côvado, e de um côvado a margem do outro lado; e cada câmara tinha seis côvados de um lado, e seis côvados do outro.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então mediu a porta desde o telhado de uma câmara até o telhado da outra, era vinte e cinco côvados de largo, estando porta defronte de porta.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Mediu também o vestíbulo, vinte côvados; e em torno do vestíbulo da porta estava o átrio.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E, desde a dianteira da porta da entrada até a dianteira do vestíbulo da porta interior, havia cinqüenta côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Havia também janelas de fechar nas câmaras e nos seus umbrais, dentro da porta ao redor, e da mesma sorte nos vestíbulos; e as janelas estavam à roda pela parte de dentro; e nos umbrais havia palmeiras.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então ele me levou ao átrio exterior; e eis que havia câmaras e um pavimento feitos para o átrio em redor; trinta câmaras havia naquele pavimento.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E o pavimento, isto é, o pavimento inferior, corria junto às portas segundo o comprimento das portas.</versiculo>
		<versiculo numero="19">A seguir ele mediu a largura desde a dianteira da porta inferior até a dianteira do átrio interior, por fora, cem côvados, tanto do oriente como do norte.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E, quanto à porta que olhava para o norte, no átrio exterior, ele mediu o seu comprimento e a sua largura.</versiculo>
		<versiculo numero="21">As suas câmaras eram três dum lado, e três do outro; e os seus umbrais e os seus vestíbulos eram da medida da primeira porta: de cinqüenta côvados era o seu comprimento, e a largura de vinte e cinco côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="22">As suas janelas, e o seu vestíbulo, e as suas palmeiras eram da medida da porta que olhava para o oriente; e subia-se para ela por sete degraus; e o seu vestíbulo estava diante dela.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Havia uma porta do átrio interior defronte da outra porta tanto do norte como do oriente; e mediu de porta a porta cem côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Então ele me levou ao caminho do sul; e eis que havia ali uma porta que olhava para o sul; e mediu os seus umbrais e o seu vestíbulo conforme estas medidas.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E havia também janelas em redor do seu vestíbulo, como as outras janelas; cinqüenta côvados era o comprimento, e a largura vinte e cinco côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Subia-se a ela por sete degraus, e o seu vestíbulo era diante deles; e tinha palmeiras, uma de uma banda e outra da outra, nos seus umbrais.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Também havia uma porta para o átrio interior que olha para o sul; e mediu de porta a porta, para o sul, cem côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Então me levou ao átrio interior pela porta do sul; e mediu a porta do sul conforme estas medidas.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E as suas câmaras, e os seus umbrais, e o seu vestíbulo eram conforme estas medidas; e nele havia janelas e no seu vestíbulo ao redor; o comprimento era de cinqüenta côvados, e a largura de vinte e cinco côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Havia um vestíbulo em redor; o comprimento era de vinte e cinco côvados e a largura de cinco côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="31">O seu vestíbulo olhava para o átrio exterior; e havia palmeiras nos seus umbrais; e subia-se a ele por oito degraus.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Depois me levou ao átrio interior, que olha para o oriente; e mediu a porta conforme estas medidas;</versiculo>
		<versiculo numero="33">e também as suas câmaras, e os seus umbrais, e o seu vestíbulo, conforme estas medidas; também nele havia janelas e no seu vestíbulo ao redor; o comprimento era de cinqüenta côvados, e a largura era de vinte e cinco côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E o seu vestíbulo olhava para o átrio exterior; também havia palmeiras nos seus umbrais de uma e de outra banda; e subia-se a ele por oito degraus.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Então me levou à porta do norte; e mediu-a conforme estas medidas.</versiculo>
		<versiculo numero="36">As suas câmaras, os seus umbrais, e o seu vestíbulo; também tinha janelas em redor; o comprimento era de cinqüenta côvados, e a largura de vinte e cinco côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E os seus umbrais olhavam para o átrio exterior; também havia palmeiras nos seus umbrais de uma e de outra banda; e subia-se a ela por oito degraus.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Havia uma câmara com a sua entrada junto aos umbrais perto das portas; aí se lavava o holocausto.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E no vestíbulo da porta havia duas mesas de uma banda, e duas da outra, em que se haviam de imolar o holocausto e a oferta pelo pecado e a oferta pela culpa.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Também duma banda, do lado de fora, junto da subida para a entrada da porta que olha para o norte, havia duas mesas; e da outra banda do vestíbulo da porta, havia duas mesas.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Havia quatro mesas de uma, e quatro mesas da outra banda, junto à porta; oito mesas, sobre as quais imolavam os sacrifícios.</versiculo>
		<versiculo numero="42">E havia para o holocausto quatro mesas de pedras lavradas, sendo o comprimento de um côvado e meio, a largura de um côvado e meio, e a altura de um côvado; e sobre elas se punham os instrumentos com que imolavam o holocausto e o sacrifício.</versiculo>
		<versiculo numero="43">E ganchos, de um palmo de comprido, estavam fixos por dentro ao redor; e sobre as mesas estava a carne da oferta.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Fora da porta interior estavam as câmaras para os cantores, no átrio interior, que estava ao lado da porta do norte; e elas olhavam para o sul; uma estava ao lado da porta do oriente, e olhava para o norte.</versiculo>
		<versiculo numero="45">E ele me disse: Esta câmara que olha para o sul é para os sacerdotes que têm a guarda do templo.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Mas a câmara que olha para o norte é para os sacerdotes que têm a guarda do altar, a saber, os filhos de Zadoque, os quais dentre os filhos de Levi se chegam ao Senhor para o servirem.</versiculo>
		<versiculo numero="47">E mediu o átrio; o comprimento era de cem côvados e a largura de cem côvados, um quadrado; e o altar estava diante do templo.</versiculo>
		<versiculo numero="48">Então me levou ao vestíbulo do templo, e mediu cada umbral do vestíbulo, cinco côvados de um lado e cinco côvados do outro; e a largura da porta era de três côvados de um lado, e de três côvados do outro.</versiculo>
		<versiculo numero="49">O comprimento do vestíbulo era de vinte côvados, e a largura de doze côvados; e era por dez degraus que se subia a ele; e havia colunas junto aos umbrais, uma de um lado e outra do outro.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="41">
		<versiculo numero="1">Então me levou ao templo, e mediu as umbreiras, seis côvados de largura de uma banda, e seis côvados de largura da outra, que era a largura do tabernáculo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E a largura da entrada era de dez côvados; e os lados da entrada, cinco côvados de uma banda e cinco côvados da outra; também mediu o seu comprimento, de quarenta côvados, e a largura, de vinte côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E entrou dentro, e mediu cada umbral da entrada, dois côvados; e a entrada, seis côvados; e a largura da entrada, sete côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Também mediu o seu comprimento, vinte côvados, e a largura, vinte côvados, diante do templo; e disse-me: Este é o lugar santíssimo.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então mediu a parede do templo, seis côvados, e a largura de cada câmara lateral, quatro côvados, por todo o redor do templo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E as câmaras laterais eram de três andares, câmara sobre câmara, e trinta em cada andar; e elas entravam na parede que tocava no templo para essas câmaras laterais em redor, para se susterem nela, porque não travavam da parede do templo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Também as câmaras laterais aumentavam de largura de andar em andar, ao passo que se aprofundava a reentrância da parede de andar em andar em volta do templo; e havia ao lado do templo uma escadaria pela qual se subia do primeiro ao terceiro andar mediante o segundo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Vi também que havia ao redor do templo um pavimento elevado; os fundamentos das câmaras laterais eram da medida de uma cana inteira, seis côvados grandes.</versiculo>
		<versiculo numero="9">A grossura da parede exterior das câmaras laterais era de cinco côvados; e o que sobrava do pavimento fora das câmaras laterais, que estavam junto ao templo, também era de cinco côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E por fora das câmaras havia um espaço livre de vinte côvados de largura em toda a volta do templo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E as entradas das câmaras laterais estavam voltadas para a parte do pavimento que sobrava, uma entrada para o lado do norte, e outra entrada para o do sul; e a largura desta parte do pavimento era de cinco côvados em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Era também o edifício que estava diante do lugar separado, ao lado que olha para o ocidente, da largura de setenta côvados; e a parede do edifício era de cinco côvados de largura em redor, e o seu comprimento de noventa côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim mediu o templo, do comprimento de cem côvados, como também o lugar separado, e o edifício, e as suas paredes, cem côvados de comprimento.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E a largura da dianteira do templo, e do lugar separado que olha para o oriente, cem côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Também mediu o comprimento do edifício, diante do lugar separado, que estava por detrás, e as suas galerias de um e de outro lado, cem côvados. A nave do templo, a câmara interior, e o vestíbulo do átrio eram forrados;</versiculo>
		<versiculo numero="16">e os três tinham janelas gradeadas. As galerias em redor nos três andares, defronte do limiar, eram forradas de madeira em redor, e isto desde o chão até as janelas {ora as janelas estavam cobertas},</versiculo>
		<versiculo numero="17">até o espaço em cima da porta para a câmara interior, por dentro e por fora. E em todas as paredes em redor, por dentro e por fora, tudo por medida.</versiculo>
		<versiculo numero="18">havia querubins e palmeiras de entalhe; e havia uma palmeira entre querubim e querubim; e cada querubim tinha dois rostos,</versiculo>
		<versiculo numero="19">de modo que o rosto de homem olhava para a palmeira de um lado, e o rosto de leão novo para a palmeira do outro lado; assim era pela casa toda em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Desde o chão até acima da entrada estavam entalhados querubins e palmeiras, como também pela parede do templo.</versiculo>
		<versiculo numero="21">As ombreiras das portas do templo eram quadradas; e diante do santuário havia uma coisa semelhante</versiculo>
		<versiculo numero="22">a um altar de madeira, de três côvados de altura, e o seu comprimento era de dois côvados; os seus cantos, o seu fundamento e as suas paredes eram de madeira; e disse-me: Esta é a mesa que está perante a face do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Ora, a nave e o santuário ambos tinham portas duplas.</versiculo>
		<versiculo numero="24">As portas tinham cada uma duas folhas que viravam, duas para uma porta, e duas para a outra.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E havia nas portas da nave querubins e palmeiras de entalhe, como os que estavam nas paredes; e havia um grande toldo de madeira diante do vestíbulo por fora.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Também havia janelas fechadas e palmeiras, de uma e de outra banda, pelos lados do vestíbulo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="42">
		<versiculo numero="1">Depois disto fez-me sair para fora, ao átrio exterior, que dá para o norte; e me levou às câmaras que estavam defronte do largo vazio, e que estavam defronte do edifício, do lado do norte.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Do comprimento de cem côvados era esse edifício, e da largura de cinqüenta côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Em frente dos vinte côvados, que tinha o átrio interior, e em frente do pavimento que tinha o átrio exterior, havia galeria contra galeria em três andares.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E diante das câmaras havia um passeio que dava para o átrio interior, e que tinha dez côvados de largura e cem côvados de comprimento; e as suas portas davam para o norte.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ora, as câmaras superiores eram mais estreitas; porque as galerias tomavam destas mais espaço do que das de baixo e das do meio do edifício.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Porque elas eram de três andares e não tinham colunas como as colunas dos átrios; por isso desde o chão se iam estreitando mais do que as de baixo e as do meio.</versiculo>
		<versiculo numero="7">No lado de fora, em paralelo às câmaras e defronte delas no caminho do átrio exterior, havia um muro que tinha cinqüenta côvados de comprimento.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Pois o comprimento da série de câmaras que estavam no átrio exterior era de cinqüenta côvados, enquanto o da série que estava defronte do templo era de cem côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Por debaixo destas câmaras estava a entrada do lado do oriente, para quem entra nelas do átrio exterior.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Na grossura do muro do átrio que dava para o oriente, diante do lugar separado, e diante do edifício, havia também câmaras,</versiculo>
		<versiculo numero="11">com um caminho diante delas, que eram da mesma feição das câmaras que davam para o norte, sendo do mesmo comprimento, e da mesma largura, com as mesmas saídas, disposições e portas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E conforme eram as portas das câmaras que davam para o sul, era também a porta no topo do caminho, isto é, do caminho bem em frente do muro à direita para quem entra.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então me disse: As câmaras do norte, e as câmaras do sul, que estão diante do lugar separado, são câmaras santas, em que os sacerdotes que se chegam ao Senhor comerão as coisas santíssimas. Ali porão as coisas santíssimas, as ofertas de cereais, as ofertas pelo pecado, e as ofertas pela culpa; porque o lugar é santo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Quando os sacerdotes entrarem, não sairão do santuário para o átrio exterior, mas porão ali as suas vestiduras em que ministram, porque elas são santas; e vestir-se-ão doutras vestiduras, e assim se aproximarão do lugar pertencente ao povo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Tendo ele acabado de medir o templo interior, fez-me sair pelo caminho da porta oriental; e o mediu em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mediu o lado oriental com a cana de medir, quinhentas canas de largura.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Mediu o lado do norte, quinhentas canas, com a cana de medir.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mediu também o lado do sul, quinhentas canas, com a cana de medir.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Deu uma volta para o lado do ocidente, e mediu quinhentas canas, com a cana de medir.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Mediu-o pelos quatro lados. Havia um muro em redor, de quinhentas canas de comprimento, e quinhentas de largura, para fazer separação entre o santo e o profano.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="43">
		<versiculo numero="1">Então me levou à porta, à porta que dá para o oriente.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E eis que a glória do Deus de Israel vinha do caminho do oriente; e a sua voz era como a voz de muitas águas, e a terra resplandecia com a glória dele.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E a aparência da visão que tive era como a da visão que eu tivera quando ele veio destruir a cidade; eram as visões como a que tive junto ao rio Quebar; e caí com o rosto em terra.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E a glória do Senhor entrou no templo pelo caminho da porta oriental.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E levantou-me o Espírito, e me levou ao átrio interior; e eis que a glória do Senhor encheu o templo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então ouvi uma voz que me foi direita de dentro do templo; e um homem se achava de pé junto de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E disse-me: Filho do homem, este é o lugar do meu trono, e o lugar das plantas dos meus pés, onde habitarei no meio dos filhos de Israel para sempre; e os da casa de Israel não contaminarão mais o meu nome santo, nem eles nem os seus reis, com as suas prostituições e com os cadáveres dos seus reis, nos seus altos,</versiculo>
		<versiculo numero="8">pondo o seu limiar ao pé do meu limiar, e os seus umbrais junto aos meus umbrais, e havendo apenas um muro entre mim e eles. Contaminaram o meu santo nome com as abominações que têm cometido; por isso eu os consumi na minha ira.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Agora lancem eles para longe de mim a sua prostituição e os cadáveres dos seus reis; e habitarei no meio deles para sempre.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Tu pois, ó filho do homem, mostra aos da casa de Israel o templo, para que se envergonhem das suas iniqüidades; e meçam o modelo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E se eles se envergonharem de tudo quanto têm feito, faze-lhes saber a forma desta casa, a sua figura, as suas saídas e as suas entradas, e todas as suas formas; todas as suas ordenanças e todas as suas leis; escreve isto à vista deles, para que guardem toda a sua forma, e todas as suas ordenanças e as cumpram.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Esta é a lei do templo: Sobre o cume do monte todo o seu contorno em redor será santíssimo. Eis que essa é a lei do templo.</versiculo>
		<versiculo numero="13">São estas as medidas do altar em côvados {o côvado é um côvado e um palmo}: a parte inferior será de um côvado de altura e um côvado de largura, e a sua borda, junto a sua extremidade ao redor, de um palmo; e esta será a base do altar.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E do fundo, desde o chão até a saliência de baixo, será de dois côvados, e de largura um côvado; e desde a pequena saliência até a saliência grande será de quatro côvados, e a largura de um côvado.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E o altar superior será de quatro côvados; e da lareira do altar para cima se levantarão quatro pontas.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E a lareira do altar terá doze côvados de comprimento, e doze de largura, quadrado nos quatro lados.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E a saliência terá catorze côvados de comprimento e catorze de largura, nos seus quatro lados; e a borda, ao redor dela, será de meio côvado; e o fundo dela será de um côvado, ao redor; e os seus degraus darão para o oriente.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E disse-me: Filho do homem, assim diz o Senhor Deus: São estas as ordenanças para o altar, no dia em que o fizerem, para oferecerem sobre ele holocausto e para espargirem sobre ele sangue.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Aos sacerdotes levitas que são da linhagem de Zadoque, os quais se chegam a mim para me servirem, diz o Senhor Deus, darás um bezerro para oferta pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E tomarás do seu sangue, e o porás sobre as quatro pontas do altar, sobre os quatro cantos da saliência e sobre a borda ao redor; assim o purificarás e os expiarás.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então tomarás o novilho da oferta pelo pecado, o qual será queimado no lugar da casa para isso ordenado, fora do santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E no segundo dia oferecerás um bode, sem mancha, para oferta pelo pecado; e purificarão o altar, como o purificaram com o novilho.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Quando acabares de o purificar, oferecerás um bezerro, sem mancha, e um carneiro do rebanho, sem mancha.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Trá-los-ás, pois, perante o Senhor; e os sacerdotes deitarão sal sobre eles, e os oferecerão em holocausto ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Durante sete dias prepararás cada dia um bode como oferta pelo pecado; também prepararão eles um bezerro, e um carneiro do rebanho, sem mancha.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Por sete dias expiarão o altar, e o purificarão; assim o consagrarão.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E, cumprindo eles estes dias, será que, ao oitavo dia, e dali em diante, os sacerdotes oferecerão sobre o altar os vossos holocaustos e as vossas ofertas pacíficas; e vos aceitarei, diz o Senhor Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="44">
		<versiculo numero="1">Então me fez voltar para o caminho da porta exterior do santuário, a qual olha para o oriente; e ela estava fechada.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E disse-me o Senhor: Esta porta ficará fechada, não se abrirá, nem entrará por ela homem algum; porque o Senhor Deus de Israel entrou por ela; por isso ficará fechada.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Somente o príncipe se assentará ali, para comer pão diante do Senhor; pelo caminho do vestíbulo da porta entrará, e por esse mesmo caminho saíra,</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então me levou pelo caminho da porta do norte, diante do templo; e olhei, e eis que a glória do Senhor encheu o templo do Senhor; pelo que caí com o rosto em terra.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então me disse o Senhor: Filho do homem, nota bem, vê com os teus olhos, e ouve com os teus ouvidos, tudo quanto eu te disser a respeito de todas as ordenanças do templo do Senhor, e de todas as suas leis; e considera no teu coração a entrada do templo, com todas as saídas do santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E dirás aos rebeldes, à casa de Israel: Assim diz o Senhor Deus: Bastem-vos todas as vossas abominações, ó casa de Israel!</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porquanto introduzistes estrangeiros, incircuncisos de coração e incircuncisos de carne, para estarem no meu santuário, para o profanarem, quando ofereceis o meu pão, a gordura, e o sangue; e vós quebrastes o meu pacto, além de todas as vossas abominações.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E não guardastes a ordenança a respeito das minhas coisas sagradas; antes constituístes, ao vosso prazer, guardas da minha ordenança no tocante ao meu santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Assim diz o Senhor Deus: Nenhum estrangeiro, incircunciso de coração e carne, de todos os estrangeiros que se acharem no meio dos filhos de Israel, entrará no meu santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Mas os levitas que se apartaram para longe de mim, desviando-se de mim após os seus ídolos, quando Israel andava errado, levarão sobre si a sua punição.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Contudo serão ministros no meu santuário, tendo ao seu cargo a guarda das portas do templo, e ministrando no templo. Eles imolarão o holocausto, e o sacrifício para o povo, e estarão perante ele, para o servir.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque lhes ministraram diante dos seus ídolos, e serviram à casa de Israel de tropeço de iniqüidade; por isso eu levantei a minha mão contra eles, diz o Senhor Deus, e eles levarão sobre si a sua punição. es que cometeram.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E não se chegarão a mim, para me servirem no sacerdócio, nem se chegarão a nenhuma de todas as minhas coisas sagradas, às coisas que são santíssimas; mas levarão sobre si a sua vergonha e as suas abominaç</versiculo>
		<versiculo numero="14">Contudo, eu os constituirei guardas da ordenança no tocante ao templo, em todo o serviço dele, e em tudo o que nele se fizere Israel se extraviaram de mim, eles se chegarão a mim, para me servirem; e estarão diante de mim, para me oferecerem a gordura e o sangue, diz o Senhor Deus;</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas os sacerdotes levíticos, os filhos de Zadoque, que guardaram a ordenança a respeito do meu santuário, quando os filhos</versiculo>
		<versiculo numero="16">eles entrarão no meu santuário, e se chegarão à minha mesa, para me servirem, e guardarão a minha ordenança.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Quando entrarem pelas portas do átrio interior, estarão vestidos de vestes de linho; e não se porá lã sobre eles, quando servirem nas portas do átrio interior, e dentro da casa.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Coifas de linho terão sobre as suas cabeças, e calções de linho sobre os seus lombos; não se cingirão de coisa alguma que produza suor.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E quando saírem ao átrio exterior, a ter com o povo, despirão as suas vestes em que houverem ministrado, pô-las-ão nas santas câmaras, e se vestirão de outras vestes, para que com as suas vestes não transmitam a santidade ao povo.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Não raparão a cabeça, nem deixarão crescer o cabelo; tão somente tosquiarão as cabeças.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Nenhum sacerdote beberá vinho quando entrar no átrio interior.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Não se casarão nem com viúva, nem com repudiada; mas tomarão virgens da linhagem da casa de Israel, ou viúva que for viúva de sacerdote.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E a meu povo ensinarão a distinguir entre o santo e o profano, e o farão discernir entre o impuro e o puro.</versiculo>
		<versiculo numero="24">No caso de uma controvérsia, assistirão a ela para a julgarem; pelos meus juízos a julgarão. E observarão as minhas leis e os meus estatutos em todas as minhas festas fixas, e santificarão os meus sábados.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Eles não se contaminarão, aproximando-se de um morto; todavia por pai ou mãe, por filho ou filha, por irmão, ou por irmã que não tiver marido, se poderão contaminar.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Depois de ser ele purificado, contar-se-lhe-ão sete dias.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E, no dia em que ele entrar no lugar santo, no átrio interior, para ministrar no lugar santo, oferecerá a sua oferta pelo pecado, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Eles terão uma herança; eu serei a sua herança. Não lhes dareis, portanto, possessão em Israel; eu sou a sua possessão.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Eles comerão a oferta de cereais a oferta pelo pecado, e a oferta pela culpa; e toda coisa consagrada em Israel será deles.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Igualmente as primícias de todos os primeiros frutos de tudo, e toda oblação de tudo, de todas as vossas oblações, serão para os sacerdotes; também as primeiras das vossas massas dareis ao sacerdote, para fazer repousar uma bênção sobre a vossa casa.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Os sacerdotes não comerão de coisa alguma que tenha morrido de si mesma ou que tenha sido despedaçada, seja de aves, seja de animais.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="45">
		<versiculo numero="1">Demais, quando repartirdes a terra por sortes em herança, separareis uma oferta para o Senhor, uma santa porção da terra; o seu comprimento será de vinte e cinco mil canas, e a largura de dez mil. Esta será santa em todo o seu termo ao redor.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Desta porção o santuário ocupará quinhentas canas de comprimento, e quinhentas de largura, em quadrado, e terá em redor um espaço vazio de cinqüenta côvados.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Desta área santa medirás um comprimento de vinte e cinco mil côvados, e uma largura de dez mil; e ali será o santuário, que é santíssimo.</versiculo>
		<versiculo numero="4">É ela uma porção santa da terra; será para os sacerdotes, ministros do santuário, que se aproximam do Senhor para o servir; e lhes servirá de lugar para suas casas, e de lugar santo para o santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Também os levitas, ministros da casa, terão vinte e cinco mil canas de comprimento, e dez mil de largura, para possessão sua, para vinte câmaras.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E para possessão da cidade, de largura dareis cinco mil canas, e de comprimento vinte e cinco mil, ao lado da área santa; o que será para toda a casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="7">O príncipe, porém, terá a sua parte deste lado e do outro da área santa e da possessão da cidade, defronte da área santa e defronte da possessão da cidade, tanto ao lado ocidental, como ao lado oriental; e de comprimento corresponderá a uma das porções, desde o termo ocidental até o termo oriental.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E esta terra será a sua possessão em Israel; e os meus príncipes não oprimirão mais o meu povo; mas distribuirão a terra pela casa de Israel, conforme as suas tribos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Assim diz o Senhor Deus: Baste-vos, ó príncipes de Israel; afastai a violência e a opressão e praticai a retidão e a justiça; aliviai o meu povo das vossas exações, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Tereis balanças justas, efa justa, e bato justo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">A efa e o bato serão duma mesma medida, de maneira que o bato contenha a décima parte do hômer, e a efa a décima parte do hômer; o hômer será a medida padrão.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E o siclo será de vinte jeiras; cinco siclos serão cinco siclos, e dez siclos serão dez; a vossa mina será de cinqüenta siclos.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Esta será a oferta que haveis de fazer: a sexta parte duma efa de cada hômer de trigo; também dareis a sexta parte duma efa de cada hômer de cevada;</versiculo>
		<versiculo numero="14">quanto à porção fixa do azeite, de cada bato de azeite oferecereis a décima parte do bato tirado dum coro, que é dez batos, a saber, um hômer; pois dez batos fazem um hômer;</versiculo>
		<versiculo numero="15">e um cordeiro do rebanho, de cada duzentos, de todas as famílias de Israel, para oferta de cereais, e para holocausto, e para oferta pacífica, para que façam expiação por eles, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Todo o povo da terra fará esta contribuição ao príncipe de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Tocará ao príncipe dar os holocaustos, as ofertas de cereais e as libações, nas festas, nas luas novas e nos sábados, em todas as festas fixas da casa de Israel. Ele proverá a oferta pelo pecado, a oferta de cereais, o holocausto e as ofertas pacíficas, para fazer expiação pela casa de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Assim diz o Senhor Deus: No primeiro mês, no primeiro dia do mês, tomarás um bezerro sem mancha, e purificarás o santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="19">O sacerdote tomará do sangue da oferta pelo pecado, e pô-lo-á nas ombreiras da casa, e nos quatro cantos da saliência do altar e nas ombreiras da porta do átrio interior.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Assim também farás no sétimo dia do mês, pelos errados e pelos insensatos; assim fareis expiação pelo templo.</versiculo>
		<versiculo numero="21">No primeiro mês, no dia catorze de mês, tereis a páscoa, uma festa de sete dias; pão ázimo se comerá.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E no mesmo dia o príncipe proverá, por si e por todo o povo da terra, um novilho como oferta pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E nos sete dias da festa proverá um holocausto ao Senhor, de sete novilhos e sete carneiros sem mancha, cada dia durante os sete dias; e um bode cada dia como oferta pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Também proverá uma oferta de cereais, uma efa para cada novilho, e uma efa para cada carneiro, e um e him de azeite para cada efa.</versiculo>
		<versiculo numero="25">No sétimo mês, no dia quinze do mês, na festa, fará o mesmo por sete dias, segundo a oferta pelo pecado, segundo o holocausto, segundo a oferta de cereais, e segundo o azeite.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="46">
		<versiculo numero="1">Assim diz o Senhor Deus: A porta do átrio interior, que dá para o oriente, estará fechada durante os seis dias que são de trabalho; mas no dia de sábado ela se abrirá; também no dia da lua nova se abrirá.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E o príncipe entrará pelo caminho do vestíbulo da porta, por fora, e ficará parado junto da ombreira da porta, enquanto os sacerdotes ofereçam o holocausto e as ofertas pacíficas dele; e ele adorará junto ao limiar da porta. Então sairá; mas a porta não se fechará até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E o povo da terra adorará à entrada da mesma porta, nos sábados e nas luas novas, diante do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E o holocausto que o príncipe oferecer ao Senhor será, no dia de sábado, seis cordeiros sem mancha e um carneiro sem mancha;</versiculo>
		<versiculo numero="5">e a oferta de cereais será uma efa para o carneiro; e para o cordeiro, a oferta de cereais será o que puder dar, com um him de azeite para cada efa.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas no dia da lua nova será um bezerro sem mancha, e seis cordeiros e um carneiro; eles serão sem mancha.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Também ele proverá, por oferta de cereais, uma efa para o novilho e uma efa para o carneiro, e para os cordeiros o que puder, com um him de azeite para cada efa.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Quando entrar o príncipe, entrará pelo caminho do vestíbulo da porta, e sairá pelo mesmo caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas, quando vier o povo da terra perante o Senhor nas festas fixas, aquele que entrar pelo caminho da porta do norte, para adorar, sairá pelo caminho da porta do sul; e aquele que entrar pelo caminho da porta do sul, sairá pelo caminho da porta do norte. Não tornará pelo caminho da porta pela qual entrou, mas sairá seguindo para a sua frente.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Ao entrarem eles, o príncipe entrará no meio deles; e, saindo eles, sairão juntos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Nas solenidades, inclusive nas festas fixas, a oferta de cereais será uma efa para um novilho, e uma efa para um carneiro, mas para os cordeiros será o que se puder dar; e de azeite um him para cada efa.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Quando o príncipe prover uma oferta voluntária, holocausto, ou ofertas pacíficas, como uma oferta voluntária ao Senhor, abrir-se-lhe-á a porta que dá para o oriente, e oferecerá o seu holocausto e as suas ofertas pacíficas, como houver feito no dia de sábado. Então sairá e, depois de ele ter saído, fechar-se-á a porta.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Proverá ele um cordeiro de um ano, sem mancha, em holocausto ao Senhor cada dia; de manhã em manhã o proverá.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Juntamente com ele proverá de manhã em manhã uma oferta de cereais, a sexta parte duma efa de flor de farinha, com a terça parte de um him de azeite para umedecê-la, por oferta de cereais ao Senhor, continuamente, por estatuto perpétuo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim se proverão o cordeiro, a oferta de cereais, e o azeite, de manhã em manhã, em holocausto contínuo.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Assim diz o Senhor Deus: Se o príncipe der um presente a algum de seus filhos, é herança deste, pertencerá a seus filhos; será possessão deles por herança.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Se, porém, der um presente da sua herança a algum dos seus servos, será deste até o ano da liberdade; então tornará para o príncipe; pois quanto à herança, será ela para seus filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="18">O príncipe não tomará nada da herança do povo para o esbulhar da sua possessão; da sua própria possessão deixará herança a seus filhos, para que o meu povo não seja espalhado, cada um da sua possessão.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Então me introduziu pela entrada que estava ao lado da porta nas câmaras santas para os sacerdotes, que olhavam para o norte; e eis que ali havia um lugar por detrás, para a banda do ocidente.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E ele me disse: Este é o lugar onde os sacerdotes cozerão a oferta pela culpa, e a oferta pelo pecado, e onde assarão a oferta de cereais, para que não as tragam ao átrio exterior, e assim transmitam a santidade ao povo.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então me levou para fora, para o átrio exterior, e me fez passar pelos quatro cantos do átrio; e eis que em cada canto do átrio havia um átrio.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Nos quatro cantos do átrio havia átrios fechados, de quarenta côvados de comprimento e de trinta de largura; estes quatro cantos tinham a mesma medida.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E neles havia por dentro uma série de projeções ao redor; e havia lugares para cozer, construídos por baixo delas ao redor.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Então me disse: Estas são as cozinhas, onde os ministros da casa cozerão o sacrifício do povo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="47">
		<versiculo numero="1">Depois disso me fez voltar à entrada do templo; e eis que saíam umas águas por debaixo do limiar do templo, para o oriente; pois a frente do templo dava para o oriente; e as águas desciam pelo lado meridional do templo ao sul do altar.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então me levou para fora pelo caminho da porta do norte, e me fez dar uma volta pelo caminho de fora até a porta exterior, pelo caminho da porta oriental; e eis que corriam umas águas pelo lado meridional.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Saindo o homem para o oriente, tendo na mão um cordel de medir, mediu mil côvados, e me fez passar pelas águas, águas que me davam pelos artelhos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">De novo mediu mil, e me fez passar pelas águas, águas que me davam pelos joelhos; outra vez mediu mil, e me fez passar pelas águas, águas que me davam pelos lombos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ainda mediu mais mil, e era um rio, que eu não podia atravessar; pois as águas tinham crescido, águas para nelas nadar, um rio pelo qual não se podia passar a vau.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E me perguntou: Viste, filho do homem? Então me levou, e me fez voltar à margem do rio.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Tendo eu voltado, eis que à margem do rio havia árvores em grande número, de uma e de outra banda.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então me disse: Estas águas saem para a região oriental e, descendo pela Arabá, entrarão no Mar Morto, e ao entrarem nas águas salgadas, estas se tornarão saudáveis.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E por onde quer que entrar o rio viverá todo ser vivente que vive em enxames, e haverá muitíssimo peixe; porque lá chegarão estas águas, para que as águas do mar se tornem doces, e viverá tudo por onde quer que entrar este rio.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Os pescadores estarão junto dele; desde En-Gedi até En-Eglaim, haverá lugar para estender as redes; o seu peixe será, segundo a sua espécie, como o peixe do Mar Grande, em multidão excessiva.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Mas os seus charcos e os seus pântanos não sararão; serão deixados para sal.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E junto do rio, à sua margem, de uma e de outra banda, nascerá toda sorte de árvore que dá fruto para se comer. Não murchará a sua folha, nem faltará o seu fruto. Nos seus meses produzirá novos frutos, porque as suas águas saem do santuário. O seu fruto servirá de alimento e a sua folha de remédio.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim diz o Senhor Deus: Este será o termo conforme o qual repartireis a terra em herança, segundo as doze tribos de Israel. José terá duas partes.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E vós a herdareis, tanto um como o outro; pois sobre ela levantei a minha mão, jurando que a daria a vossos pais; assim esta terra vos cairá a vós em herança.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E este será o termo da terra: da banda do norte, desde o Mar Grande, pelo caminho de Hetlom, até a entrada de Zedade;</versiculo>
		<versiculo numero="16">Hamate, Berota, Sibraim, que está entre o termo de Damasco e o termo de Hamate; Hazer-Haticom, que está junto ao termo de Haurã.</versiculo>
		<versiculo numero="17">O termo irá do mar até Hazar-Enom, junto ao termo setentrional de Damasco, tendo ao norte o termo de Hamate. Essa será a fronteira do norte.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E a fronteira do oriente, entre Haurã, e Damasco, e Gileade, e a terra de Israel, será o Jordão; desde o termo do norte até o mar do oriente medireis. Essa será a fronteira do oriente.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E a fronteira meridional será desde Tamar até as águas de Meribote-Cades, ao longo do Ribeiro do Egito até o Mar Grande. Essa será a fronteira meridional.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E a fronteira do ocidente será o Mar Grande, desde o termo do sul até a entrada de Hamate. Essa será a fronteira do ocidente.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Repartireis, pois, esta terra entre vós, segundo as tribos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Reparti-la-eis em herança por sortes entre vós e entre os estrangeiros que habitam no meio de vós e que têm gerado filhos no meio de vós; e vós os tereis como naturais entre os filhos de Israel; convosco terão herança, no meio das tribos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E será que na tribo em que peregrinar o estrangeiro, ali lhe dareis a sua herança, diz o Senhor Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="48">
		<versiculo numero="1">São estes os nomes das tribos: desde o extremo norte, ao longo do caminho de Hetlom, até a entrada de Hamate, até Hazar-Enom, junto ao termo setentrional de Damasco, defronte de Hamate, com as suas fronteiras estendendo-se do oriente ao ocidente, Dã terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Junto ao termo de Dã, desde a fronteira oriental até a fronteira ocidental, Aser terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Junto ao termo de Aser, desde a fronteira oriental até a fronteira ocidental, Naftali terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Junto ao termo de Naftali, desde a fronteira oriental até a fronteira ocidental, Manasses terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Junto ao termo de Manassés, desde a fronteira oriental até a fronteira ocidental, Efraim terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Junto ao termo de Efraim, desde a fronteira oriental até a fronteira ocidental, Rúben terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Junto ao termo de Rúben desde a fronteira oriental até a fronteira ocidental, Judá terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Junto ao termo de Judá, desde a fronteira oriental até a fronteira ocidental, será a oferta que haveis de fazer de vinte e cinco mil canas de largura, e do comprimento de cada uma das porções, desde a fronteira oriental até a fronteira ocidental. O santuário estará no meio dela.</versiculo>
		<versiculo numero="9">A oferta que haveis de fazer ao Senhor será do comprimento de vinte e cinco mil canas, e da largura de dez mil.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Será para os sacerdotes uma porção desta santa oferta, medindo para o norte vinte e cinco mil canas de comprimento, para o ocidente dez mil de largura, para o oriente dez mil de largura, e para o sul vinte e cinco mil de comprimento; e o santuário do Senhor estará no meio dela.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Sim, será para os sacerdotes consagrados dentre os filhos de Zadoque, que guardaram a minha ordenança, e não se desviaram quando os filhos de Israel se extraviaram, como se extraviaram os outros levitas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E o oferecido ser-lhes-á repartido da santa oferta da terra, coisa santíssima, junto ao termo dos levitas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Também os levitas terão, consoante o termo dos sacerdotes, vinte e cinco mil canas de comprimento, e de largura dez mil; todo o comprimento será vinte e cinco mil, e a largura dez mil.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E não venderão nada disto nem o trocarão, nem transferirão as primícias da terra, porque é santo ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas as cinco mil, as que restam da largura, defronte das vinte e cinco mil, ficarão para uso comum, para a cidade, para habitação e para arrabaldes; e a cidade estará no meio.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E estas serão as suas medidas: a fronteira setentrional terá quatro mil e quinhentas canas, e a fronteira do sul quatro mil e quinhentas, e a fronteira oriental quatro mil e quinhentas, e a fronteira ocidental quatro mil e quinhentas.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Os arrabaldes, que a cidade terá, serão para o norte de duzentas e cinqüenta canas, e para o sul de duzentas e cinqüenta, e para o oriente de duzentas e cinqüenta, e para o ocidente de duzentas e cinqüenta.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E, quanto ao que ficou do resto no comprimento, de conformidade com a santa oferta, será de dez mil para o oriente e dez mil para o ocidente; e corresponderá à santa oferta; e a sua novidade será para sustento daqueles que servem a cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E os que servem a cidade, dentre todas as tribos de Israel, cultivá-lo-ão.</versiculo>
		<versiculo numero="20">A oferta inteira será de vinte e cinco mil canas por vinte e cinco mil; em quadrado a oferecereis como porção santa, incluindo o que possui a cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="21">O que restar será para o príncipe; desta e da outra banda da santa oferta, e da possessão da cidade; defronte das vinte e cinco mil canas da oferta, na direção do termo oriental, e para o ocidente, defronte das vinte e cinco mil, na direção do termo ocidental, correspondente às porções, isso será a parte do príncipe; e a oferta santa e o santuário do templo estarão no meio.</versiculo>
		<versiculo numero="22">A possessão dos levitas, e a possessão da cidade estarão no meio do que pertencer ao príncipe. Entre o termo de Judá e o termo de Benjamim será a porção do príncipe.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Ora quanto ao resto das tribos: desde a fronteira oriental até a fronteira ocidental, Benjamim terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Junto ao termo de Benjamim, desde a fronteira oriental até a fronteira ocidental, Simeão terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Junto ao termo de Simeão, desde a fronteira oriental até a fronteira ocidental, Issacar terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Junto ao termo de Issacar, desde a fronteira oriental até a fronteira ocidental, Zebulom terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Junto ao termo de Zebulom, desde a fronteira oriental até a fronteira ocidental, Gade terá uma porção.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Junto ao termo de Gade, na fronteira sul, para o sul, o termo será desde Tamar até as águas de Meribate-Cades, até o Ribeiro do Egito, e até o Mar Grande.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Esta é a terra que sorteareis em herança para as tribos de Israel, e são estas as suas respectivas porções, diz o Senhor Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E estas são as saídas da cidade: da banda do norte quatro mil e quinhentos côvados por medida;</versiculo>
		<versiculo numero="31">e as portas da cidade serão conforme os nomes das tribos de Israel; três portas para o norte; a porta de Rúben a porta de Judá, e a porta de Levi.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Da banda do oriente quatro mil e quinhentos côvados, e três portas, a saber: a porta de José, a porta de Benjamim, e a porta de Dã.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Da banda do sul quatro mil e quinhentos côvados, e três portas: a porta de Simeão, a porta de Issacar, e a porta de Zebulom.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Da banda do ocidente quatro mil e quinhentos côvados, e as suas três portas: a porta de Gade, a porta de Aser, e a porta de Naftali.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Dezoito mil côvados terá ao redor; e o nome da cidade desde aquele dia será Jeová-Samá.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>