<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Hebreus" abreviatura="hb" capitulos="13">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Havendo Deus antigamente falado muitas vezes, e de muitas maneiras, aos pais, pelos profetas,</versiculo>
		<versiculo numero="2">nestes últimos dias a nós nos falou pelo Filho, a quem constituiu herdeiro de todas as coisas, e por quem fez também o mundo;</versiculo>
		<versiculo numero="3">sendo ele o resplendor da sua glória e a expressa imagem do seu Ser, e sustentando todas as coisas pela palavra do seu poder, havendo ele mesmo feito a purificação dos pecados, assentou-se à direita da Majestade nas alturas,</versiculo>
		<versiculo numero="4">feito tanto mais excelente do que os anjos, quanto herdou mais excelente nome do que eles.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Pois a qual dos anjos disse jamais: Tu és meu Filho, hoje te gerei? E outra vez: Eu lhe serei Pai, e ele me será Filho?</versiculo>
		<versiculo numero="6">E outra vez, ao introduzir no mundo o primogênito, diz: E todos os anjos de Deus o adorem.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ora, quanto aos anjos, diz: Quem de seus anjos faz ventos, e de seus ministros labaredas de fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas do Filho diz: O teu trono, ó Deus, subsiste pelos séculos dos séculos, e cetro de eqüidade é o cetro do teu reino.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Amaste a justiça e odiaste a iniqüidade; por isso Deus, o teu Deus, te ungiu com óleo de alegria, mais do que a teus companheiros;</versiculo>
		<versiculo numero="10">e: Tu, Senhor, no princípio fundaste a terra, e os céus são obras de tuas mãos;</versiculo>
		<versiculo numero="11">eles perecerão, mas tu permaneces; e todos eles, como roupa, envelhecerão,</versiculo>
		<versiculo numero="12">e qual um manto os enrolarás, e como roupa se mudarão; mas tu és o mesmo, e os teus anos não acabarão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Mas a qual dos anjos disse jamais: Assenta-te à minha direita até que eu ponha os teus inimigos por escabelo de teus pés?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Não são todos eles espíritos ministradores, enviados para servir a favor dos que hão de herdar a salvação?</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Por isso convém atentarmos mais diligentemente para as coisas que ouvimos, para que em tempo algum nos desviemos delas.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Pois se a palavra falada pelos anjos permaneceu firme, e toda transgressão e desobediência recebeu justa retribuição,</versiculo>
		<versiculo numero="3">como escaparemos nós, se descuidarmos de tão grande salvação? A qual, tendo sido anunciada inicialmente pelo Senhor, foi-nos depois confirmada pelos que a ouviram:</versiculo>
		<versiculo numero="4">testificando Deus juntamente com eles, por sinais e prodígios, e por múltiplos milagres e dons do Espírito Santo, distribuídos segundo a sua vontade.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque não foi aos anjos que Deus sujeitou o mundo vindouro, de que falamos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas em certo lugar testificou alguém dizendo: Que é o homem, para que te lembres dele? ou o filho do homem, para que o visites?</versiculo>
		<versiculo numero="7">Fizeste-o um pouco menor que os anjos, de glória e de honra o coroaste,</versiculo>
		<versiculo numero="8">todas as coisas lhe sujeitaste debaixo dos pés. Ora, visto que lhe sujeitou todas as coisas, nada deixou que não lhe fosse sujeito. Mas agora ainda não vemos todas as coisas sujeitas a ele;</versiculo>
		<versiculo numero="9">vemos, porém, aquele que foi feito um pouco menor que os anjos, Jesus, coroado de glória e honra, por causa da paixão da morte, para que, pela graça de Deus, provasse a morte por todos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque convinha que aquele, para quem são todas as coisas, e por meio de quem tudo existe, em trazendo muitos filhos à glória, aperfeiçoasse pelos sofrimentos o autor da salvação deles.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Pois tanto o que santifica como os que são santificados, vêm todos de um só; por esta causa ele não se envergonha de lhes chamar irmãos,</versiculo>
		<versiculo numero="12">dizendo: Anunciarei o teu nome a meus irmãos, cantar-te-ei louvores no meio da congregação.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E outra vez: Porei nele a minha confiança. E ainda: Eis-me aqui, e os filhos que Deus me deu.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Portanto, visto como os filhos são participantes comuns de carne e sangue, também ele semelhantemente participou das mesmas coisas, para que pela morte derrotasse aquele que tinha o poder da morte, isto é, o Diabo;</versiculo>
		<versiculo numero="15">e livrasse todos aqueles que, com medo da morte, estavam por toda a vida sujeitos à escravidão.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Pois, na verdade, não presta auxílio aos anjos, mas sim à descendência de Abraão.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Pelo que convinha que em tudo fosse feito semelhante a seus irmãos, para se tornar um sumo sacerdote misericordioso e fiel nas coisas concernentes a Deus, a fim de fazer propiciação pelos pecados do povo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Porque naquilo que ele mesmo, sendo tentado, padeceu, pode socorrer aos que são tentados.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Pelo que, santos irmãos, participantes da vocação celestial, considerai o Apóstolo e Sumo Sacerdote da nossa confissão, Jesus,</versiculo>
		<versiculo numero="2">como ele foi fiel ao que o constituiu, assim como também o foi Moisés em toda a casa de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pois ele é tido por digno de tanto maior glória do que Moisés, quanto maior honra do que a casa tem aquele que a edificou.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque toda casa é edificada por alguém, mas quem edificou todas as coisas é Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Moisés, na verdade, foi fiel em toda a casa de Deus, como servo, para testemunho das coisas que se haviam de anunciar;</versiculo>
		<versiculo numero="6">mas Cristo o é como Filho sobre a casa de Deus; a qual casa somos nós, se tão-somente conservarmos firmes até o fim a nossa confiança e a glória da esperança.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Pelo que, como diz o Espírito Santo: Hoje, se ouvirdes a sua voz,</versiculo>
		<versiculo numero="8">não endureçais os vossos corações, como na provocação, no dia da tentação no deserto,</versiculo>
		<versiculo numero="9">onde vossos pais me tentaram, pondo-me à prova, e viram por quarenta anos as minhas obras.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Por isto me indignei contra essa geração, e disse: Estes sempre erram em seu coração, e não chegaram a conhecer os meus caminhos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim jurei na minha ira: Não entrarão no meu descanso.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Vede, irmãos, que nunca se ache em qualquer de vós um perverso coração de incredulidade, para se apartar do Deus vivo;</versiculo>
		<versiculo numero="13">antes exortai-vos uns aos outros todos os dias, durante o tempo que se chama Hoje, para que nenhum de vós se endureça pelo engano do pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="14">porque nos temos tornado participantes de Cristo, se é que guardamos firme até o fim a nossa confiança inicial;</versiculo>
		<versiculo numero="15">enquanto se diz: Hoje, se ouvirdes a sua voz, não endureçais os vossos corações, como na provocação;</versiculo>
		<versiculo numero="16">pois quais os que, tendo-a ouvido, o provocaram? Não foram, porventura, todos os que saíram do Egito por meio de Moisés?</versiculo>
		<versiculo numero="17">E contra quem se indignou por quarenta anos? Não foi porventura contra os que pecaram, cujos corpos caíram no deserto?</versiculo>
		<versiculo numero="18">E a quem jurou que não entrariam no seu descanso, senão aos que foram desobedientes?</versiculo>
		<versiculo numero="19">E vemos que não puderam entrar por causa da incredulidade.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">Portanto, tendo-nos sido deixada a promessa de entrarmos no seu descanso, temamos não haja algum de vós que pareça ter falhado.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque também a nós foram pregadas as boas novas, assim como a eles; mas a palavra da pregação nada lhes aproveitou, porquanto não chegou a ser unida com a fé, naqueles que a ouviram.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque nós, os que temos crido, é que entramos no descanso, tal como disse: Assim jurei na minha ira: Não entrarão no meu descanso; embora as suas obras estivessem acabadas desde a fundação do mundo;</versiculo>
		<versiculo numero="4">pois em certo lugar disse ele assim do sétimo dia: E descansou Deus, no sétimo dia, de todas as suas obras;</versiculo>
		<versiculo numero="5">e outra vez, neste lugar: Não entrarão no meu descanso.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Visto, pois, restar que alguns entrem nele, e que aqueles a quem anteriormente foram pregadas as boas novas não entraram por causa da desobediência,</versiculo>
		<versiculo numero="7">determina outra vez um certo dia, Hoje, dizendo por Davi, depois de tanto tempo, como antes fora dito: Hoje, se ouvirdes a sua voz, não endureçais os vossos corações.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque, se Josué lhes houvesse dado descanso, não teria falado depois disso de outro dia.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Portanto resta ainda um repouso sabático para o povo de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Pois aquele que entrou no descanso de Deus, esse também descansou de suas obras, assim como Deus das suas.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ora, à vista disso, procuremos diligentemente entrar naquele descanso, para que ninguém caia no mesmo exemplo de desobediência.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque a palavra de Deus é viva e eficaz, e mais cortante do que qualquer espada de dois gumes, e penetra até a divisão de alma e espírito, e de juntas e medulas, e é apta para discernir os pensamentos e intenções do coração.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E não há criatura alguma encoberta diante dele; antes todas as coisas estão nuas e patentes aos olhos daquele a quem havemos de prestar contas.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Tendo, portanto, um grande sumo sacerdote, Jesus, Filho de Deus, que penetrou os céus, retenhamos firmemente a nossa confissão.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Porque não temos um sumo sacerdote que não possa compadecer-se das nossas fraquezas; porém um que, como nós, em tudo foi tentado, mas sem pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Cheguemo-nos, pois, confiadamente ao trono da graça, para que recebamos misericórdia e achemos graça, a fim de sermos socorridos no momento oportuno.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">Porque todo sumo sacerdote tomado dentre os homens é constituído a favor dos homens nas coisas concernentes a Deus, para que ofereça dons e sacrifícios pelos pecados,</versiculo>
		<versiculo numero="2">podendo ele compadecer-se devidamente dos ignorantes e errados, porquanto também ele mesmo está rodeado de fraqueza.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E por esta razão deve ele, tanto pelo povo como também por si mesmo, oferecer sacrifício pelos pecados.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ora, ninguém toma para si esta honra, senão quando é chamado por Deus, como o foi Arão.</versiculo>
		<versiculo numero="5">assim também Cristo não se glorificou a si mesmo, para se fazer sumo sacerdote, mas o glorificou aquele que lhe disse: Tu és meu Filho, hoje te gerei;</versiculo>
		<versiculo numero="6">como também em outro lugar diz: Tu és sacerdote para sempre, segundo a ordem de Melquisedeque.</versiculo>
		<versiculo numero="7">O qual nos dias da sua carne, tendo oferecido, com grande clamor e lágrimas, orações e súplicas ao que podia livrar da morte, e tendo sido ouvido por causa da sua reverência,</versiculo>
		<versiculo numero="8">ainda que era Filho, aprendeu a obediência por meio daquilo que sofreu;</versiculo>
		<versiculo numero="9">e, tendo sido aperfeiçoado, veio a ser autor de eterna salvação para todos os que lhe obedecem,</versiculo>
		<versiculo numero="10">sendo por Deus chamado sumo sacerdote, segundo a ordem de Melquisedeque.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Sobre isso temos muito que dizer, mas de difícil interpretação, porquanto vos tornastes tardios em ouvir.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque, desde a infância sabes as sagradas letras, que podem necessitais de que se vos torne a ensinar os princípios elementares dos oráculos de Deus, e vos haveis feito tais que precisais de leite, e não de alimento sólido.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Ora, qualquer que se alimenta de leite é inexperiente na palavra da justiça, pois é criança;</versiculo>
		<versiculo numero="14">mas o alimento sólido é para os adultos, os quais têm, pela prática, as faculdades exercitadas para discernir tanto o bem como o mal.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="6">
		<versiculo numero="1">Pelo que deixando os rudimentos da doutrina de Cristo, prossigamos até a perfeição, não lançando de novo o fundamento de arrependimento de obras mortas e de fé em Deus,</versiculo>
		<versiculo numero="2">e o ensino sobre batismos e imposição de mãos, e sobre ressurreição de mortos e juízo eterno.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E isso faremos, se Deus o permitir.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porque é impossível que os que uma vez foram iluminados, e provaram o dom celestial, e se fizeram participantes do Espírito Santo,</versiculo>
		<versiculo numero="5">e provaram a boa palavra de Deus, e os poderes do mundo vindouro,</versiculo>
		<versiculo numero="6">e depois caíram, sejam outra vez renovados para arrependimento; visto que, quanto a eles, estão crucificando de novo o Filho de Deus, e o expondo ao vitupério.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Pois a terra que embebe a chuva, que cai muitas vezes sobre ela, e produz erva proveitosa para aqueles por quem é lavrada, recebe a bênção da parte de Deus;</versiculo>
		<versiculo numero="8">mas se produz espinhos e abrolhos, é rejeitada, e perto está da maldição; o seu fim é ser queimada.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas de vós, ó amados, esperamos coisas melhores, e que acompanham a salvação, ainda que assim falamos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque Deus não é injusto, para se esquecer da vossa obra, e do amor que para com o seu nome mostrastes, porquanto servistes aos santos, e ainda os servis.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E desejamos que cada um de vós mostre o mesmo zelo até o fim, para completa certeza da esperança;</versiculo>
		<versiculo numero="12">para que não vos torneis indolentes, mas sejais imitadores dos que pela fé e paciência herdam as promessas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque, quando Deus fez a promessa a Abraão, visto que não tinha outro maior por quem jurar, jurou por si mesmo,</versiculo>
		<versiculo numero="14">dizendo: Certamente te abençoarei, e grandemente te multiplicarei.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E assim, tendo Abraão esperado com paciência, alcançou a promessa.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Pois os homens juram por quem é maior do que eles, e o juramento para confirmação é, para eles, o fim de toda contenda.</versiculo>
		<versiculo numero="17">assim que, querendo Deus mostrar mais abundantemente aos herdeiros da promessa a imutabilidade do seu conselho, se interpôs com juramento;</versiculo>
		<versiculo numero="18">para que por duas coisas imutáveis, nas quais é impossível que Deus minta, tenhamos poderosa consolação, nós, os que nos refugiamos em lançar mão da esperança proposta;</versiculo>
		<versiculo numero="19">a qual temos como âncora da alma, segura e firme, e que penetra até o interior do véu;</versiculo>
		<versiculo numero="20">aonde Jesus, como precursor, entrou por nós, feito sacerdote para sempre, segundo a ordem de Melquisedeque.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="7">
		<versiculo numero="1">Porque este Melquisedeque, rei de Salém, sacerdote do Deus Altíssimo, que saiu ao encontro de Abraão quando este regressava da matança dos reis, e o abençoou,</versiculo>
		<versiculo numero="2">a quem também Abraão separou o dízimo de tudo {sendo primeiramente, por interpretação do seu nome, rei de justiça, e depois também rei de Salém, que é rei de paz;</versiculo>
		<versiculo numero="3">sem pai, sem mãe, sem genealogia, não tendo princípio de dias nem fim de vida, mas feito semelhante ao Filho de Deus}, permanece sacerdote para sempre.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Considerai, pois, quão grande era este, a quem até o patriarca Abraão deu o dízimo dentre os melhores despojos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E os que dentre os filhos de Levi recebem o sacerdócio têm ordem, segundo a lei, de tomar os dízimos do povo, isto é, de seus irmãos, ainda que estes também tenham saído dos lombos de Abraão;</versiculo>
		<versiculo numero="6">mas aquele cuja genealogia não é contada entre eles, tomou dízimos de Abraão, e abençoou ao que tinha as promessas.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ora, sem contradição alguma, o menor é abençoado pelo maior.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E aqui certamente recebem dízimos homens que morrem; ali, porém, os recebe aquele de quem se testifica que vive.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E, por assim dizer, por meio de Abraão, até Levi, que recebe dízimos, pagou dízimos,</versiculo>
		<versiculo numero="10">porquanto ele estava ainda nos lombos de seu pai quando Melquisedeque saiu ao encontro deste.</versiculo>
		<versiculo numero="11">De sorte que, se a perfeição fosse pelo sacerdócio levítico {pois sob este o povo recebeu a lei}, que necessidade havia ainda de que outro sacerdote se levantasse, segundo a ordem de Melquisedeque, e que não fosse contado segundo a ordem de Arão?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Pois, mudando-se o sacerdócio, necessariamente se faz também mudança da lei.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque aquele, de quem estas coisas se dizem, pertence a outra tribo, da qual ninguém ainda serviu ao altar,</versiculo>
		<versiculo numero="14">visto ser manifesto que nosso Senhor procedeu de Judá, tribo da qual Moisés nada falou acerca de sacerdotes.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E ainda muito mais manifesto é isto, se à semelhança de Melquisedeque se levanta outro sacerdote,</versiculo>
		<versiculo numero="16">que não foi feito conforme a lei de um mandamento carnal, mas segundo o poder duma vida indissolúvel.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque dele assim se testifica: Tu és sacerdote para sempre, segundo a ordem de Melquisedeque.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Pois, com efeito, o mandamento anterior é ab-rogado por causa da sua fraqueza e inutilidade</versiculo>
		<versiculo numero="19">{pois a lei nenhuma coisa aperfeiçoou}, e desta sorte é introduzida uma melhor esperança, pela qual nos aproximamos de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E visto como não foi sem prestar juramento {porque, na verdade, aqueles, sem juramento, foram feitos sacerdotes,</versiculo>
		<versiculo numero="21">mas este com juramento daquele que lhe disse: Jurou o Senhor, e não se arrependerá: Tu és sacerdote para sempre},</versiculo>
		<versiculo numero="22">de tanto melhor pacto Jesus foi feito fiador.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E, na verdade, aqueles foram feitos sacerdotes em grande número, porque pela morte foram impedidos de permanecer,</versiculo>
		<versiculo numero="24">mas este, porque permanece para sempre, tem o seu sacerdócio perpétuo.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Portanto, pode também salvar perfeitamente os que por ele se chegam a Deus, porquanto vive sempre para interceder por eles.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Porque nos convinha tal sumo sacerdote, santo, inocente, imaculado, separado dos pecadores, e feito mais sublime que os céus;</versiculo>
		<versiculo numero="27">que não necessita, como os sumos sacerdotes, de oferecer cada dia sacrifícios, primeiramente por seus próprios pecados, e depois pelos do povo; porque isto fez ele, uma vez por todas, quando se ofereceu a si mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Porque a lei constitui sumos sacerdotes a homens que têm fraquezas, mas a palavra do juramento, que veio depois da lei, constitui ao Filho, para sempre aperfeiçoado.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="8">
		<versiculo numero="1">Ora, do que estamos dizendo, o ponto principal é este: Temos um sumo sacerdote tal, que se assentou nos céus à direita do trono da Majestade,</versiculo>
		<versiculo numero="2">ministro do santuário, e do verdadeiro tabernáculo, que o Senhor fundou, e não o homem.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque todo sumo sacerdote é constituído para oferecer dons e sacrifícios; pelo que era necessário que esse sumo sacerdote também tivesse alguma coisa que oferecer.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ora, se ele estivesse na terra, nem seria sacerdote, havendo já os que oferecem dons segundo a lei,</versiculo>
		<versiculo numero="5">os quais servem àquilo que é figura e sombra das coisas celestiais, como Moisés foi divinamente avisado, quando estava para construir o tabernáculo; porque lhe foi dito: Olha, faze conforme o modelo que no monte se te mostrou.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas agora alcançou ele ministério tanto mais excelente, quanto é mediador de um melhor pacto, o qual está firmado sobre melhores promessas.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Pois, se aquele primeiro fora sem defeito, nunca se teria buscado lugar para o segundo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Porque repreendendo-os, diz: Eis que virão dias, diz o Senhor, em que estabelecerei com a casa de Israel e com a casa de Judá um novo pacto.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Não segundo o pacto que fiz com seus pais no dia em que os tomei pela mão, para os tirar da terra do Egito; pois não permaneceram naquele meu pacto, e eu para eles não atentei, diz o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Ora, este é o pacto que farei com a casa de Israel, depois daqueles dias, diz o Senhor; porei as minhas leis no seu entendimento, e em seu coração as escreverei; eu serei o seu Deus, e eles serão o meu povo;</versiculo>
		<versiculo numero="11">e não ensinará cada um ao seu concidadão, nem cada um ao seu irmão, dizendo: Conhece ao Senhor; porque todos me conhecerão, desde o menor deles até o maior.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque serei misericordioso para com suas iniquidades, e de seus pecados não me lembrarei mais.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Dizendo: Novo pacto, ele tornou antiquado o primeiro. E o que se torna antiquado e envelhece, perto está de desaparecer.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="9">
		<versiculo numero="1">Ora, também o primeiro pacto tinha ordenanças de serviço sagrado, e um santuário terrestre.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Pois foi preparada uma tenda, a primeira, na qual estavam o candeeiro, e a mesa, e os pães da proposição; a essa se chama o santo lugar;</versiculo>
		<versiculo numero="3">mas depois do segundo véu estava a tenda que se chama o santo dos santos,</versiculo>
		<versiculo numero="4">que tinha o incensário de ouro, e a arca do pacto, toda coberta de ouro em redor; na qual estava um vaso de ouro, que continha o maná, e a vara de Arão, que tinha brotado, e as tábuas do pacto;</versiculo>
		<versiculo numero="5">e sobre a arca os querubins da glória, que cobriam o propiciatório; das quais coisas não falaremos agora particularmente.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ora, estando estas coisas assim preparadas, entram continuamente na primeira tenda os sacerdotes, celebrando os serviços sagrados;</versiculo>
		<versiculo numero="7">mas na segunda só o sumo sacerdote, uma vez por ano, não sem sangue, o qual ele oferece por si mesmo e pelos erros do povo;</versiculo>
		<versiculo numero="8">dando o Espírito Santo a entender com isso, que o caminho do santuário não está descoberto, enquanto subsiste a primeira tenda,</versiculo>
		<versiculo numero="9">que é uma parábola para o tempo presente, conforme a qual se oferecem tanto dons como sacrifícios que, quanto à consciência, não podem aperfeiçoar aquele que presta o culto;</versiculo>
		<versiculo numero="10">sendo somente, no tocante a comidas, e bebidas, e várias abluções, umas ordenanças da carne, impostas até um tempo de reforma.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Mas Cristo, tendo vindo como sumo sacerdote dos bens já realizados, por meio do maior e mais perfeito tabernáculo {não feito por mãos, isto é, não desta criação},</versiculo>
		<versiculo numero="12">e não pelo sangue de bodes e novilhos, mas por seu próprio sangue, entrou uma vez por todas no santo lugar, havendo obtido uma eterna redenção.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque, se a aspersão do sangue de bodes e de touros, e das cinzas duma novilha santifica os contaminados, quanto à purificação da carne,</versiculo>
		<versiculo numero="14">quanto mais o sangue de Cristo, que pelo Espírito eterno se ofereceu a si mesmo imaculado a Deus, purificará das obras mortas a vossa consciência, para servirdes ao Deus vivo?</versiculo>
		<versiculo numero="15">E por isso é mediador de um novo pacto, para que, intervindo a morte para remissão das transgressões cometidas debaixo do primeiro pacto, os chamados recebam a promessa da herança eterna.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Pois onde há testamento, necessário é que intervenha a morte do testador.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque um testamento não tem torça senão pela morte, visto que nunca tem valor enquanto o testador vive.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Pelo que nem o primeiro pacto foi consagrado sem sangue;</versiculo>
		<versiculo numero="19">porque, havendo Moisés anunciado a todo o povo todos os mandamentos segundo a lei, tomou o sangue dos novilhos e dos bodes, com água, lã purpúrea e hissopo e aspergiu tanto o próprio livro como todo o povo,</versiculo>
		<versiculo numero="20">dizendo: este é o sangue do pacto que Deus ordenou para vós.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Semelhantemente aspergiu com sangue também o tabernáculo e todos os vasos do serviço sagrado.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E quase todas as coisas, segundo a lei, se purificam com sangue; e sem derramamento de sangue não há remissão.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Era necessário, portanto, que as figuras das coisas que estão no céu fossem purificadas com tais sacrifícios, mas as próprias coisas celestiais com sacrifícios melhores do que estes.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Pois Cristo não entrou num santuário feito por mãos, figura do verdadeiro, mas no próprio céu, para agora comparecer por nós perante a face de Deus;</versiculo>
		<versiculo numero="25">nem também para se oferecer muitas vezes, como o sumo sacerdote de ano em ano entra no santo lugar com sangue alheio;</versiculo>
		<versiculo numero="26">doutra forma, necessário lhe fora padecer muitas vezes desde a fundação do mundo; mas agora, na consumação dos séculos, uma vez por todas se manifestou, para aniquilar o pecado pelo sacrifício de si mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E, como aos homens está ordenado morrerem uma só vez, vindo depois o juízo,</versiculo>
		<versiculo numero="28">assim também Cristo, oferecendo-se uma só vez para levar os pecados de muitos, aparecerá segunda vez, sem pecado, aos que o esperam para salvação.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="10">
		<versiculo numero="1">Porque a lei, tendo a sombra dos bens futuros, e não a imagem exata das coisas, não pode nunca, pelos mesmos sacrifícios que continuamente se oferecem de ano em ano, aperfeiçoar os que se chegam a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Doutra maneira, não teriam deixado de ser oferecidos? pois tendo sido uma vez purificados os que prestavam o culto, nunca mais teriam consciência de pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Mas nesses sacrifícios cada ano se faz recordação dos pecados,</versiculo>
		<versiculo numero="4">porque é impossível que o sangue de touros e de bodes tire pecados.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Pelo que, entrando no mundo, diz: Sacrifício e oferta não quiseste, mas um corpo me preparaste;</versiculo>
		<versiculo numero="6">não te deleitaste em holocaustos e oblações pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então eu disse: Eis-me aqui {no rol do livro está escrito de mim} para fazer, ó Deus, a tua vontade.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Tendo dito acima: Sacrifício e ofertas e holocaustos e oblações pelo pecado não quiseste, nem neles te deleitaste {os quais se oferecem segundo a lei};</versiculo>
		<versiculo numero="9">agora disse: Eis-me aqui para fazer a tua vontade. Ele tira o primeiro, para estabelecer o segundo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">É nessa vontade dele que temos sido santificados pela oferta do corpo de Jesus Cristo, feita uma vez para sempre.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ora, todo sacerdote se apresenta dia após dia, ministrando e oferecendo muitas vezes os mesmos sacrifícios, que nunca podem tirar pecados;</versiculo>
		<versiculo numero="12">mas este, havendo oferecido um único sacrifício pelos pecados, assentou-se para sempre à direita de Deus,</versiculo>
		<versiculo numero="13">daí por diante esperando, até que os seus inimigos sejam postos por escabelo de seus pés.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Pois com uma só oferta tem aperfeiçoado para sempre os que estão sendo santificados.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E o Espírito Santo também no-lo testifica, porque depois de haver dito:</versiculo>
		<versiculo numero="16">Este é o pacto que farei com eles depois daqueles dias, diz o Senhor: Porei as minhas leis em seus corações, e as escreverei em seu entendimento; acrescenta:</versiculo>
		<versiculo numero="17">E não me lembrarei mais de seus pecados e de suas iniqüidades.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ora, onde há remissão destes, não há mais oferta pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Tendo pois, irmãos, ousadia para entrarmos no santíssimo lugar, pelo sangue de Jesus,</versiculo>
		<versiculo numero="20">pelo caminho que ele nos inaugurou, caminho novo e vivo, através do véu, isto é, da sua carne,</versiculo>
		<versiculo numero="21">e tendo um grande sacerdote sobre a casa de Deus,</versiculo>
		<versiculo numero="22">cheguemo-nos com verdadeiro coração, em inteira certeza de fé; tendo o coração purificado da má consciência, e o corpo lavado com água limpa,</versiculo>
		<versiculo numero="23">retenhamos inabalável a confissão da nossa esperança, porque fiel é aquele que fez a promessa;</versiculo>
		<versiculo numero="24">e consideremo-nos uns aos outros, para nos estimularmos ao amor e às boas obras,</versiculo>
		<versiculo numero="25">não abandonando a nossa congregação, como é costume de alguns, antes admoestando-nos uns aos outros; e tanto mais, quanto vedes que se vai aproximando aquele dia.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Porque se voluntariamente continuarmos no pecado, depois de termos recebido o pleno conhecimento da verdade, já não resta mais sacrifício pelos pecados,</versiculo>
		<versiculo numero="27">mas uma expectação terrível de juízo, e um ardor de fogo que há de devorar os adversários.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Havendo alguém rejeitado a lei de Moisés, morre sem misericórdia, pela palavra de duas ou três testemunhas;</versiculo>
		<versiculo numero="29">de quanto maior castigo cuidais vós será julgado merecedor aquele que pisar o Filho de Deus, e tiver por profano o sangue do pacto, com que foi santificado, e ultrajar ao Espírito da graça?</versiculo>
		<versiculo numero="30">Pois conhecemos aquele que disse: Minha é a vingança, eu retribuirei. E outra vez: O Senhor julgará o seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Horrenda coisa é cair nas mãos do Deus vivo.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Lembrai-vos, porém, dos dias passados, em que, depois de serdes iluminados, suportastes grande combate de aflições;</versiculo>
		<versiculo numero="33">pois por um lado fostes feitos espetáculo tanto por vitupérios como por tribulações, e por outro vos tornastes companheiros dos que assim foram tratados.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Pois não só vos compadecestes dos que estavam nas prisões, mas também com gozo aceitastes a espoliação dos vossos bens, sabendo que vós tendes uma possessão melhor e permanente.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Não lanceis fora, pois, a vossa confiança, que tem uma grande recompensa.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Porque necessitais de perseverança, para que, depois de haverdes feito a vontade de Deus, alcanceis a promessa.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Pois ainda em bem pouco tempo aquele que há de vir virá, e não tardará.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Mas o meu justo viverá da fé; e se ele recuar, a minha alma não tem prazer nele.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Nós, porém, não somos daqueles que recuam para a perdição, mas daqueles que crêem para a conservação da alma.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="11">
		<versiculo numero="1">Ora, a fé é o firme fundamento das coisas que se esperam, e a prova das coisas que não se vêem.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque por ela os antigos alcançaram bom testemunho.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pela fé entendemos que os mundos foram criados pela palavra de Deus; de modo que o visível não foi feito daquilo que se vê.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Pela fé Abel ofereceu a Deus mais excelente sacrifício que Caim, pelo qual alcançou testemunho de que era justo, dando Deus testemunho das suas oferendas, e por meio dela depois de morto, ainda fala.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Pela fé Enoque foi trasladado para não ver a morte; e não foi achado, porque Deus o trasladara; pois antes da sua trasladação alcançou testemunho de que agradara a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ora, sem fé é impossível agradar a Deus; porque é necessário que aquele que se aproxima de Deus creia que ele existe, e que é galardoador dos que o buscam.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Pela fé Noé, divinamente avisado das coisas que ainda não se viam, sendo temente a Deus, preparou uma arca para o salvamento da sua família; e por esta fé condenou o mundo, e tornou-se herdeiro da justiça que é segundo a fé.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Pela fé Abraão, sendo chamado, obedeceu, saindo para um lugar que havia de receber por herança; e saiu, sem saber para onde ia.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Pela fé peregrinou na terra da promessa, como em terra alheia, habitando em tendas com Isaque e Jacó, herdeiros com ele da mesma promessa;</versiculo>
		<versiculo numero="10">porque esperava a cidade que tem os fundamentos, da qual o arquiteto e edificador é Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Pela fé, até a própria Sara recebeu a virtude de conceber um filho, mesmo fora da idade, porquanto teve por fiel aquele que lho havia prometido.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Pelo que também de um, e esse já amortecido, descenderam tantos, em multidão, como as estrelas do céu, e como a areia inumerável que está na praia do mar.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Todos estes morreram na fé, sem terem alcançado as promessas; mas tendo-as visto e saudado, de longe, confessaram que eram estrangeiros e peregrinos na terra.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Ora, os que tais coisas dizem, mostram que estão buscando uma pátria.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E se, na verdade, se lembrassem daquela donde haviam saído, teriam oportunidade de voltar.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas agora desejam uma pátria melhor, isto é, a celestial. Pelo que também Deus não se envergonha deles, de ser chamado seu Deus, porque já lhes preparou uma cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Pela fé Abraão, sendo provado, ofereceu Isaque; sim, ia oferecendo o seu unigênito aquele que recebera as promessas,</versiculo>
		<versiculo numero="18">e a quem se havia dito: Em Isaque será chamada a tua descendência,</versiculo>
		<versiculo numero="19">julgando que Deus era poderoso para até dos mortos o ressuscitar; e daí também em figura o recobrou.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Pela fé Isaque abençoou Jacó e a Esaú, no tocante às coisas futuras.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Pela fé Jacó, quando estava para morrer, abençoou cada um dos filhos de José, e adorou, inclinado sobre a extremidade do seu bordão.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Pela fé José, estando próximo o seu fim, fez menção da saída dos filhos de Israel, e deu ordem acerca de seus ossos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Pela fé Moisés, logo ao nascer, foi escondido por seus pais durante três meses, porque viram que o menino era formoso; e não temeram o decreto do rei.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Pela fé Moisés, sendo já homem, recusou ser chamado filho da filha de Faraó,</versiculo>
		<versiculo numero="25">escolhendo antes ser maltratado com o povo de Deus do que ter por algum tempo o gozo do pecado,</versiculo>
		<versiculo numero="26">tendo por maiores riquezas o opróbrio de Cristo do que os tesouros do Egito; porque tinha em vista a recompensa.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Pela fé deixou o Egito, não temendo a ira do rei; porque ficou firme, como quem vê aquele que é invisível.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Pela fé celebrou a páscoa e a aspersão do sangue, para que o destruidor dos primogênitos não lhes tocasse.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Pela fé os israelitas atravessaram o Mar Vermelho, como por terra seca; e tentando isso os egípcios, foram afogados.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Pela fé caíram os muros de Jericó, depois de rodeados por sete dias.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Pela fé Raabe, a meretriz, não pereceu com os desobedientes, tendo acolhido em paz os espias.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E que mais direi? Pois me faltará o tempo, se eu contar de Gideão, de Baraque, de Sansão, de Jefté, de Davi, de Samuel e dos profetas;</versiculo>
		<versiculo numero="33">os quais por meio da fé venceram reinos, praticaram a justiça, alcançaram promessas, fecharam a boca dos leões,</versiculo>
		<versiculo numero="34">apagaram a força do fogo, escaparam ao fio da espada, da fraqueza tiraram forças, tornaram-se poderosos na guerra, puseram em fuga exércitos estrangeiros.</versiculo>
		<versiculo numero="35">As mulheres receberam pela ressurreição os seus mortos; uns foram torturados, não aceitando o seu livramento, para alcançarem uma melhor ressurreição;</versiculo>
		<versiculo numero="36">e outros experimentaram escárnios e açoites, e ainda cadeias e prisões.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Foram apedrejados e tentados; foram serrados ao meio; morreram ao fio da espada; andaram vestidos de peles de ovelhas e de cabras, necessitados, aflitos e maltratados</versiculo>
		<versiculo numero="38">{dos quais o mundo não era digno}, errantes pelos desertos e montes, e pelas covas e cavernas da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E todos estes, embora tendo recebido bom testemunho pela fé, contudo não alcançaram a promessa;</versiculo>
		<versiculo numero="40">visto que Deus provera alguma coisa melhor a nosso respeito, para que eles, sem nós, não fossem aperfeiçoados.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="12">
		<versiculo numero="1">Portanto, nós também, pois estamos rodeados de tão grande nuvem de testemunhas, deixemos todo embaraço, e o pecado que tão de perto nos rodeia, e corramos com perseverança a carreira que nos está proposta,</versiculo>
		<versiculo numero="2">fitando os olhos em Jesus, autor e consumador da nossa fé, o qual, pelo gozo que lhe está proposto, suportou a cruz, desprezando a ignomínia, e está assentado à direita do trono de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Considerai, pois aquele que suportou tal contradição dos pecadores contra si mesmo, para que não vos canseis, desfalecendo em vossas almas.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ainda não resististes até o sangue, combatendo contra o pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="5">e já vos esquecestes da exortação que vos admoesta como a filhos: Filho meu, não desprezes a correção do Senhor, nem te desanimes quando por ele és repreendido;</versiculo>
		<versiculo numero="6">pois o Senhor corrige ao que ama, e açoita a todo o que recebe por filho.</versiculo>
		<versiculo numero="7">É para disciplina que sofreis; Deus vos trata como a filhos; pois qual é o filho a quem o pai não corrija?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas, se estais sem disciplina, da qual todos se têm tornado participantes, sois então bastardos, e não filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Além disto, tivemos nossos pais segundo a carne, para nos corrigirem, e os olhávamos com respeito; não nos sujeitaremos muito mais ao Pai dos espíritos, e viveremos?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Pois aqueles por pouco tempo nos corrigiam como bem lhes parecia, mas este, para nosso proveito, para sermos participantes da sua santidade.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Na verdade, nenhuma correção parece no momento ser motivo de gozo, porém de tristeza; mas depois produz um fruto pacífico de justiça nos que por ele têm sido exercitados.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Portanto levantai as mãos cansadas, e os joelhos vacilantes,</versiculo>
		<versiculo numero="13">e fazei veredas direitas para os vossos pés, para que o que é manco não se desvie, antes seja curado.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Segui a paz com todos, e a santificação, sem a qual ninguém verá o Senhor,</versiculo>
		<versiculo numero="15">tendo cuidado de que ninguém se prive da graça de Deus, e de que nenhuma raiz de amargura, brotando, vos perturbe, e por ela muitos se contaminem;</versiculo>
		<versiculo numero="16">e ninguém seja devasso, ou profano como Esaú, que por uma simples refeição vendeu o seu direito de primogenitura.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque bem sabeis que, querendo ele ainda depois herdar a bênção, foi rejeitado; porque não achou lugar de arrependimento, ainda que o buscou diligentemente com lágrimas.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Pois não tendes chegado ao monte palpável, aceso em fogo, e à escuridão, e às trevas, e à tempestade,</versiculo>
		<versiculo numero="19">e ao sonido da trombeta, e à voz das palavras, a qual os que a ouviram rogaram que não se lhes falasse mais;</versiculo>
		<versiculo numero="20">porque não podiam suportar o que se lhes mandava: Se até um animal tocar o monte, será apedrejado.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E tão terrível era a visão, que Moisés disse: Estou todo aterrorizado e trêmulo.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Mas tendes chegado ao Monte Sião, e à cidade do Deus vivo, à Jerusalém celestial, a miríades de anjos;</versiculo>
		<versiculo numero="23">à universal assembléia e igreja dos primogênitos inscritos nos céus, e a Deus, o juiz de todos, e aos espíritos dos justos aperfeiçoados;</versiculo>
		<versiculo numero="24">e a Jesus, o mediador de um novo pacto, e ao sangue da aspersão, que fala melhor do que o de Abel.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Vede que não rejeiteis ao que fala; porque, se não escaparam aqueles quando rejeitaram o que sobre a terra os advertia, muito menos escaparemos nós, se nos desviarmos daquele que nos adverte lá dos céus;</versiculo>
		<versiculo numero="26">a voz do qual abalou então a terra; mas agora tem ele prometido, dizendo: Ainda uma vez hei de abalar não só a terra, mas também o céu.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Ora, esta palavra-Ainda uma vez-significa a remoção das coisas abaláveis, como coisas criadas, para que permaneçam as coisas inabaláveis.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Pelo que, recebendo nós um reino que não pode ser abalado, retenhamos a graça, pela qual sirvamos a Deus agradavelmente, com reverência e temor;</versiculo>
		<versiculo numero="29">pois o nosso Deus é um fogo consumidor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="13">
		<versiculo numero="1">Permaneça o amor fraternal.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Não vos esqueçais da hospitalidade, porque por ela alguns, sem o saberem, hospedaram anjos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Lembrai-vos dos presos, como se estivésseis presos com eles, e dos maltratados, como sendo-o vós mesmos também no corpo.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Honrado seja entre todos o matrimônio e o leito sem mácula; pois aos devassos e adúlteros, Deus os julgará.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Seja a vossa vida isenta de ganância, contentando-vos com o que tendes; porque ele mesmo disse: Não te deixarei, nem te desampararei.</versiculo>
		<versiculo numero="6">De modo que com plena confiança digamos: O Senhor é quem me ajuda, não temerei; que me fará o homem?</versiculo>
		<versiculo numero="7">Lembrai-vos dos vossos guias, os quais vos falaram a palavra de Deus, e, atentando para o êxito da sua carreira, imitai-lhes a fé.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Jesus Cristo é o mesmo, ontem, e hoje, e eternamente.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Não vos deixeis levar por doutrinas várias e estranhas; porque bom é que o coração se fortifique com a graça, e não com alimentos, que não trouxeram proveito algum aos que com eles se preocuparam.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Temos um altar, do qual não têm direito de comer os que servem ao tabernáculo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque os corpos dos animais, cujo sangue é trazido para dentro do santo lugar pelo sumo sacerdote como oferta pelo pecado, são queimados fora do arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Por isso também Jesus, para santificar o povo pelo seu próprio sangue, sofreu fora da porta.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Saiamos pois a ele fora do arraial, levando o seu opróbrio.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Porque não temos aqui cidade permanente, mas buscamos a vindoura.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Por ele, pois, ofereçamos sempre a Deus sacrifício de louvor, isto é, o fruto dos lábios que confessam o seu nome.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas não vos esqueçais de fazer o bem e de repartir com outros, porque com tais sacrifícios Deus se agrada.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Obedecei a vossos guias, sendo-lhes submissos; porque velam por vossas almas como quem há de prestar contas delas; para que o façam com alegria e não gemendo, porque isso não vos seria útil.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Orai por nós, porque estamos persuadidos de que temos boa consciência, sendo desejosos de, em tudo, portar-nos corretamente.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E com instância vos exorto a que o façais, para que eu mais depressa vos seja restituído.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Ora, o Deus de paz, que pelo sangue do pacto eterno tornou a trazer dentre os mortos a nosso Senhor Jesus, grande pastor das ovelhas,</versiculo>
		<versiculo numero="21">vos aperfeiçoe em toda boa obra, para fazerdes a sua vontade, operando em nós o que perante ele é agradável, por meio de Jesus Cristo, ao qual seja glória para todo o sempre. Amém.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Rogo-vos, porém, irmãos, que suporteis estas palavras de exortação, pois vos escrevi em poucas palavras.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Sabei que o irmão Timóteo já está solto, com o qual, se ele vier brevemente, vos verei.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Saudai a todos os vossos guias e a todos os santos. Os de Itália vos saúdam.</versiculo>
		<versiculo numero="25">A graça seja com todos vós.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>