<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Josué" abreviatura="js" capitulos="24">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Depois da morte de Moisés, servo do Senhor, falou o Senhor a Josué, filho de Num, servidor de Moisés, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Moisés, meu servo, é morto; levanta-te pois agora, passa este Jordão, tu e todo este povo, para a terra que eu dou aos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Todo lugar que pisar a planta do vosso pé, vo-lo dei, como eu disse a Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Desde o deserto e este Líbano, até o grande rio, o rio Eufrates, toda a terra dos heteus, e até o grande mar para o poente do sol, será o vosso termo.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ninguém te poderá resistir todos os dias da tua vida. Como fui com Moisés, assim serei contigo; não te deixarei, nem te desampararei.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Esforça-te, e tem bom ânimo, porque tu farás a este povo herdar a terra que jurei a seus pais lhes daria.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Tão-somente esforça-te e tem mui bom ânimo, cuidando de fazer conforme toda a lei que meu servo Moisés te ordenou; não te desvies dela, nem para a direita nem para a esquerda, a fim de que sejas bem sucedido por onde quer que andares.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Não se aparte da tua boca o livro desta lei, antes medita nele dia e noite, para que tenhas cuidado de fazer conforme tudo quanto nele está escrito; porque então farás prosperar o teu caminho, e serás bem sucedido.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Não to mandei eu? Esforça-te, e tem bom ânimo; não te atemorizes, nem te espantes; porque o Senhor teu Deus está contigo, por onde quer que andares.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então Josué deu esta ordem aos oficiais do povo:</versiculo>
		<versiculo numero="11">Passai pelo meio do arraial, e ordenai ao povo, dizendo: Provede-vos de mantimentos, porque dentro de três dias haveis de atravessar este Jordão, a fim de que entreis para tomar posse da terra que o Senhor vosso Deus vos dá para a possuirdes.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E disse Josué aos rubenitas, aos gaditas, e à meia tribo de Manassés:</versiculo>
		<versiculo numero="13">Lembrai-vos da palavra que vos mandou Moisés, servo do Senhor, dizendo: O Senhor vosso Deus vos dá descanso, e vos dá esta terra.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Vossas mulheres, vossos pequeninos e vosso gado fiquem na terra que Moisés vos deu desta banda do Jordão; porém vós, todos os homens valorosos, passareis armados adiante de vossos irmãos e os ajudareis;</versiculo>
		<versiculo numero="15">até que o Senhor tenha dado descanso: a vossos irmãos, assim como vo-lo deu a vós, e eles também tenham possuído a terra que o Senhor vosso Deus lhes dá; então tornareis para a terra da vossa herança, e a possuireis, terra que Moisés, servo do Senhor, vos deu além do Jordão, para o nascente do sol.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Então responderam a Josué, dizendo: Tudo quanto nos ordenaste faremos, e aonde quer que nos enviares iremos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Como em tudo ouvimos a Moisés, assim te ouviremos a ti; tão-somente seja o Senhor teu Deus contigo, como foi com Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Quem quer que se rebelar contra as tuas ordens, e não ouvir as tuas palavras em tudo quanto lhe mandares, será morto. Tão-somente esforça-te, e tem bom ânimo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">De Sitim Josué, filho de Num, enviou secretamente dois homens como espias, dizendo-lhes: Ide reconhecer a terra, particularmente a Jericó. Foram pois, e entraram na casa duma prostituta, que se chamava Raabe, e pousaram ali.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então deu-se notícia ao rei de Jericó, dizendo: Eis que esta noite vieram aqui uns homens dos filhos de Israel, para espiar a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pelo que o rei de Jericó mandou dizer a Raabe: Faze sair os homens que vieram a ti e entraram na tua casa, porque vieram espiar toda a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Mas aquela mulher, tomando os dois homens, os escondeu, e disse: é verdade que os homens vieram a mim, porém eu não sabia donde eram;</versiculo>
		<versiculo numero="5">e aconteceu que, havendo-se de fechar a porta, sendo já escuro, aqueles homens saíram. Não sei para onde foram; ide após eles depressa, porque os alcançareis.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ela, porém, os tinha feito subir ao eirado, e os tinha escondido entre as canas do linho que pusera em ordem sobre o eirado.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Assim foram esses homens após eles pelo caminho do Jordão, até os vaus; e, logo que saíram, fechou-se a porta.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E, antes que os espias se deitassem, ela subiu ao eirado a ter com eles,</versiculo>
		<versiculo numero="9">e disse-lhes: Bem sei que o Senhor vos deu esta terra, e que o pavor de vós caiu sobre nós, e que todos os moradores da terra se derretem diante de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Porque temos ouvido que o Senhor secou as águas do Mar Vermelho diante de vós, quando saístes do Egito, e também o que fizestes aos dois reis dos amorreus, Siom e Ogue, que estavam além de Jordão, os quais destruístes totalmente.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Quando ouvimos isso, derreteram-se os nossos corações, e em ninguém mais há ânimo algum, por causa da vossa presença; porque o Senhor vosso Deus é Deus em cima no céu e embaixo na terra.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Agora pois, peço-vos, jurai-me pelo Senhor que, como usei de bondade para convosco, vós também usareis de bondade para com a casa e meu pai; e dai-me um sinal seguro</versiculo>
		<versiculo numero="13">de que conservareis em vida meu pai e minha mãe, como também meus irmãos e minhas irmãs, com todos os que lhes pertencem, e de que livrareis da morte as nossas vidas.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então eles lhe responderam: A nossa vida responderá pela vossa, se não denunciardes este nosso negócio; e, quando o Senhor nos entregar esta terra, usaremos para contigo de bondade e de fidelidade.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Ela então os fez descer por uma corda pela janela, porquanto a sua casa estava sobre o muro da cidade, de sorte que morava sobre o muro;</versiculo>
		<versiculo numero="16">e disse-lhes: Ide-vos ao monte, para que não vos encontrem os perseguidores, e escondei-vos lá três dias, até que eles voltem; depois podereis tomar o vosso caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Disseram-lhe os homens: Nós seremos inocentes no tocante a este juramento que nos fizeste jurar.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Eis que, quando nós entrarmos na terra, atarás este cordão de fio de escarlata à janela pela qual nos fizeste descer; e recolherás em casa contigo teu pai, tua mãe, teus irmãos e toda a família de teu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Qualquer que sair fora das portas da tua casa, o seu sangue cairá sobre a sua cabeça, e nós seremos inocentes; mas qualquer que estiver contigo em casa, o seu sangue cairá sobre a nossa cabeça se nele se puser mão.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Se, porém, tu denunciares este nosso negócio, seremos desobrigados do juramento que nos fizeste jurar.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Ao que ela disse: Conforme as vossas palavras, assim seja. Então os despediu, e eles se foram; e ela atou o cordão de escarlata à janela.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Foram-se, pois, e chegaram ao monte, onde ficaram três dias, até que voltaram os perseguidores; pois estes os buscaram por todo o caminho, porém, não os acharam.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Então os dois homens, tornando a descer do monte, passaram o rio, chegaram a Josué, filho de Num, e lhe contaram tudo quanto lhes acontecera.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E disseram a Josué: Certamente o Senhor nos tem entregue nas mãos toda esta terra, pois todos os moradores se derretem diante de nós.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Levantou-se, pois, Josué de madrugada e, partindo de Sitim ele e todos os filhos de Israel, vieram ao Jordão; e pousaram ali, antes de atravessá-lo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E sucedeu, ao fim de três dias, que os oficiais passaram pelo meio do arraial,</versiculo>
		<versiculo numero="3">e ordenaram ao povo, dizendo: Quando virdes a arca da pacto do Senhor vosso Deus sendo levada pelos levitas sacerdotes, partireis vós também do vosso lugar, e a seguireis</versiculo>
		<versiculo numero="4">{haja, contudo, entre vós e ela, uma distância de dois mil côvados, e não vos chegueis a ela}, para que saibais o caminho pelo qual haveis de ir, porquanto por este caminho nunca dantes passastes.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Disse Josué também ao povo: Santificai-vos, porque amanhã o Senhor fará maravilhas no meio de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E falou Josué aos sacerdotes, dizendo: Levantai a arca do pacto, e passai adiante do povo. Levantaram, pois, a arca do pacto, e foram andando adiante do povo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então disse o Senhor a Josué: Hoje começarei a engrandecer-te perante os olhos de todo o Israel, para que saibam que, assim como fui com Moisés, serei contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Tu, pois, ordenarás aos sacerdotes que levam a arca do pacto, dizendo: Quando chegardes à beira das águas de Jordão, aí parareis.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Disse então Josué aos filhos de Israel: Aproximai-vos, e ouvi as palavras do Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E acrescentou: Nisto conhecereis que o Deus vivo está no meio de vós, e que certamente expulsará de diante de vós os cananeus, os heteus, os heveus, os perizeus, os girgaseus, os amorreus e os jebuseus.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eis que a arca do pacto do Senhor de toda a terra passará adiante de vós para o meio do Jordão.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Tomai, pois, agora doze homens das tribos de Israel, de cada tribo um homem;</versiculo>
		<versiculo numero="13">porque assim que as plantas dos pés dos sacerdotes que levam a arca do Senhor, o Senhor de toda a terra, pousarem nas águas do Jordão, estas serão cortadas, isto é, as águas que vêm de cima, e, amontoadas, pararão.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Quando, pois, o povo partiu das suas tendas para atravessar o Jordão, levando os sacerdotes a arca do pacto adiante do povo,</versiculo>
		<versiculo numero="15">e quando os que levavam a arca chegaram ao Jordão, e os seus pés se mergulharam na beira das águas {porque o Jordão transbordava todas as suas ribanceiras durante todos os dias da sega},</versiculo>
		<versiculo numero="16">as águas que vinham de cima, parando, levantaram-se num montão, mui longe, à altura de Adã, cidade que está junto a Zaretã; e as que desciam ao mar da Arabá, que é o Mar Salgado, foram de todo cortadas. Então o povo passou bem em frente de Jericó.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Os sacerdotes que levavam a arca do pacto do Senhor pararam firmes em seco no meio do Jordão, e todo o Israel foi passando a pé enxuto, até que todo o povo acabou de passar o Jordão.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">Quando todo o povo acabara de passar o Jordão, falou o Senhor a Josué, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Tomai dentre o povo doze homens, de cada tribo um homem;</versiculo>
		<versiculo numero="3">e mandai-lhes, dizendo: Tirai daqui, do meio do Jordão, do lugar em que estiveram parados os pés dos sacerdotes, doze pedras, levai-as convosco para a outra banda e depositai-as no lugar em que haveis de passar esta noite.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Chamou, pois, Josué os doze homens que escolhera dos filhos de Israel, de cada tribo um homem;</versiculo>
		<versiculo numero="5">e disse-lhes: Passai adiante da arca do Senhor vosso Deus, ao meio do Jordão, e cada um levante uma pedra sobre o ombro, segundo o número das tribos dos filhos de Israel;</versiculo>
		<versiculo numero="6">para que isto seja por sinal entre vós; e quando vossos filhos no futuro perguntarem: Que significam estas pedras?</versiculo>
		<versiculo numero="7">direis a eles que as águas do Jordão foram cortadas diante da arca do pacto de Senhor; quando ela passou pelo Jordão, as águas foram cortadas; e estas pedras serão para sempre por memorial aos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Fizeram, pois, os filhos de Israel assim como Josué tinha ordenado, e levantaram doze pedras do meio do Jordão como o Senhor dissera a Josué, segundo o número das tribos dos filhos de Israel; e levaram-nas consigo ao lugar em que pousaram, e as depositaram ali.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Amontoou Josué também doze pedras no meio do Jordão, no lugar em que pararam os pés dos sacerdotes que levavam a arca do pacto; e ali estão até o dia de hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Pois os sacerdotes que levavam a arca pararam no meio do Jordão, até que se cumpriu tudo quanto o Senhor mandara Josué dizer ao povo, conforme tudo o que Moisés tinha ordenado a Josué. E o povo apressou-se, e passou.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim que todo o povo acabara de passar, então passaram a arca do Senhor e os sacerdotes, à vista do povo.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E passaram os filhos de Rúben e os filhos de Gade, e a meia tribo de Manassés, armados, adiante dos filhos de Israel, como Moisés lhes tinha dito;</versiculo>
		<versiculo numero="13">uns quarenta mil homens em pé de guerra passaram diante do Senhor para a batalha, às planícies de Jericó.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Naquele dia e Senhor engrandeceu a Josué aos olhos de todo o Israel; e temiam-no, como haviam temido a Moisés, por todos os dias da sua vida.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Depois falou o Senhor a Josué, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="16">Dá ordem aos sacerdotes que levam a arca do testemunho, que subam do Jordão.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Pelo que Josué deu ordem aos sacerdotes, dizendo: Subi do Jordão.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E aconteceu que, quando os sacerdotes que levavam a arca do pacto do Senhor subiram do meio do Jordão, e as plantas dos seus pés se puseram em terra seca, as águas do Jordão voltaram ao seu lugar, e trasbordavam todas as suas ribanceiras, como dantes.</versiculo>
		<versiculo numero="19">O povo, pois, subiu do Jordão no dia dez do primeiro mês, e acampou-se em Gilgal, ao oriente de Jericó.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E as doze pedras, que tinham tirado do Jordão, levantou-as Josué em Gilgal;</versiculo>
		<versiculo numero="21">e falou aos filhos de Israel, dizendo: Quando no futuro vossos filhos perguntarem a seus pais: Que significam estas pedras?</versiculo>
		<versiculo numero="22">fareis saber a vossos filhos, dizendo: Israel passou a pé enxuto este Jordão.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Porque o Senhor vosso Deus fez secar as águas do Jordão diante de vós, até que passásseis, assim como fizera ao Mar Vermelho, ao qual fez secar perante nós, até que passássemos;</versiculo>
		<versiculo numero="24">para que todos os povos da terra conheçam que a mão do Senhor é forte; a fim de que vós também temais ao Senhor vosso Deus para sempre.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">Quando, pois, todos os reis dos amorreus que estavam ao oeste do Jordão, e todos os reis dos cananeus que estavam ao lado do mar, ouviram que o Senhor tinha secado as águas do Jordão de diante dos filhos de Israel, até que passassem, derreteu-se-lhes o coração, e não houve mais ânimo neles, por causa dos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Naquele tempo disse o Senhor a Josué: Faze facas de pederneira, e circuncida segunda vez aos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então Josué fez facas de pederneira, e circuncidou aos filhos de Israel em Gibeáte-Haaralote.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Esta é a razão por que Josué os circuncidou: todo o povo que tinha saído do Egito, os homens, todos os homens de guerra, já haviam morrido no deserto, pelo caminho, depois que saíram do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Todos estes que saíram estavam circuncidados, mas nenhum dos que nasceram no deserto, pelo caminho, depois de terem saído do Egito, havia sido circuncidado.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Pois quarenta anos andaram os filhos de Israel pelo deserto, até se acabar toda a nação, isto é, todos os homens de guerra que saíram do Egito, e isso porque não obedeceram à voz do Senhor; aos quais o Senhor tinha jurado que não lhes havia de deixar ver a terra que, com juramento, prometera a seus pais nos daria, terra que mana leite e mel.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mas em lugar deles levantou seus filhos; a estes Josué circuncidou, porquanto estavam incircuncisos, porque não os haviam circuncidado pelo caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E depois que foram todos circuncidados, permaneceram no seu lugar no arraial, até que sararam.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Disse então o Senhor a Josué: Hoje revolvi de sobre vós o opróbrio do Egito; pelo que se chama aquele lugar: Gilgal, até o dia de hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Estando, pois, os filhos de Israel acampados em Gilgal, celebraram a páscoa no dia catorze do mês, à tarde, nas planícies de Jericó.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E, ao outro dia depois da páscoa, nesse mesmo dia, comeram, do produto da terra, pães ázimos e espigas tostadas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E no dia depois de terem comido do produto da terra, cessou o maná, e os filhos de Israel não o tiveram mais; porém nesse ano comeram dos produtos da terra de Canaã.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Ora, estando Josué perto de Jericó, levantou os olhos, e olhou; e eis que estava em pé diante dele um homem que tinha na mão uma espada nua. Chegou-se Josué a ele, e perguntou-lhe: És tu por nós, ou pelos nossos adversários?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Respondeu ele: Não; mas venho agora como príncipe do exército do Senhor. Então Josué, prostrando-se com o rosto em terra, o adorou e perguntou-lhe: Que diz meu Senhor ao seu servo?</versiculo>
		<versiculo numero="15">Então respondeu o príncipe do exército do Senhor a Josué: Tira os sapatos dos pés, porque o lugar em que estás é santo. E Josué assim fez:</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="6">
		<versiculo numero="1">Ora, Jericó se conservava rigorosamente fechada por causa dos filhos de Israel; ninguém saía nem entrava.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então disse o Senhor a Josué: Olha, entrego na tua mão Jericó, o seu rei e os seus homens valorosos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Vós, pois, todos os homens de guerra, rodeareis a cidade, contornando-a uma vez por dia; assim fareis por seis dias.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Sete sacerdotes levarão sete trombetas de chifres de carneiros adiante da arca; e no sétimo dia rodeareis a cidade sete vezes, e os sacerdotes tocarão as trombetas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E será que, fazendo-se sonido prolongado da trombeta, e ouvindo vós tal sonido, todo o povo dará um grande brado; então o muro da cidade cairá rente com o chão, e o povo subirá, cada qual para o lugar que lhe ficar defronte:</versiculo>
		<versiculo numero="6">Chamou, pois, Josué, filho de Num, aos sacerdotes, e disse-lhes: Levai a arca do pacto, e sete sacerdotes levem sete trombetas de chifres de carneiros, adiante da arca do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E disse ao povo: Passai e rodeai a cidade; e marchem os homens armados adiante da arca do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Assim, pois, se fez como Josué dissera ao povo: os sete sacerdotes, levando as sete trombetas adiante do Senhor, passaram, e tocaram-nas; e a arca do pacto do Senhor os seguia.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E os homens armados iam adiante dos sacerdotes que tocavam as trombetas, e a retaguarda seguia após a arca, os sacerdotes sempre tocando as trombetas.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Josué tinha dado ordem ao povo, dizendo: Não gritareis, nem fareis ouvir a vossa voz, nem sairá palavra alguma da vossa boca, até o dia em que eu vos disser: gritai! Então gritareis.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim fizeram a arca do Senhor rodear a cidade, contornando-a uma vez; então entraram no arraial, e ali passaram a noite.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Josué levantou-se de madrugada, e os sacerdotes tomaram a arca do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Os sete sacerdotes que levavam as sete trombetas de chifres de carneiros adiante da arca da Senhor iam andando, tocando as trombetas; os homens armados iam adiante deles, e a retaguarda seguia atrás da arca do Senhor, os sacerdotes sempre tocando as trombetas.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E rodearam a cidade uma vez no segundo dia, e voltaram ao arraial. Assim fizeram por seis dias.</versiculo>
		<versiculo numero="15">No sétimo dia levantaram-se bem de madrugada, e da mesma maneira rodearam a cidade sete vezes; somente naquele dia rodearam-na sete vezes.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E quando os sacerdotes pela sétima vez tocavam as trombetas, disse Josué ao povo: Gritai, porque o Senhor vos entregou a cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="17">A cidade, porém, com tudo quanto nela houver, será danátema ao Senhor; somente a prostituta Raabe viverá, ela e todos os que com ela estiverem em casa, porquanto escondeu os mensageiros que enviamos.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mas quanto a vós, guardai-vos do anátema, para que, depois de o terdes feito tal, não tomeis dele coisa alguma, e não façais anátema o arraial de Israel, e o perturbeis.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Contudo, toda a prata, e o ouro, e os vasos de bronze e de ferro, são consagrados ao Senhor; irão para o tesouro do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Gritou, pois, o povo, e os sacerdotes tocaram as trombetas; ouvindo o povo o sonido da trombeta, deu um grande brado, e o muro caiu rente com o chão, e o povo subiu à cidade, cada qual para o lugar que lhe ficava defronte, e tomaram a cidade:</versiculo>
		<versiculo numero="21">E destruíram totalmente, ao fio da espada, tudo quanto havia na cidade, homem e mulher, menino e velho, bois, ovelhas e jumentos.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Então disse Josué aos dois homens que tinham espiado a terra: Entrai na casa da prostituta, e tirai-a dali com tudo quanto tiver, como lhe prometestes com juramento.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Entraram, pois, os mancebos espias, e tiraram Raabe, seu pai, sua mãe, seus irmãos, e todos quantos lhe pertenciam; e, trazendo todos os seus parentes, os puseram fora do arraial de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="24">A cidade, porém, e tudo quanto havia nela queimaram a fogo; tão-somente a prata, e o ouro, e os vasos de bronze e de ferro, colocaram-nos no tesouro da casa do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Assim Josué poupou a vida à prostituta Raabe, à família de seu pai, e a todos quantos lhe pertenciam; e ela ficou habitando no meio de Israel até o dia de hoje, porquanto escondera os mensageiros que Josué tinha enviado a espiar a Jericó.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Também nesse tempo Josué os esconjurou, dizendo: Maldito diante do Senhor seja o homem que se levantar e reedificar esta cidade de Jericó; com a perda do seu primogênito a fundará, e com a perda do seu filho mais novo lhe colocará as portas.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Assim era o Senhor com Josué; e corria a sua fama por toda a terra.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="7">
		<versiculo numero="1">Mas os filhos de Israel cometeram uma transgressão no tocante ao anátema, pois Acã, filho de Carmi, filho de Zabdi, filho de Zerá, da tribo de Judá, tomou do anátema; e a ira do Senhor se acendeu contra os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Josué enviou de Jericó alguns homens a Ai, que está junto a Bete-Áven ao Oriente de Betel, e disse-lhes: Subi, e espiai a terra. Subiram, pois, aqueles homens, e espiaram a Ai.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Voltaram a Josué, e disseram-lhe: Não suba todo o povo; subam uns dois ou três mil homens, e destruam a Ai. Não fatigues ali a todo o povo, porque os habitantes são poucos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Assim, subiram lá do povo cerca de três mil homens, os quais fugiram diante dos homens de Ai.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E os homens de Ai mataram deles cerca de trinta e seis e, havendo-os perseguido desde a porta até Sebarim, bateram-nos na descida; e o coração do povo se derreteu e se tornou como água.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então Josué rasgou as suas vestes, e se prostrou com o rosto em terra perante a arca do Senhor até a tarde, ele e os anciãos de Israel; e deitaram pó sobre as suas cabeças.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E disse Josué: Ah, Senhor Deus! por que fizeste a este povo atravessar o Jordão, para nos entregares nas mãos dos amorreus, para nos fazeres perecer? Oxalá nos tivéssemos contentado em morarmos além do Jordão.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ah, Senhor! que direi, depois que Israel virou as costas diante dos seus inimigos?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Pois os cananeus e todos os moradores da terra o ouvirão e, cercando-nos, exterminarão da terra o nosso nome; e então, que farás pelo teu grande nome?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Respondeu o Senhor a Josué: Levanta-te! por que estás assim prostrado com o rosto em terra?</versiculo>
		<versiculo numero="11">Israel pecou; eles transgrediram o meu pacto que lhes tinha ordenado; tomaram do anátema, furtaram-no e, dissimulando, esconderam-no entre a sua bagagem.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Por isso os filhos de Israel não puderam subsistir perante os seus inimigos, viraram as costas diante deles, porquanto se fizeram anátema. Não serei mais convosco, se não destruirdes o anátema do meio de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Levanta-te santifica o povo, e dize-lhe: Santificai-vos para amanhã, pois assim diz o Senhor, o Deus de Israel: Anátema há no meio de ti, Israel; não poderás suster-te diante dos teus inimigos, enquanto não tirares do meio de ti o anátema.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Amanhã, pois, vos chegareis, segundo as vossas tribos; a tribo que o Senhor tomar se chegará por famílias; a família que o Senhor tomar se chegará por casas; e a casa que o Senhor tomar se chegará homem por homem.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E aquele que for tomado com o anátema, será queimado no fogo, ele e tudo quanto tiver, porquanto transgrediu o pacto do Senhor, e fez uma loucura em Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Então Josué se levantou de madrugada, e fez chegar Israel segundo as suas tribos, e foi tomada por sorte a tribo de Judá;</versiculo>
		<versiculo numero="17">fez chegar a tribo de Judá, e foi tomada a família dos zeraítas; fez chegar a família dos zeraítas, homem por homem, e foi tomado Zabdi;</versiculo>
		<versiculo numero="18">fez chegar a casa de Zabdi, homem por homem, e foi tomado Acã, filho de Carmi, filho de Zabdi, filho de Zerá, da tribo de Judá.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Então disse Josué a Acã: Filho meu, dá, peço-te, glória ao Senhor Deus de Israel, e faze confissão perante ele. Declara-me agora o que fizeste; não mo ocultes.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Respondeu Acã a Josué: Verdadeiramente pequei contra o Senhor Deus de Israel, e eis o que fiz:</versiculo>
		<versiculo numero="21">quando vi entre os despojos uma boa capa babilônica, e duzentos siclos de prata, e uma cunha de ouro do peso de cinqüenta siclos, cobicei-os e tomei-os; eis que estão escondidos na terra, no meio da minha tenda, e a prata debaixo da capa.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Então Josué enviou mensageiros, que foram correndo à tenda; e eis que tudo estava escondido na sua tenda, estando a prata debaixo da capa.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Tomaram, pois, aquelas coisas do meio da tenda, e as trouxeram a Josué e a todos os filhos de Israel; e as puseram perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Então Josué e todo o Israel com ele tomaram Acã, filho de Zerá, e a prata, a capa e a cunha de ouro, e seus filhos e suas filhas, e seus bois, jumentos e ovelhas, e a sua tenda, e tudo quanto tinha, e levaram-nos ao vale de Acor.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E disse Josué: Por que nos perturbaste? hoje o Senhor te perturbará a ti: E todo o Israel o apedrejou; queimaram-nos no fogo, e os apedrejaram:</versiculo>
		<versiculo numero="26">E levantaram sobre ele um grande montão de pedras, que permanece até o dia de hoje. E o Senhor se apartou do ardor da sua ira. Por isso se chama aquele lugar até hoje o vale de Acor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="8">
		<versiculo numero="1">Então disse o Senhor a Josué: Não temas, e não te espantes; toma contigo toda a gente de guerra, levanta-te, e sobe a Ai. Olha que te entreguei na tua mão o rei de Ai, o seu povo, a sua cidade e a sua terra.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Farás pois a Ai e a seu rei, como fizeste a Jericó e a seu rei; salvo que para vós tomareis os seus despojos, e o seu gado. Põe emboscadas à cidade, por detrás dela.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então Josué levantou-se, com toda a gente de guerra, para subir contra Ai; e escolheu Josué trinta mil homens valorosos, e enviou-os de noite.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E deu-lhes ordem, dizendo: Ponde-vos de emboscada contra a cidade, por detrás dela; não vos distancieis muito da cidade, mas estai todos vós apercebidos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Mas eu e todo o povo que está comigo nos aproximaremos da cidade; e quando eles nos saírem ao encontro, como dantes, fugiremos diante deles.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E eles sairão atrás de nós, até que os tenhamos afastado da cidade, pois dirão: Fogem diante de nós como dantes. Assim fugiremos diante deles;</versiculo>
		<versiculo numero="7">e vós saireis da emboscada, e tomareis a cidade, porque o Senhor vosso Deus vo-la entregará nas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Logo que tiverdes tomado a cidade, pôr-lhe-eis fogo, fazendo conforme a palavra do Senhor; olhai que vo-lo tenho mandado.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Assim Josué os enviou, e eles se foram à emboscada, colocando-se entre Betel e Ai, ao ocidente de Ai; porém Josué passou aquela noite no meio do povo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Levantando-se Josué de madrugada, passou o povo em revista; então subiu, com os anciãos de Israel, adiante do povo contra Ai.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Todos os homens armados que estavam com ele subiram e, aproximando-se pela frente da cidade, acamparam-se ao norte de Ai, havendo um vale entre eles e Ai.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Tomou também cerca de cinco mil homens, e pô-los de emboscada entre Betel e Ai, ao ocidente da cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim dispuseram o povo, todo o arraial ao norte da cidade, e a sua emboscada ao ocidente da cidade. Marchou Josué aquela noite até o meio do vale.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Quando o rei de Ai viu isto, ele e todo o seu povo se apressaram, levantando-se de madrugada, e os homens da cidade saíram ao encontro de Israel ao combate, ao lugar determinado, defronte da planície; mas ele não sabia que se achava uma emboscada contra ele atrás da cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Josué, pois, e todo o Israel fingiram-se feridos diante deles, e fugiram pelo caminho do deserto:</versiculo>
		<versiculo numero="16">Portanto, todo o povo que estava na cidade foi convocado para os perseguir; e seguindo eles após Josué, afastaram-se da cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Nem um só homem ficou em Ai, nem em Betel, que não saísse após Israel; assim deixaram a cidade aberta, e seguiram a Israel:</versiculo>
		<versiculo numero="18">Então o Senhor disse a Josué: Estende para Ai a lança que tens na mão; porque eu te entregarei. E Josué estendeu para a cidade a lança que estava na sua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E, tendo ele estendido a mão, os que estavam de emboscada se levantaram apressadamente do seu lugar e, correndo, entraram na cidade, e a tomaram; e, apressando-se, puseram fogo à cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Nisso, olhando os homens de Ai para trás, viram a fumaça da cidade, que subia ao céu, e não puderam fugir nem para uma parte nem para outra, porque o povo que fugia para o deserto se tornou contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E vendo Josué e todo o Israel que a emboscada tomara a cidade, e que a fumaça da cidade subia, voltaram e feriram os homens de Ai.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Também aqueles que estavam na cidade lhes saíram ao encontro, e assim os de Ai ficaram no meio dos israelitas, estando estes de uma e de outra parte; e feriram-nos, de sorte que não deixaram ficar nem escapar nenhum deles.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mas ao rei de Ai tomaram vivo, e o trouxeram a Josué.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Quando os israelitas acabaram de matar todos os moradores de Ai no campo, no deserto para onde os tinham seguido, e havendo todos caído ao fio da espada até serem consumidos, então todo o Israel voltou para Ai e a feriu a fio de espada.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Ora, todos os que caíram naquele dia, assim homens como mulheres, foram doze mil, isto é, todos os de Ai.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Pois Josué não retirou a mão, que estendera com a lança, até destruir totalmente a todos os moradores de Ai.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Tão-somente os israelitas tomaram para si o gado e os despojos da cidade, conforme a palavra que o Senhor ordenara a Josué:</versiculo>
		<versiculo numero="28">Queimou pois Josué a Ai, e a tornou num perpétuo montão de ruínas, como o é até o dia de hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Ao rei de Ai enforcou num madeiro, deixando-o ali até a tarde. Ao pôr do sol, por ordem de Josué, tiraram do madeiro o cadáver, lançaram-no à porta da cidade e levantaram sobre ele um grande montão de pedras, que permanece até o dia de hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Então Josué edificou um altar ao Senhor Deus de Israel, no monte Ebal,</versiculo>
		<versiculo numero="31">como Moisés, servo do Senhor, ordenara aos filhos de Israel, conforme o que está escrito no livro da lei de Moisés, a saber: um altar de pedras brutas, sobre as quais não se levantara ferramenta; e ofereceram sobre ele holocaustos ao Senhor, e sacrificaram ofertas pacíficas.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Também ali, na presença dos filhos de Israel, escreveu em pedras uma cópia da lei de Moisés, a qual este escrevera.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E todo o Israel, tanto o estrangeiro como o natural, com os seus anciãos, oficiais e juízes, estava de um e de outro lado da arca, perante os levitas sacerdotes que levavam a arca do pacto do Senhor; metade deles em frente do monte Gerizim, e a outra metade em frente do monte Ebal, como Moisés, servo do Senhor, dantes ordenara, para que abençoassem o povo de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Depois leu em alta voz todas as palavras da lei, a bênção e a maldição, conforme tudo o que está escrito no livro da lei.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Palavra nenhuma houve, de tudo o que Moisés ordenara, que Josué não lesse perante toda a congregação de Israel, e as mulheres, e os pequeninos, e os estrangeiros que andavam no meio deles.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="9">
		<versiculo numero="1">Depois sucedeu que, ouvindo isto todos os reis que estavam além do Jordão, na região montanhosa, na baixada e em toda a costa do grande mar, defronte do Líbano, os heteus, os amorreus, os cananeus, os perizeus, os heveus, e os jebuseus</versiculo>
		<versiculo numero="2">se ajuntaram de comum acordo para pelejar contra Josué e contra Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ora, os moradores de Gibeão, ouvindo o que Josué fizera a Jericó e a Ai.</versiculo>
		<versiculo numero="4">usaram de astúcia: foram e se fingiram embaixadores, tomando sacos velhos sobre os seus jumentos, e odres de vinho velhos, rotos e recosidos,</versiculo>
		<versiculo numero="5">tendo nos seus pés sapatos velhos e remendados, e trajando roupas velhas; e todo o pão que traziam para o caminho era seco e bolorento.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E vieram a Josué, ao arraial em Gilgal, e disseram a ele e aos homens de Israel: Somos vindos duma terra longínqua; fazei, pois, agora pacto conosco.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Responderam os homens de Israel a estes heveus: Bem pode ser que habiteis no meio de nós; como pois faremos pacto convosco?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então eles disseram a Josué: Nós somos teus servos. Ao que lhes perguntou Josué: Quem sois vós? e donde vindes?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Responderam-lhe: Teus servos vieram duma terra mui distante, por causa do nome do Senhor teu Deus, porquanto ouvimos a sua fama, e tudo o que fez no Egito,</versiculo>
		<versiculo numero="10">e tudo o que fez aos dois reis dos amorreus, que estavam além do Jordão, a Siom, rei de Hesbom, e a Ogue, rei de Basã, que estava em Astarote.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Pelo que nossos anciãos e todos os moradores da nossa terra nos falaram, dizendo: Tomai nas mãos provisão para o caminho, e ide-lhes ao encontro, e dizei-lhes: Nós somos vossos servos; fazei, pois, agora pacto conosco.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Este nosso pão tomamo-lo quente das nossas casas para nossa provisão, no dia em que saímos para vir ter convosco, e ei-lo aqui agora seco e bolorento;</versiculo>
		<versiculo numero="13">estes odres, que enchemos de vinho, eram novos, e ei-los aqui já rotos; e esta nossa roupa e nossos sapatos já envelheceram em razão do mui longo caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então os homens de Israel tomaram da provisão deles, e não pediram conselho ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim Josué fez paz com eles; também fez um pacto com eles, prometendo poupar-lhes a vida; e os príncipes da congregação lhes prestaram juramento.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Três dias depois de terem feito pacto com eles, ouviram que eram vizinhos e que moravam no meio deles.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Tendo partido os filhos de Israel, chegaram ao terceiro dia às cidades deles, que eram Gibeom, Cefira, Beerote e Quiriate-Jearir.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mas os filhos de Israel não os mataram, porquanto os príncipes da congregação lhes haviam prestado juramento pelo Senhor, o Deus de Israel; pelo que toda a congregação murmurava contra os príncipes.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Mas os príncipes disseram a toda a congregação: Nós lhes prestamos juramento pelo Senhor, o Deus de Israel, e agora não lhes podemos tocar.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Isso cumpriremos para com eles, poupando-lhes a vida, para que não haja ira sobre nós, por causa do juramento que lhes fizemos.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Disseram, pois, os príncipes: Vivam. Assim se tornaram rachadores de lenha e tiradores de água para toda a congregação, como os príncipes lhes disseram.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Então Josué os chamou, e lhes disse: Por que nos enganastes, dizendo: Mui longe de vós habitamos, morando vós no meio de nós?</versiculo>
		<versiculo numero="23">Agora, pois, sois malditos, e dentre vós nunca deixará de haver servos, rachadores de lenha e tiradores de água para a casa do meu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Respondendo a Josué, disseram: Porquanto foi anunciado aos teus servos que o Senhor teu Deus ordenou a Moisés, seu servo, que vos desse toda esta terra, e destruísse todos os seus moradores diante de vós, temíamos muito pelas nossas vidas por causa de vós, e fizemos isso.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E eis que agora estamos na tua mão; faze aquilo que te pareça bom e reto que se nos faça.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Assim pois ele lhes fez, e livrou-os das mãos dos filhos de Israel, de sorte que estes não os mataram.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Mas, naquele dia, Josué os fez rachadores de lenha e tiradores de água para a congregação e para o altar do Senhor, no lugar que ele escolhesse, como ainda o são.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="10">
		<versiculo numero="1">Quando Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, ouviu que Josué tomara a Ai, e a destruíra totalmente {pois este fizera a Ai e ao seu rei como tinha feito a Jericó e ao seu rei}, e que os moradores de Gibeom tinham feito paz com os israelitas, e estavam no meio deles,</versiculo>
		<versiculo numero="2">temeu muito, pois Gibeom era uma cidade grande como uma das cidades reais, e era ainda maior do que Ai, e todos os seus homens eram valorosos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pelo que Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, enviou mensageiros a Hoão, rei de Hebrom, a Pirã, rei de Jarmute, a Jafia, rei de Laquis, e a Debir, rei de Eglom, para lhes dizer:</versiculo>
		<versiculo numero="4">Subi a mim, e ajudai-me; firamos a Gibeom, porquanto fez paz com Josué e com os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então se ajuntaram, e subiram cinco reis dos amorreus, o rei de Jerusalém, o rei de Hebrom, o rei de Jarmute, o rei de Laquis, o rei de Eglom, eles e todos os seus exércitos, e sitiaram a Gibeom e pelejaram contra ela.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Enviaram, pois, os homens de Gibeom a Josué, ao arraial em Gilgal, a dizer-lhe: Não retires de teus servos a tua mão; sobe apressadamente a nós, e livra-nos, e ajuda-nos, porquanto se ajuntaram contra nós todos os reis dos amorreus, que habitam na região montanhosa.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Josué, pois, subiu de Gilgal com toda a gente de guerra e todos os homens valorosos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E o Senhor disse a Josué: Não os temas, porque os entreguei na tua mão; nenhum deles te poderá resistir.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E Josué deu de repente sobre eles, tendo marchado a noite toda, subindo de Gilgal;</versiculo>
		<versiculo numero="10">e o Senhor os pôs em desordem diante de Israel, que os desbaratou com grande matança em Gibeom, e os perseguiu pelo caminho que sobe a Bete-Horom, ferindo-os até Azeca e Maqueda.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Pois, quando eles iam fugindo de diante de Israel, à descida de Bete-Horom, o Senhor lançou sobre eles, do céu, grandes pedras até Azeca, e eles morreram; e foram mais os que morreram das pedras da saraiva do que os que os filhos de Israel mataram à espada.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então Josué falou ao Senhor, no dia em que o Senhor entregou os amorreus na mão dos filhos de Israel, e disse na presença de Israel: Sol, detém-se sobre Gibeom, e tu, lua, sobre o vale de Aijalom.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E o sol se deteve, e a lua parou, até que o povo se vingou de seus inimigos. Não está isto escrito no livro de Jasar? O sol, pois, se deteve no meio do céu, e não se apressou a pôr-se, quase um dia inteiro.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E não houve dia semelhante a esse, nem antes nem depois dele, atendendo o Senhor assim à voz dum homem; pois o Senhor pelejava por Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Depois voltou Josué, e todo o Israel com ele, ao arraial em Gilgal.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Aqueles cinco reis, porém, fugiram e se esconderam na caverna que há em Maqueda.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E isto foi anunciado a Josué nestas palavras: Acharam-se os cinco reis escondidos na caverna em Maqueda.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Disse, pois, Josué: Arrastai grandes pedras para a boca da caverna, e junto a ela ponde homens que os guardem.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Vós, porém, não vos detenhais; persegui os vossos inimigos, matando os que vão ficando atrás; não os deixeis entrar nas suas cidades, porque o Senhor vosso Deus já vo-los entregou nas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Quando Josué e os filhos de Israel acabaram de os ferir com mui grande matança, até serem eles exterminados, e os que ficaram deles se retiraram às cidades fortificadas,</versiculo>
		<versiculo numero="21">todo o povo voltou em paz a Josué, ao arraial em Maqueda. Não havia ninguém que movesse a sua língua contra os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Depois disse Josué: Abri a boca da caverna, e trazei-me para fora aqueles cinco reis.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Fizeram, pois, assim, e trouxeram-lhe aqueles cinco reis para fora da caverna: o rei de Jerusalém, o rei de Hebrom, o rei de Jarmute, o rei de Laquis, e o rei de Eglom.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Quando os trouxeram a Josué, este chamou todos os homens de Israel, e disse aos comandantes dos homens de guerra que o haviam acompanhado: Chegai-vos, ponde os pés sobre os pescoços destes reis. E eles se chegaram e puseram os pés sobre os pescoços deles.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Então Josué lhes disse: Não temais, nem vos atemorizeis; esforçai-vos e tende bom ânimo, porque assim fará o Senhor a todos os vossos inimigos, contra os quais haveis de pelejar.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Depois disto Josué os feriu, e os matou, e os pendurou em cinco madeiros, onde ficaram pendurados até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Ao pôr do sol, por ordem de Josué, tiraram-nos dos madeiros, lançaram-nos na caverna em que se haviam escondido, e puseram à boca da mesma grandes pedras, que ainda ali estão até o dia de hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Naquele mesmo dia Josué tomou a Maqueda, e feriu-a a fio de espada, bem como a seu rei; totalmente os destruiu com todos os que nela havia, sem deixar ali nem sequer um. Fez, pois, ao rei de Maqueda como fizera ao rei de Jericó.</versiculo>
		<versiculo numero="29">De Maqueda, Josué, e todo o Israel com ele, passou a Libna, e pelejou contra ela.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E a esta também, e a seu rei, o Senhor entregou na mão de Israel, que a feriu a fio de espada com todos os que nela havia, sem deixar ali nem sequer um. Fez, pois, ao seu rei como fizera ao rei de Jericó.</versiculo>
		<versiculo numero="31">De Libna, Josué, e todo o Israel com ele, passou a Laquis, e a sitiou, e pelejou contra ela.</versiculo>
		<versiculo numero="32">O Senhor entregou também a Laquis na mão de Israel, que a tomou no segundo dia, e a feriu a fio de espada com todos os que nela havia, conforme tudo o que fizera a Libna.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Então Horão, rei de Gezer, subiu para ajudar a Laquis; porém Josué o feriu, a ele e ao seu povo, até não lhe deixar nem sequer um.</versiculo>
		<versiculo numero="34">De Laquis, Josué, e todo o Israel com ele, passou a Eglom, e a sitiaram, e pelejaram contra ela,</versiculo>
		<versiculo numero="35">e no mesmo dia a tomaram, ferindo-a a fio de espada; destruiu totalmente nesse mesmo dia todos os que nela estavam, conforme tudo o que fizera a Laquis.</versiculo>
		<versiculo numero="36">De Eglom, Josué, e todo o Israel com ele, subiu a Hebrom; pelejaram contra ela,</versiculo>
		<versiculo numero="37">tomaram-na, e a feriram ao fio da espada, bem como ao seu rei, e a todas as suas cidades, com todos os que nelas havia. A ninguém deixou com vida, mas, conforme tudo o que fizera a Eglom, a destruiu totalmente, com todos os que nela havia.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Então Josué, e todo o Israel com ele, voltou a Debir, pelejou contra ela,</versiculo>
		<versiculo numero="39">e a tomou com o seu rei e com todas as suas cidades; feriu-as a fio de espada, e a todos os que nelas havia destruiu totalmente, não deixando nem sequer um. Como fizera a Hebrom, e como fizera também a Libna e ao seu rei, assim fez a Debir e ao seu rei.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Assim feriu Josué toda aquela terra, a região montanhosa, o Negebe, a baixada, e as faldas das montanhas, e a todos os seus reis. Não deixou nem sequer um; mas a tudo o que tinha fôlego destruiu totalmente, como ordenara o Senhor, o Deus de Israel:</versiculo>
		<versiculo numero="41">Assim Josué os feriu desde Cades-Barnéia até Gaza, como também toda a terra de Gósem, até Gibeom.</versiculo>
		<versiculo numero="42">E de uma só vez tomou Josué todos esses reis e a sua terra, porquanto o Senhor, o Deus de Israel, pelejava por Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Então Josué, e todo o Israel com ele, voltou ao arraial em Gilgal.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="11">
		<versiculo numero="1">Quando Jabim, rei de Hazor, ouviu isso, enviou mensageiros a Jobabe, rei de Madom, e ao rei de Sinrom, e ao rei de Acsafe,</versiculo>
		<versiculo numero="2">e aos reis que estavam ao norte, na região montanhosa, na Arabá ao sul de Quinerote, na baixada, e nos planaltos de Dor ao ocidente;</versiculo>
		<versiculo numero="3">ao cananeu do oriente e do ocidente, ao amorreu, ao heteu, ao perizeu, ao jebuseu na região montanhosa, e ao heveu ao pé de Hermom na terra de Mizpá.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Saíram pois eles, com todos os seus exércitos, muito povo, em multidão como a areia que está na praia do mar, e muitíssimos cavalos e carros.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Todos esses reis, reunindo-se, vieram e juntos se acamparam às águas de Merom, para pelejarem contra Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Disse o Senhor a Josué: Não os temas, pois amanhã a esta hora eu os entregarei todos mortos diante de Israel. Os seus cavalos jarretarás, e os seus carros queimarás a fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Josué, pois, com toda a gente de guerra, sobreveio-lhes de repente às águas de Merom, e deu sobre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E o Senhor os entregou na mão dos israelitas, que os feriram e os perseguiram até a grande Sidom, e até Misrefote-Maim, e até o vale de Mizpe ao oriente; e feriram-nos até não lhes deixar nem sequer um.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Fez-lhes Josué como o Senhor lhe dissera: os seus cavalos jarretou, e os seus carros queimou a fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Naquele tempo Josué voltou e tomou também a Hazor, e feriu à espada ao seu rei, porquanto Hazor dantes era a cabeça de todos estes reinos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E passaram ao fio da espada a todos os que nela havia, destruindo-os totalmente; nada restou do que tinha fôlego; e a Hazor ele queimou a fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Josué, pois, tomou todas as cidades desses reis, e a eles mesmos, e os passou ao fio da espada, destruindo-os totalmente, como ordenara Moisés, servo do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Contudo, quanto às cidades que se achavam sobre os seus altos, a nenhuma delas queimou Israel, salvo somente a Hazor; a essa Josué queimou.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Mas todos os despojos dessas cidades, e o gado, tomaram-nos os filhos de Israel como presa para si; porém feriram ao fio da espada todos os homens, até os destruírem; nada deixaram do que tinha fôlego de vida.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Como o Senhor ordenara a Moisés, seu servo, assim Moisés ordenou a Josué, e assim Josué o fez; não deixou de fazer coisa alguma de tudo o que o Senhor ordenara a Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Assim Josué tomou toda aquela terra, a região montanhosa, todo o Negebe, e toda a terra de Gósem e a baixada, e a Arabá, e a região montanhosa de Israel com a sua baixada,</versiculo>
		<versiculo numero="17">desde o monte Halaque, que sobe a Seir, até Baal-Gade, no vale do Líbano, ao pé do monte Hermom; também tomou todos os seus reis, e os feriu e os matou.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Por muito tempo Josué fez guerra contra todos esses reis.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Não houve cidade que fizesse paz com os filhos de Israel, senão os heveus, moradores de Gibeão; a todas tomaram à força de armas.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Porquanto do Senhor veio o endurecimento dos seus corações para saírem à guerra contra Israel, a fim de que fossem destruídos totalmente, e não achassem piedade alguma, mas fossem exterminados, como o Senhor tinha ordenado a Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Naquele tempo veio Josué, e exterminou os anaquins da região montanhosa de Hebrom, de Debir, de Anabe, de toda a região montanhosa de Judá, e de toda a região montanhosa de Israel; Josué os destruiu totalmente com as suas cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Não foi deixado nem sequer um dos anaquins na terra dos filhos de Israel; somente ficaram alguns em Gaza, em Gate, e em Asdode.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Assim Josué tomou toda esta terra conforme tudo o que o Senhor tinha dito a Moisés; e Josué a deu em herança a Israel, pelas suas divisões, segundo as suas tribos; e a terra repousou da guerra.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="12">
		<versiculo numero="1">Estes, pois, são os reis da terra, aos quais os filhos de Israel feriram e cujas terras possuíram, do Jordão para o nascente do sol, desde o vale do Arnom até o monte Hermom, e toda a Arabá para o oriente:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Siom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom e que dominava desde Aroer, que está a borda do vale do Arnom, e desde o meio do vale, e a metade de Gileade, até o ribeiro Jaboque, termo dos amonitas;</versiculo>
		<versiculo numero="3">e a Arabá até o mar de Quinerote para o oriente, e até o mar da Arabá, o Mar Salgado, para o oriente, pelo caminho de Bete-Jesimote, e no sul abaixo das faldas de Pisga;</versiculo>
		<versiculo numero="4">como também o termo de Ogue, rei de Basã, que era do restante dos refains, o qual habitava em Astarote, e em Edrei,</versiculo>
		<versiculo numero="5">e dominava no monte Hermom, e em Salca, e em toda a Basã, até o termo dos gesureus e dos maacateus, e metade de Gileade, termo de Seom, rei de Hesbom.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Moisés, servo do Senhor, e os filhos de Israel os feriram; e Moisés, servo do Senhor, deu essa terra em possessão aos rubenitas, e aos gaditas, e à meia tribo de Manassés:</versiculo>
		<versiculo numero="7">E estes são os reis da terra, aos quais Josué e os filhos de Israel feriram, do Jordão para o ocidente, desde Baal-Gade, no vale do Líbano, até o monte Halaque, que sobe a Seir {e Josué deu as suas terras às tribos de Israel em possessão, segundo as suas divisões,</versiculo>
		<versiculo numero="8">isto é, o que havia na região montanhosa, na baixada, na Arabá, nas faldas das montanhas, no deserto e no Negebe: o heteu, o amorreu, e o cananeu, o perizeu, o heveu, e o jebuseu};</versiculo>
		<versiculo numero="9">o rei de Jericó, o rei de Ai, que está ao lado de Betel,</versiculo>
		<versiculo numero="10">o rei de Jerusalém, o rei de Hebrom,</versiculo>
		<versiculo numero="11">o rei de Jarmute, o rei de Laquis,</versiculo>
		<versiculo numero="12">o rei de Eglom, o rei de Gezer,</versiculo>
		<versiculo numero="13">o rei de Debir, o rei de Geder,</versiculo>
		<versiculo numero="14">o rei de Horma, o rei de Arade,</versiculo>
		<versiculo numero="15">o rei de Libna, o rei de Adulão,</versiculo>
		<versiculo numero="16">o rei de Maqueda, o rei de Betel,</versiculo>
		<versiculo numero="17">o rei de Tapua, o rei de Hefer,</versiculo>
		<versiculo numero="18">o rei de Afeque, o rei de Lassarom,</versiculo>
		<versiculo numero="19">o rei de Madom, o rei de Hazor,</versiculo>
		<versiculo numero="20">o rei de Sinrom-Merom, o rei de Acsafe,</versiculo>
		<versiculo numero="21">o rei de Taanaque, o rei de Megido,</versiculo>
		<versiculo numero="22">o rei de Quedes, o rei de Jocneão do Carmelo,</versiculo>
		<versiculo numero="23">o rei de Dor no outeiro de Dor, o rei de Goim em Gilgal,</versiculo>
		<versiculo numero="24">o rei de Tirza: trinta e um reis ao todo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="13">
		<versiculo numero="1">Era Josué já velho e avançado em anos, quando lhe disse o Senhor: Já estás velho e avançado em anos, e ainda fica muitíssima terra para se possuir.</versiculo>
		<versiculo numero="2">A terra que ainda fica é esta: todas as regiões dos filisteus, bem como todas as dos gesureus,</versiculo>
		<versiculo numero="3">desde Sior, que está defronte do Egito, até o termo de Ecrom para o norte, que se tem como pertencente aos cananeus; os cinco chefes dos filisteus; o gazeu, o asdodeu, o asqueloneu, o giteu, e o ecroneu; também os aveus;</versiculo>
		<versiculo numero="4">no sul toda a terra, dos cananeus, e Meara, que pertence aos sidônios, até Afeca, até o termo dos amorreus;</versiculo>
		<versiculo numero="5">como também a terra dos Gebalitas, e todo o Líbano para o nascente do sol, desde Baal-Gade, ao pé do monte Hermom, até a entrada de Hamate;</versiculo>
		<versiculo numero="6">todos os habitantes da região montanhosa desde o Líbano até Misrefote-Maim, a saber, todos os sidônios. Eu os lançarei de diante dos filhos de Israel; tão-somente reparte a terra a Israel por herança, como já te mandei.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Reparte, pois, agora esta terra por herança às nove tribos, e à meia tribo de Manassés.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Com a outra meia tribo os rubenitas e os gaditas já haviam recebido a sua herança do Jordão para o oriente, a qual Moisés, servo do Senhor, lhes tinha dado:</versiculo>
		<versiculo numero="9">desde Aroer, que está à borda do vale do Arnom, e a cidade que está no meio do vale, e todo o planalto de Medeba até Dibom;</versiculo>
		<versiculo numero="10">e todas as cidades de Siom, rei dos amorreus, que reinou em Hesbom, até o termo dos amonitas;</versiculo>
		<versiculo numero="11">e Gileade, e o território dos gesureus e dos maacateus, e todo o monte Hermom, e toda a Basã até Salca;</versiculo>
		<versiculo numero="12">todo o reino de Ogue em Basã, que reinou em Astarote e em Edrei {ele era dos refains que ficaram}; pois que Moisés os feriu e expulsou.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Contudo os filhos de Israel não expulsaram os gesureus nem os maacateus, os quais ficaram habitando no meio de Israel até o dia de hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Tão-somente à tribo de Levi não deu herança; as ofertas queimadas ao Senhor, Deus de Israel, são a sua herança, como lhe tinha dito.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim Moisés deu herança à tribo dos filhos de Rúben conforme as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E foi o seu território desde Aroer, que está à borda do vale do _, e a cidade que está no meio do vale, e todo o planalto junto a Medeba;</versiculo>
		<versiculo numero="17">Hesbom, e todas as suas cidades que estão no planalto; Dibom, Bamote-Baal e Bete-Baal-Meom;</versiculo>
		<versiculo numero="18">Jaza, Quedemote e Mefaate;</versiculo>
		<versiculo numero="19">Quiriataim, Sibma e Zerete-Saar, no monte do vale;</versiculo>
		<versiculo numero="20">Bete-Peor, as faldas de Pisga e Bete-Jesimote;</versiculo>
		<versiculo numero="21">todas as cidades do planalto, e todo o reino de Siom, rei dos amorreus, que reinou em Hesbom, a quem Moisés feriu juntamente com os príncipes de Midiã: Evi, Requem, Zur, Hur e Reba, príncipes de Siom, que moravam naquela terra.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Também ao adivinho Balaão, filho de Beor, os filhos de Israel mataram à espada, juntamente com os demais que por eles foram mortos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E ficou sendo o Jordão o termo dos filhos de Rúben. Essa região, com as suas cidades e aldeias, foi a herança dos filhos de Rúben, segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Também deu Moisés herança à tribo de Gade, aos filhos de Gade, segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E foi o seu território Jazer, e todas as cidades de Gileade, e metade da terra dos amonitas, até Aroer, que está defronte de Rabá;</versiculo>
		<versiculo numero="26">e desde Hesbom até Ramá-Mizpe, e Betonim, e desde Maanaim até o termo de Debir;</versiculo>
		<versiculo numero="27">e no vale, Bete-Arã, Bete-Ninra, Sucote e Zafom, resto do reino de Siom, rei de Hesbom, tendo o Jordão por termo, até a extremidade do mar de Quinerete, do Jordão para o oriente.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Essa região, com as suas cidades e aldeias, foi a herança dos filhos da Gade, segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Também deu Moisés herança à meia tribo de Manassés; a qual foi repartida à meia tribo dos filhos de Manassés segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Foi o seu território desde Maanaim; toda a Basã, todo o reino de Ogue, rei de Basã, e todas as aldeias de Jair, que estão em Basã, sessenta ao todo;</versiculo>
		<versiculo numero="31">e metade de Gileade, e Astarote, e Edrei, cidades do reino de Ogue, em Basã, foram para os filhos de Maquir, filho de Manassés, isto é, para a metade dos filhos de Maquir, segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Isso é o que Moisés repartiu em herança nas planícies de Moabe, do Jordão para o oriente, na altura de Jericó.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Contudo, à tribo de Levi Moisés não deu herança; o Senhor, Deus de Israel, é a sua herança, como lhe tinha dito.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="14">
		<versiculo numero="1">Estas, pois, são as heranças que os filhos de Israel receberam na terra de Canaã, as quais Eleazar, o sacerdote, e Josué, filho de Num, e os cabeças das casas paternas das tribos dos filhos de Israel lhes repartiram.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Foi feita por sorte a partilha da herança entre as nove tribos e meia, como o Senhor ordenara por intermédio de Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porquanto às duas tribos e meia Moisés já dera herança além do Jordão; mas aos levitas não deu herança entre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Os filhos de José eram duas tribos, Manassés e Efraim; e aos levitas não se deu porção na terra, senão cidades em que habitassem e os arrabaldes delas para o seu gado e para os seus bens. :</versiculo>
		<versiculo numero="5">Como o Senhor ordenara a Moisés, assim fizeram os filhos de Israel e repartiram a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então os filhos de Judá chegaram a Josué em Gilgal; e Calebe, filho de Jefoné o quenezeu, lhe disse: Tu sabes o que o Senhor falou a Moisés, homem de Deus, em Cades-Barnéia, a respeito de mim e de ti.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Quarenta anos tinha eu quando Moisés, servo do Senhor, me enviou de Cades-Barnéia para espiar a terra, e eu lhe trouxe resposta, como sentia no meu coração.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Meus irmãos que subiram comigo fizeram derreter o coração o povo; mas eu perseverei em seguir ao Senhor meu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Naquele dia Moisés jurou, dizendo: Certamente a terra em que pisou o teu pé te será por herança a ti e a teus filhos para sempre, porque perseveraste em seguir ao Senhor meu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E agora eis que o Senhor, como falou, me conservou em vida estes quarenta e cinco anos, desde o tempo em que o Senhor falou esta palavra a Moisés, andando Israel ainda no deserto; e eis que hoje tenho já oitenta e cinco anos;</versiculo>
		<versiculo numero="11">ainda hoje me acho tão forte como no dia em que Moisés me enviou; qual era a minha força então, tal é agora a minha força, tanto para a guerra como para sair e entrar.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Agora, pois, dá-me este monte de que o Senhor falou naquele dia; porque tu ouviste, naquele dia, que estavam ali os anaquins, bem como cidades grandes e fortificadas. Porventura o Senhor será comigo para os expulsar, como ele disse.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então Josué abençoou a Calebe, filho de Jefoné, e lhe deu Hebrom em herança.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Portanto Hebrom ficou sendo herança de Calebe, filho de Jefoné o quenezeu, até o dia de hoje, porquanto perseverara em seguir ao Senhor Deus de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Ora, o nome de Hebrom era outrora Quiriate-Arba, porque Arba era o maior homem entre os anaquins. E a terra repousou da guerra.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="15">
		<versiculo numero="1">A sorte que coube à tribo dos filhos de Judá, segundo as suas famílias, se estende até o termo de Edom, até o deserto de Zim para o sul, na extremidade do lado meridional</versiculo>
		<versiculo numero="2">O seu termo meridional, partindo da extremidade do Mar Salgado, da baía que dá para o sul,</versiculo>
		<versiculo numero="3">estende-se para o sul, até a subida de Acrabim, passa a Zim, sobe pelo sul de Cades-Barnéia, passa por Hezrom, sobe a Adar, e vira para Carca;</versiculo>
		<versiculo numero="4">daí passa a Azmom, chega até o ribeiro do Egito, e por ele vai até o mar. Este será o vosso termo meridional.</versiculo>
		<versiculo numero="5">O termo oriental é o Mar Salgado, até a foz do Jordão. O termo setentrional, partindo da baía do mar na foz do Jordão,</versiculo>
		<versiculo numero="6">sobe até Bete-Hogla, passa ao norte de Bete-Arabá, e sobe até a pedra de Boã, filho de Rúben;</versiculo>
		<versiculo numero="7">sobe mais este termo a Debir, desde o vale de Acor, indo para o norte em direção a Gilgal, a qual está defronte da subida de Adumim, que se acha ao lado meridional do ribeiro; então continua este termo até as águas de En-Semes, e os seus extremos chegam a En-Rogel;</versiculo>
		<versiculo numero="8">sobe ainda pelo vale de Ben-Hinom, até a saliência meridional do monte jebuseu {isto é, Jerusalém}; sobe ao cume do monte que está fronteiro ao vale de Hinom para o ocidente, na extremidade do vale dos refains para o norte;</versiculo>
		<versiculo numero="9">do cume do monte se estende até a fonte das águas de Neftoa e, seguindo até as cidades do monte de Efrom, estende-se ainda até Baalá {esta é Quiriate-Jearim} ;</versiculo>
		<versiculo numero="10">de Baalá este termo volta para o ocidente, até o monte Seir, passa ao lado do monte Jearim da banda do norte {este é Quesalom} , desce a Bete-Semes e passa por Timna;</versiculo>
		<versiculo numero="11">segue mais este termo até o lado de Ecrom para o norte e, indo para Siquerom e passando o monte de Baalá, chega a Jabneel; e assim este termo finda no mar.</versiculo>
		<versiculo numero="12">O termo ocidental é o mar grande. São esses os termos dos filhos de Judá ao redor, segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Deu-se, porém, a Calebe, filho de Jefoné, uma porção no meio dos filhos de Judá, conforme a ordem do Senhor a Josué, a saber, Quiriate-Arba, que é Hebrom {Arba era o pai de Anaque}.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E Calebe expulsou dali os três filhos de Anaque: Sesai, Aimã e Talmai, descendentes de Anaque.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Dali subiu contra os habitantes de Debir. Ora, o nome de Debir era dantes Quiriate-Sefer.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Disse então Calebe: A quem atacar Quiriate-Sefer e a tomar, darei a minha filha Acsa por mulher.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Tomou-a, pois, Otniel, filho de Quenaz, irmão de Calebe; e este lhe deu a sua filha Acsa por mulher.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Estando ela em caminho para a casa de Otniel, persuadiu-o que pedisse um campo ao pai dela. E quando ela saltou do jumento, Calebe lhe perguntou: Que é que tens?</versiculo>
		<versiculo numero="19">Respondeu ela: Dá-me um presente; porquanto me deste terra no Negebe, dá-me também fontes d&#39;água. Então lhe deu as fontes superiores e as fontes inferiores.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Esta é a herança da tribo dos filhos de Judá, segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="21">As cidades pertencentes à tribo dos filhos de Judá, no extremo sul, para o lado de Edom, são: Cabzeel, Eder, Jagur,</versiculo>
		<versiculo numero="22">Quiná, Dimona, Adada,</versiculo>
		<versiculo numero="23">Quedes, Hazor, Itnã,</versiculo>
		<versiculo numero="24">Zife, Telem, Bealote,</versiculo>
		<versiculo numero="25">Hazor-Hadada, Queriote-Hezrom {que é Hazor},</versiculo>
		<versiculo numero="26">Amã, Sema, Molada,</versiculo>
		<versiculo numero="27">Hazar-Gada, Hesmom, Bete-Pelete,</versiculo>
		<versiculo numero="28">Hazar-Sual, Berseba, Biziotiá,</versiculo>
		<versiculo numero="29">Baalá, Iim, Ezem,</versiculo>
		<versiculo numero="30">Eltolade, Quesil, Horma,</versiculo>
		<versiculo numero="31">Ziclague, Madmana, Sansana,</versiculo>
		<versiculo numero="32">Lebaote, Silim, Aim e Rimom; ao todo, vinte e nove cidades, e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Na baixada: Estaol, Zorá, Asná,</versiculo>
		<versiculo numero="34">Zanoa, En-Ganim, Tapua, Enã,</versiculo>
		<versiculo numero="35">Jarmute, Adulão, Socó, Azeca,</versiculo>
		<versiculo numero="36">Saraim, Aditaim, Gedera e Gederotaim; catorze cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Zenã, Hadasa, Migdal-Gade,</versiculo>
		<versiculo numero="38">Dileã, Mizpe, Jocteel,</versiculo>
		<versiculo numero="39">Laquis, Bozcate, Erglom,</versiculo>
		<versiculo numero="40">Cabom, Laamás, Quitlis,</versiculo>
		<versiculo numero="41">Gederote, Bete-Dagom, Naamá e Maqueda; dezesseis cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Libna, Eter, Asã,</versiculo>
		<versiculo numero="43">Iftá, Asná, Nezibe,</versiculo>
		<versiculo numero="44">Queila, Aczibe e Maressa; nove cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Ecrom, com as suas vilas e aldeias;</versiculo>
		<versiculo numero="46">desde Ecrom até o mar, todas as que estão nas adjacências de Asdode, e as suas aldeias;</versiculo>
		<versiculo numero="47">Asdode, com as suas vilas e aldeias; Gaza, com as suas vilas e aldeias, até o rio do Egito, e o mar grande, que serve de termo.</versiculo>
		<versiculo numero="48">E na região montanhosa: Samir, Jatir, Socó,</versiculo>
		<versiculo numero="49">Daná, Quiriate-Saná {que é Debir},</versiculo>
		<versiculo numero="50">Anabe, Estemó, Anim,</versiculo>
		<versiculo numero="51">Gósem Holom e Gilo; onze cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="52">Arabe, Dumá, Esã,</versiculo>
		<versiculo numero="53">Janim, Bete-Tapua, Afeca,</versiculo>
		<versiculo numero="54">Hunta, Quiriate-Arba {que é Hebrom} e Zior; nove cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="55">Maom, Carmelo, Zife, Jutá,</versiculo>
		<versiculo numero="56">Jizreel, Jocdeão, Zanoa,</versiculo>
		<versiculo numero="57">Caim, Gibeá e Timna; dez cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="58">Halul, Bete-Zur, Gedor,</versiculo>
		<versiculo numero="59">Maarate, Bete-Anote e Eltecom; seis cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="60">Quiriate-Baal {que é Quiriate-Jearim} e Rabá; duas cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="61">No deserto: Bete-Arabá, Midim, Secaca,</versiculo>
		<versiculo numero="62">Nibsã, a cidade do Sal e En-Gedi; seis cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="63">Não puderam, porém, os filhos de Judá expulsar os jebuseus que habitavam em Jerusalém; assim ficaram habitando os jebuseus com os filhos de Judá em Jerusalém, até o dia de hoje.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="16">
		<versiculo numero="1">Saiu depois a sorte dos filhos de José, a qual, partindo do Jordão, na altura de Jericó, junto às águas de Jericó ao oriente, se estende pelo deserto que sobe de Jericó através da região montanhosa até Betel;</versiculo>
		<versiculo numero="2">de Betel vai para Luz, e passa ao termo dos arquitas, até Atarote;</versiculo>
		<versiculo numero="3">desce para o ocidente até o termo dos jafletitas, até o termo de Bete-Horom de baixo, e daí até Gezer, indo terminar no mar.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Assim receberam a sua herança os filhos de José, Manassés e Efraim.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ora, fica o termo dos filhos de Efraim, segundo as suas famílias, como se segue: para o oriente o termo da sua herança é Atarote-Adar até Bete-Horom de cima;</versiculo>
		<versiculo numero="6">sai este termo para o ocidente junto a Micmetá ao norte e vira para o oriente até Taanate-Siló, margeando-a a leste de Janoa;</versiculo>
		<versiculo numero="7">desce de Janoa a Atarote e a Naarate, toca em Jericó e termina no Jordão:</versiculo>
		<versiculo numero="8">De Tapua estende-se para o ocidente até o ribeiro de Caná, e vai terminar no mar. Esta é a herança da tribo dos filhos de Efraim, segundo as suas famílias,</versiculo>
		<versiculo numero="9">juntamente com as cidades que se separaram para os filhos de Efraim no meio da herança dos filhos de Manassés, todas as cidades e suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E não expulsaram aos cananeus que habitavam em Gezer; mas os cananeus ficaram habitando no meio dos efraimitas até o dia de hoje, e tornaram-se servos, sujeitos ao trabalho forçado.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="17">
		<versiculo numero="1">Também coube sorte à tribo de Manassés, porquanto era o primogênito de José. Quanto a Maquir, o primogênito de Manassés, pai de Gileade, porquanto era homem de guerra, obtivera Gileade e Basã.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Também os outros filhos de Manassés tiveram a sua parte, segundo as suas famílias, a saber: os filhos de Abiezer, os filhos de Heleque, os filhos de Asriel, os filhos de Siquém, os filhos de Hefer, e os filhos de Semida. Esses são os filhos de Manassés, filho de José, segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Zelofeade, porém, filho de Hefer, filho de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, não teve filhos, mas só filhas; e estes são os nomes de suas filhas: Macla, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Estas, pois, se apresentaram diante de Eleazar, o sacerdote, e diante de Josué, filho de Num, e diante dos príncipes, dizendo: O Senhor ordenou a Moisés que se nos desse herança no meio de nossos irmãos. Pelo que se lhes deu herança no meio dos irmãos de seu pai, conforme a ordem do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E couberam a Manassés dez quinhões, afora a terra de Gileade e Basã, que está além do Jordão;</versiculo>
		<versiculo numero="6">porque as filhas de Manassés possuíram herança entre os filhos dele; e a terra de Gileade coube aos outros filhos de Manassés.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ora, o termo de Manassés vai desde Aser até Micmetá, que está defronte de Siquém; e estende-se pela direita até os moradores de En-Tapua.</versiculo>
		<versiculo numero="8">A terra de Tapua ficou pertencendo a Manassés; porém Tapua, junto ao termo de Manassés, pertencia aos filhos de Efraim .</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então desce este termo ao ribeiro de Caná; a Efraim couberam as cidades ao sul do ribeiro no meio das cidades de Manassés; o termo de Manassés está ao norte do ribeiro, e vai até o mar.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Ao sul a terra é de Efraim, e ao norte de Manassés, sendo o mar o seu termo. Estendem-se ao norte até Aser, e ao oriente até Issacar</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque em Issacar e em Aser couberam a Manassés Bete-Seã e suas vilas, Ibleão e suas vilas, os habitantes de Dor e suas vilas, os habitantes de En-Dor e suas vilas, os habitantes de Taanaque e suas vilas, e os habitantes de Megido e suas vilas, com os seus três outeiros.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Contudo os filhos de Manassés não puderam expulsar os habitantes daquelas cidades, porquanto os cananeus persistiram em habitar naquela terra.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Mas quando os filhos de Israel se tornaram fortes, sujeitaram os cananeus a trabalhos forçados, porém não os expulsaram de todo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então os filhos de José falaram a Josué, dizendo: Por que me deste por herança apenas uma sorte e um quinhão, sendo eu um povo numeroso, porquanto o Senhor até aqui me tem abençoado?</versiculo>
		<versiculo numero="15">Respondeu-lhes Josué: Se és povo numeroso, sobe ao bosque, e corta para ti lugar ali na terra dos perizeus e dos refains, desde que a região montanhosa de Efraim te é estreita demais.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Tornaram os filhos de José: A região montanhosa não nos bastaria; além disso todos os cananeus que habitam na terra do vale têm carros de ferro, tanto os de Bete-Seã e das suas vilas, como os que estão no vale de Jizreel.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então Josué falou a casa de José, isto é, a Efraim e a Manassés, dizendo: Povo numeroso és tu, e tens grande força; não terás uma sorte apenas;</versiculo>
		<versiculo numero="18">porém a região montanhosa será tua; ainda que é bosque, cortá-lo-ás, e as suas extremidades serão tuas; porque expulsarás os cananeus, não obstante terem eles carros de ferro e serem fortes:</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="18">
		<versiculo numero="1">Ora, toda a congregação dos filhos de Israel, havendo conquistado a terra, se reuniu em Siló, e ali armou a tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E dentre os filhos de Israel restavam sete tribos que ainda não tinham repartido a sua herança.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Disse, pois, Josué aos filhos de Israel: Até quando sereis remissos em entrardes para possuir a terra que o Senhor Deus de vossos pais vos deu?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Designai vós a três homens de cada tribo, e eu os enviarei; e eles sairão a percorrer a terra, e a demarcarão segundo as suas heranças, e voltarão a ter comigo.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Reparti-la-ão em sete partes; Judá ficará no seu termo da banda do sul; e a casa de José ficará no seu termo da banda do norte.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Sim, vós demarcareis a terra em sete partes, e me trareis a mim a sua descrição; eu vos lançarei as sortes aqui perante o Senhor nosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Porquanto os levitas não têm parte no meio de vós, porque o sacerdócio do Senhor é a sua herança; e Gade, Rúben e a meia tribo de Manassés já receberam a sua herança além do Jordão para o oriente, a qual lhes deu Moisés, servo do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então aqueles homens se aprontaram para saírem; e Josué deu ordem a esses que iam demarcar a terra, dizendo: Ide, percorrei a terra, e demarcai-a; então vinde ter comigo; e aqui em Siló vos lançarei as sortes perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Foram, pois, aqueles homens e, passando pela terra, a demarcaram em sete partes segundo as suas cidades, descrevendo-a num livro; e voltaram a Josué, ao arraial em Siló.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então Josué lhes lançou as sortes em Siló, perante o Senhor; e ali repartiu Josué a terra entre os filhos de Israel, conforme as suas divisões.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E surgiu a sorte da tribo dos filhos de Benjamim, segundo as suas famílias, e coube-lhe o território da sua sorte entre os filhos de Judá e os filhos de José.</versiculo>
		<versiculo numero="12">O seu termo ao norte, partindo do Jordão, vai até a saliência ao norte de Jericó e, subindo pela região montanhosa para o ocidente, chega até o deserto de Bete-Áven;</versiculo>
		<versiculo numero="13">dali passa até Luz, ao lado de Luz {que é Betel} para o sul; e desce a Atarote-Adar, junto ao monte que está ao sul de Bete-Horom de baixo;</versiculo>
		<versiculo numero="14">e vai este termo virando, pelo lado ocidental, para o sul desde o monte que está defronte de Bete-Horom; e chega a Quiriate-Baal {que é Quiriate-Jearim}, cidade dos filhos de Judá. Esta é a sua fronteira ocidental.</versiculo>
		<versiculo numero="15">A sua fronteira meridional começa desde a extremidade de Quiriate-Jearim, e dali se estende até Efrom, até a fonte das águas de Neftoa;</versiculo>
		<versiculo numero="16">desce à extremidade do monte que está fronteiro ao vale de Ben-Hinom, que está no vale dos refains, para o norte; também desce ao vale de Hinom da banda dos jebuseus para o sul; e desce ainda até En-Rogel;</versiculo>
		<versiculo numero="17">passando para o norte, chega a En-Semes, e dali sai a Gelilote, que está defronte da subida de Adumim; desce à pedra de Boã, filho de Rúben;</versiculo>
		<versiculo numero="18">segue para o norte, margeando a Arabá, e desce ainda até a Arabá;</versiculo>
		<versiculo numero="19">segue dali para o norte, ladeando Bete-Hogla; e os seus extremos chegam à baía setentrional do Mar Salgado, na extremidade meridional do Jordão. Esse é o termo do sul.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E o Jordão é o seu termo oriental. Essa é a herança dos filhos de Benjamim, pelos seus termos ao redor, segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Ora, as cidades da tribo dos filhos de Benjamim, segundo as suas famílias, são: Jericó, Bete-Hogla, Emeque-Queziz,</versiculo>
		<versiculo numero="22">Bete-Arabá, Zemaraim, Betel,</versiculo>
		<versiculo numero="23">Avim, Pará, Ofra,</versiculo>
		<versiculo numero="24">Quefar-Ha-Amonai. Ofni e Gaba; doze cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Gibeão, Ramá, Beerote,</versiculo>
		<versiculo numero="26">Mizpe, Cefira, Moza,</versiculo>
		<versiculo numero="27">Requem, Irpeel, Tarala,</versiculo>
		<versiculo numero="28">Zela, Elefe e Jebus {esta é Jerusalém}, Gibeá e Quiriate; catorze cidades e as suas aldeias. Essa é a herança dos filhos de Benjamim, segundo as suas famílias.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="19">
		<versiculo numero="1">Saiu a segunda sorte a Simeão, isto é, à tribo dos filhos de Simeão, segundo as suas famílias; e foi a sua herança no meio da herança dos filhos de Judá.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Tiveram, pois, na sua herança: Berseba, Seba, Molada,</versiculo>
		<versiculo numero="3">Hazar-Sual, Balá, Ezem,</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eltolade, Betul, Horma,</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ziclague, Bete-Marcabote, Hazar-Susa,</versiculo>
		<versiculo numero="6">Bete-Lebaote e Saruém; treze cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Aim, Rimom, Eter e Asã; quatro cidades e as suas aldeias;</versiculo>
		<versiculo numero="8">e todas as aldeias que havia em redor dessas cidades, até Baalate-Ber, que é Ramá do sul. Essa é a herança da tribo dos filhos de Simeão, segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ora, do quinhão dos filhos de Judá tirou-se a herança dos filhos de Simeão, porquanto a porção dos filhos de Judá era demasiadamente grande para eles; pelo que os filhos de Simeão receberam herança no meio da herança deles.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Surgiu a terceira sorte aos filhos de Zebulom, segundo as suas famílias. Vai o termo da sua herança até Saride;</versiculo>
		<versiculo numero="11">sobe para o ocidente até Marala, estende-se até Dabesete, e chega até o ribeiro que está defronte de Jocneão;</versiculo>
		<versiculo numero="12">de Saride vira para o oriente, para o nascente do sol, até o termo de Quislote-Tabor, estende-se a Daberate, e vai subindo a Jafia;</versiculo>
		<versiculo numero="13">dali passa para o oriente a Gate-Hefer, a Ete-Cazim, chegando a Rimom-Metoar e virando-se para Neá;</versiculo>
		<versiculo numero="14">vira ao norte para Hanatom, e chega ao vale de Iftael;</versiculo>
		<versiculo numero="15">e Catate, Naalal, Sinrom, Idala e Belém; doze cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Essa é a herança dos filhos de Zebulom, segundo as suas famílias, essas cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="17">A quarta sorte saiu aos filhos de Issacar, segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Vai o seu termo até Jizreel, Quesulote, Suném.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Hafaraim, Siom, Anaarate,</versiculo>
		<versiculo numero="20">Rabite, Quisiom, Abes,</versiculo>
		<versiculo numero="21">Remete, En-Ganim, En-Hada e Bete-Pazez,</versiculo>
		<versiculo numero="22">estendendo-se este termo até Tabor, Saazima e Bete-Semes; e vai terminar no Jordão; dezesseis cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Essa é a herança da tribo dos filhos de Issacar, segundo as suas famílias, essas cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Saiu a quinta sorte à tribo dos filhos de Aser, segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="25">O seu termo inclui Helcate, Hali, Bétem, Acsafe,</versiculo>
		<versiculo numero="26">Alameleque, Amade e Misal; estende-se para o ocidente até Carmelo e Sior-Libnate;</versiculo>
		<versiculo numero="27">vira para o nascente do sol a Bete-Dagom; chega a Zebulom e ao vale de Iftael para o norte, até Bete-Emeque e Neiel; estende-se pela esquerda até Cabul,</versiculo>
		<versiculo numero="28">Ebrom, Reobe, Hamom e Caná, até a grande Sidom;</versiculo>
		<versiculo numero="29">vira para Ramá, e para a cidade fortificada de Tiro, desviando-se então para Hosa, donde vai até o mar; Maalabe, Aczibe,</versiculo>
		<versiculo numero="30">Umá, Afeca e Reobe; ao todo, vinte e duas cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Essa é a herança da tribo dos filhos de Aser, segundo as suas famílias, essas cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Saiu a sexta sorte aos filhos de Naftali, segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Vai o seu termo desde Helefe e desde o carvalho em Zaananim, e Adâmi-Nequebe e Jabneel, até Lacum, terminando no Jordão;</versiculo>
		<versiculo numero="34">vira para o ocidente até Aznote-Tabor, e dali passa a Hucoque; chega a Zebulom, da banda do sul, e a Aser, da banda do ocidente, e a Judá, à margem do Jordão, para o oriente.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E são as cidades fortificadas: Zidim, Zer, Hamate, Racate, Quinerete,</versiculo>
		<versiculo numero="36">Adama, Ramá, Hazor,</versiculo>
		<versiculo numero="37">Quedes, Edrei, En-Hazor,</versiculo>
		<versiculo numero="38">Irom, Migdal-El, Horem, Bete-Anate e Bete-Semes; dezenove cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Essa é a herança da tribo dos filhos de Naftali, segundo as suas famílias, essas cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="40">A sétima sorte saiu à tribo dos filhos de Dã, segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="41">O termo da sua herança inclui: Zorá, Estaol, Ir-Semes,</versiculo>
		<versiculo numero="42">Saalabim, Aijalom, Itla,</versiculo>
		<versiculo numero="43">Elom, Timnate, Ecrom,</versiculo>
		<versiculo numero="44">Elteque, Gibetom, Baalate,</versiculo>
		<versiculo numero="45">Jeúde, Bene-Beraque, Gate-Rimom,</versiculo>
		<versiculo numero="46">Me-Jarcom e Racom, com o território defronte de Jope.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Saiu, porém, pequena o território dos filhos de Dã; pelo que os filhos de Dã subiram, pelejaram contra Lesem e a tomaram; feriram-na ao fio da espada, tomaram posse dela e habitaram-na; e a Lesem chamaram Dã, conforme o nome de Dã, seu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="48">Essa é a herança da tribo dos filhos de Dã, segundo as suas famílias, essas cidades e as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="49">Tendo os filhos de Israel acabado de repartir a terra em herança segundo os seus termos, deram a Josué, filho de Num, herança no meio deles.</versiculo>
		<versiculo numero="50">Segundo a ordem do Senhor lhe deram a cidade que pediu, Timnate-Sera, na região montanhosa de Efraim; e ele reedificou a cidade, e habitou nela.</versiculo>
		<versiculo numero="51">Essas são as heranças que Eleazar, o sacerdote, e Josué, filho de Num, e os cabeças das casas paternas nas tribos dos filhos de Israel repartiram em herança por sorte em Siló, perante o Senhor, à porta da tenda da revelação. E assim acabaram de repartir a terra.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="20">
		<versiculo numero="1">Falou mais o Senhor a Josué:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Dize aos filhos de Israel: Designai para vós as cidades de refúgio, de que vos falei por intermédio de Moisés,</versiculo>
		<versiculo numero="3">a fim de que fuja para ali o homicida, que tiver matado alguma pessoa involuntariamente, e não com intento; e elas vos servirão de refúgio contra o vingador do sangue.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Fugindo ele para uma dessas cidades, apresentar-se-á à porta da mesma, e exporá a sua causa aos anciãos da tal cidade; então eles o acolherão ali e lhe darão lugar, para que habite com eles.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Se, pois, o vingador do sangue o perseguir, não lhe entregarão o homicida, porquanto feriu a seu próximo sem intenção e sem odiá-lo dantes.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E habitará nessa cidade até que compareça em juizo perante a congregação, até que morra o sumo sacerdote que houver naqueles dias; então o homicida voltará, e virá à sua cidade e à sua casa, à cidade donde tiver fugido.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então designaram a Quedes na Galiléia, na região montanhosa de Naftali, a Siquém na região montanhosa de Efraim, e a Quiriate-Arba {esta é Hebrom} na região montanhosa de Judá.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E, além do Jordão na altura de Jericó para o oriente, designaram a Bezer, no deserto, no planalto da tribo de Rúben a Ramote, em Gileade, da tribo de Gade, e a Golã, em Basã, da tribo de Manassés.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Foram estas as cidades designadas para todos os filhos de Israel, e para o estrangeiro que peregrinasse entre eles, para que se acolhesse a elas todo aquele que matasse alguma pessoa involuntariamente, para que não morresse às mãos do vingador do sangue, até se apresentar perante a congregação.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="21">
		<versiculo numero="1">Então os cabeças das casas paternas dos levitas chegaram a Eleazar, o sacerdote, e a Josué, filho de Num, e aos cabeças das casas paternas nas tribos dos filhos de Israel,</versiculo>
		<versiculo numero="2">em Siló, na terra de Canaã, e lhes falaram, dizendo: O Senhor ordenou, por intermédio de Moisés, que se nos dessem cidades em que habitássemos, e os seus arrabaldes para os nossos animais.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pelo que os filhos de Israel deram aos levitas, da sua herança, conforme a ordem do Senhor, as seguintes cidades e seus arrabaldes.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Saiu, pois, a sorte às famílias dos coatitas; e aos filhos de Arão, o sacerdote, que eram dos levitas, caíram por sorte, da tribo de Judá, da tribo de Simeão e da tribo de Benjamim, treze cidades;</versiculo>
		<versiculo numero="5">aos outros filhos de Coate caíram por sorte, das famílias da tribo de Efraim, da tribo de Dã e da meia tribo de Manassés, dez cidades;</versiculo>
		<versiculo numero="6">aos filhos de Gérson caíram por sorte, das famílias da tribo de Issacar, da tribo de Aser, da tribo de Naftali e da meia tribo de Manassés em Basã, treze cidades;</versiculo>
		<versiculo numero="7">e aos filhos de Merári, segundo as suas famílias, da tribo de Rúben, da tribo de Gade e da tribo de Zebulom, doze cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Assim deram os filhos de Israel aos levitas estas cidades e seus arrabaldes por sorte, como o Senhor ordenara por intermédio de Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ora, deram, da tribo dos filhos de Judá e da tribo dos filhos de Simeão, estas cidades que por nome vão aqui mencionadas,</versiculo>
		<versiculo numero="10">as quais passaram a pertencer aos filhos de Arão, sendo estes das famílias dos coatitas e estes, por sua vez, dos filhos de Levi; porquanto lhes caiu a primeira sorte.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim lhes deram Quiriate-Arba, que é Hebrom, na região montanhosa de Judá, e seus arrabaldes em redor {Arba era o pai de Anaque}.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Mas deram o campo da cidade e suas aldeias a Calebe, filho de Jefoné, por sua possessão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Aos filhos de Arão, o sacerdote, deram Hebrom, cidade de refúgio do homicida, e seus arrabaldes, Libna e seus arrabaldes,</versiculo>
		<versiculo numero="14">Jatir e seus arrabaldes, Estemoa e seus arrabaldes,</versiculo>
		<versiculo numero="15">Holom e seus arrabaldes, Debir e seus arrabaldes,</versiculo>
		<versiculo numero="16">Aim e seus arrabaldes, Jutá e seus arrabaldes, Bete-Semes e seus arrabaldes; nove cidades dessas duas tribos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E da tribo de Benjamim, Gibeão e seus arrabaldes, Geba e seus arrabaldes,</versiculo>
		<versiculo numero="18">Anatote e seus arrabaldes, Almom e seus arrabaldes; quatro cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Todas as cidades dos sacerdotes, filhos de Arão, foram treze cidades e seus arrabaldes.</versiculo>
		<versiculo numero="20">As famílias dos filhos de Coate, levitas, isto é, os demais filhos de Coate, receberam as cidades da sua sorte; da tribo de Efraim</versiculo>
		<versiculo numero="21">deram-lhes Siquém, cidade de refúgio do homicida, e seus arrabaldes, na região montanhosa de Efraim, Gezer e seus arrabaldes,</versiculo>
		<versiculo numero="22">Quibzaim e seus arrabaldes, Bete-Horom e seus arrabaldes; quatro cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E da tribo de Dã, Elteque e seus arrabaldes, Gibetom e seus arrabaldes,</versiculo>
		<versiculo numero="24">Aijalom e seus arrabaldes, Gate-Rimon e seus arrabaldes; quatro cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E da meia tribo de Manassés, Taanaque e seus arrabaldes, e Gate-Rimon e seus arrabaldes; duas cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="26">As famílias dos demais filhos de Coate tiveram ao todo dez cidades e seus arrabaldes.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Aos filhos de Gérsom das famílias dos levitas, deram, da meia tribo de Manassés, Golã, cidade de refúgio do homicida, em Basã, e seus arrabaldes, e Beesterá e seus arrabaldes; duas cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E da tribo de Issacar, Quisiom e seus arrabaldes, Daberate e seus arrabaldes,</versiculo>
		<versiculo numero="29">Jarmute e seus arrabaldes, En-Ganim e seus arrabaldes; quatro cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E da tribo de Aser, Misal e seus arrabaldes, Abdom e seus arrabaldes,</versiculo>
		<versiculo numero="31">Helcate e seus arrabaldes, Reobe e seus arrabaldes; quatro cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E da tribo de Naftali, Quedes, cidade de refúgio do homicida, na Galiléia, e seus arrabaldes, Hamote-Dor e seus arrabaldes, Cartá e seus arrabaldes; três cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Todas as cidades dos gersonitas, segundo as suas famílias, foram treze cidades e seus arrabaldes.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Às famílias dos filhos de Merári, aos demais levitas, deram da tribo de Zebulom, Jocneão e seus arrabaldes, Cartá e seus arrabaldes,</versiculo>
		<versiculo numero="35">Dimna e seus arrabaldes, Naalal e seus arrabaldes; quatro cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E da tribo de Rúben, Bezer e seus arrabaldes, Jaza e seus arrabaldes,</versiculo>
		<versiculo numero="37">Quedemote e seus arrabaldes, Mefaate e seus arrabaldes; quatro cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E da tribo de Gade, Ramote, cidade de refúgio do homicida, em Gileade, e seus arrabaldes, Maanaim e seus arrabaldes,</versiculo>
		<versiculo numero="39">Hesbom e seus arrabaldes, Jazer e seus arrabaldes; ao todo, quatro cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Todas essas cidades couberam por sorte aos filhos de Merári, segundo as suas famílias, o restante das famílias dos levitas; foram, ao todo, doze cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Todas as cidades dos levitas, no meio da herança dos filhos de Israel, foram quarenta e oito cidades e seus arrabaldes.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Cada uma dessas cidades tinha os seus arrabaldes em redor; assim foi com todas elas.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Desta maneira deu o Senhor a Israel toda a terra que, com juramento, prometera dar a seus pais; e eles a possuíram e habitaram nela.</versiculo>
		<versiculo numero="44">E o Senhor lhes deu repouso de todos os lados, conforme tudo quanto jurara a seus pais; nenhum de todos os seus inimigos pôde ficar de pé diante deles, mas a todos o Senhor lhes entregou nas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Palavra alguma falhou de todas as boas coisas que o Senhor prometera à casa de Israel; tudo se cumpriu.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="22">
		<versiculo numero="1">Então Josué chamou os rubenitas, os gaditas e a meia tribo de Manassés,</versiculo>
		<versiculo numero="2">e disse-lhes: Tudo quanto Moisés, servo do Senhor, vos ordenou, tendes observado, bem como tendes obedecido à minha voz em tudo quanto vos ordenei.</versiculo>
		<versiculo numero="3">A vossos irmãos nunca desamparastes, até o dia de hoje, mas tendes observado cuidadosamente o mandamento do Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Agora o Senhor vosso Deus deu descanso a vossos irmãos, como lhes prometera; voltai, pois, agora, e ide para as vossas tendas, para a terra da vossa possessão, que Moisés, servo do Senhor, vos deu além do Jordão.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Tão-somente tende cuidado de guardar com diligência o mandamento e a lei que Moisés, servo do Senhor, vos ordenou: que ameis ao Senhor vosso Deus, andeis em todos os seus caminhos, guardeis os seus mandamentos, e vos apegueis a ele e o sirvais com todo o vosso coração e com toda a vossa alma.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Assim Josué os abençoou, e os despediu; e eles foram para as suas tendas.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ora, Moisés dera herança em Basã à meia tribo de Manassés, porém à outra metade Josué deu herança entre seus irmãos, a oeste do Jordão. E quando Josué os enviou para as suas tendas os abençoou</versiculo>
		<versiculo numero="8">e lhes disse: Voltai para as vossas tendas com grandes riquezas: com muitíssimo gado, com prata e ouro, com cobre e ferro, e com muitíssimos vestidos; e reparti com vossos irmãos o despojo dos vossos inimigos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Assim voltaram os filhos de Rúben os filhos de Gade e a meia tribo de Manassés, separando-se dos filhos de Israel em Siló, que está na terra de Canaã, para irem à terra de Gileade, à terra da sua possessão, de que foram feitos possuidores, segundo a ordem do Senhor por intermédio de Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Tendo chegado à região junto ao Jordão, ainda na terra de Canaã, os filhos de Rúben os filhos de Gade e a meia tribo de Manassés edificaram ali, à beira do Jordão, um altar de grandes proporções.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E os filhos de Israel ouviram dizer: Eis que os filhos de Rúben os filhos de Gade e a meia tribo de Manassés edificaram um altar na fronteira da terra de Canaã, na região junto ao Jordão, da banda que pertence aos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Quando os filhos de Israel ouviram isto, congregaram-se todos em Siló, para subirem a guerrear contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então os filhos de Israel enviaram aos filhos de Rúben aos filhos de Gade e à meia tribo de Manassés, à terra de Gileade, Finéias, filho de Eleazar, o sacerdote,</versiculo>
		<versiculo numero="14">e com ele dez príncipes, um príncipe de cada casa paterna de todas as tribos de Israel; e eles eram os cabeças das suas casas paternas entre os milhares de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Foram, pois, ter com os filhos de Rúben e os filhos de Gade e a meia tribo de Manassés, à terra de Gileade, e lhes disseram:</versiculo>
		<versiculo numero="16">Assim diz toda a congregação do Senhor: Que transgressão é esta que cometestes contra o Deus de Israel, deixando hoje de seguir ao Senhor, edificando-vos um altar para vos rebelardes hoje contra o Senhor?</versiculo>
		<versiculo numero="17">Acaso nos é pouca a iniqüidade de Peor, de que ainda até o dia de hoje não nos temos purificado, apesar de ter vindo uma praga sobre a congregação do Senhor,</versiculo>
		<versiculo numero="18">para que hoje queirais abandonar ao Senhor? Será que, rebelando-vos hoje contra o Senhor, amanhã ele se irará contra toda a congregação de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Se é, porém, que a terra da vossa possessão é imunda, passai para a terra da possessão do Senhor, onde habita o tabernáculo do Senhor, e tomai possessão entre nós; mas não vos rebeleis contra o Senhor, nem tampouco vos rebeleis contra nós, edificando-vos um altar afora o altar do Senhor nosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Não cometeu Acã, filho de Zerá, transgressão no tocante ao anátema? e não veio ira sobre toda a congregação de Israel? de modo que não pereceu ele só na sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então responderam os filhos de Rúben os filhos de Gade e a meia tribo de Manassés, e disseram aos cabeças dos milhares de Israel:</versiculo>
		<versiculo numero="22">O Poderoso, Deus, o Senhor, o Poderoso, Deus, o Senhor, ele o sabe, e Israel mesmo o saberá! Se foi em rebeldia, ou por transgressão contra o Senhor não nos salves hoje;</versiculo>
		<versiculo numero="23">se nós edificamos um altar, para nos tornar de após o Senhor, ou para sobre ele oferecer holocausto e oferta de cereais, ou sobre ele oferecer sacrifícios de ofertas pacíficas, o Senhor mesmo de nós o requeira;</versiculo>
		<versiculo numero="24">e se antes o não fizemos com receio e de propósito, dizendo: Amanhã vossos filhos poderiam dizer a nossos filhos: Que tendes vós com o Senhor Deus de Israel?</versiculo>
		<versiculo numero="25">Pois o Senhor pôs o Jordão por termo entre nós e vós, ó filhos de Rúben e ó filhos de Gade; não tendes parte no Senhor. Assim bem poderiam vossos filhos fazer com que os nossos filhos deixassem de temer ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Pelo que dissemos: Edifiquemos agora um altar, não para holocausto, nem para sacrifício,</versiculo>
		<versiculo numero="27">mas para que, entre nós e vós, e entre as nossas gerações depois de nós, nos sirva de testemunho para podermos fazer o serviço do Senhor diante dele com os nossos holocaustos, com os nossos sacrifícios e com as nossas ofertas pacíficas; para que vossos filhos não digam amanhã a nossos filhos: Não tendes parte no Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Pelo que dissemos: Quando amanhã disserem assim a nós ou às nossas gerações, então diremos: Vede o modelo do altar do Senhor que os nossos pais fizeram, não para holocausto nem para sacrifício, porém para ser testemunho entre nós e vós,</versiculo>
		<versiculo numero="29">Longe esteja de nós que nos rebelemos contra o Senhor, ou que hoje o abandonemos, edificando altar para holocausto, oferta de cereais ou sacrifício, afora o altar do Senhor nosso Deus, que está perante o seu tabernáculo.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Quando, pois, Finéias, o sacerdote, e os príncipes da congregação, os cabeças dos milhares de Israel que estavam com ele, ouviram as palavras que lhes disseram os filhos de Rúben os filhos de Gade e os filhos de Manassés, ficaram satisfeitos.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Então disse Finéias, filho de Eleazar, o sacerdote, aos filhos de Rúben aos filhos de Gade e aos filhos de Manassés: Hoje sabemos que o Senhor está no meio de nós, porquanto não cometestes tal transgressão contra o Senhor; agora livrastes os filhos de Israel da mão do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E Finéias, filho de Eleazar, o sacerdote, e os príncipes, deixando os filhos de Rúben e os filhos de Gade, voltaram da terra de Gileade para a terra de Canaã, aos filhos de Israel, e trouxeram-lhes a resposta.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E com isso os filhos de Israel ficaram satisfeitos; e louvaram a Deus, e não falaram mais de subir a guerrear contra eles, para destruírem a terra em que habitavam os filhos de Rúben e os filhos de Gade.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E os filhos de Rúben e os filhos de Gade chamaram ao altar Testemunha; pois, disseram eles, é testemunho entre nós que o Senhor é Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="23">
		<versiculo numero="1">Passados muitos dias, tendo o Senhor dado repouso a Israel de todos os seus inimigos em redor, e sendo Josué já velho, de idade muito avançada,</versiculo>
		<versiculo numero="2">chamou Josué a todo o Israel, aos seus anciãos, aos seus cabeças, aos seus juízes e aos seus oficiais, e disse-lhes: Eu já sou velho, de idade muito avançada;</versiculo>
		<versiculo numero="3">e vós tendes visto tudo quanto o Senhor vosso Deus fez a todas estas nações por causa e vós, porque é o Senhor vosso Deus que tem pelejado por vós.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Vede que vos reparti por sorte estas nações que restam, para serem herança das vossas tribos, juntamente com todas as nações que tenho destruído, desde o Jordão até o grande mar para o pôr do sol.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E o Senhor vosso Deus as impelirá, e as expulsará de diante de vós; e vós possuireis a sua terra, como vos disse o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Esforçai-vos, pois, para guardar e cumprir tudo quanto está escrito no livro da lei de Moisés, para que dela não vos desvieis nem para a direita nem para a esquerda;</versiculo>
		<versiculo numero="7">para que não vos mistureis com estas nações que ainda restam entre vós; e dos nomes de seus deuses não façais menção, nem por eles façais jurar, nem os sirvais, nem a eles vos inclineis.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas ao Senhor vosso Deus vos apegareis, como fizeste até o dia de hoje;</versiculo>
		<versiculo numero="9">pois o Senhor expulsou de diante de vós grandes e fortes nações, e, até o dia de hoje, ninguém vos tem podido resistir.</versiculo>
		<versiculo numero="10">um só homem dentre vós persegue a mil, pois o Senhor vosso Deus é quem peleja por vós, como já vos disse.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Portanto, cuidai diligentemente de amar ao Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque se de algum modo vos desviardes, e vos apegardes ao resto destas nações que ainda ficam entre vós, e com elas contrairdes matrimônio, e entrardes a elas, e elas a vós,</versiculo>
		<versiculo numero="13">sabei com certeza que o Senhor vosso Deus não continuará a expulsar estas nações de diante de vós; porém elas vos serão por laço e rede, e açoite às vossas ilhargas, e espinhos aos vossos olhos, até que pereçais desta boa terra que o Senhor vosso Deus vos deu.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Eis que vou hoje pelo caminho de toda a terra; e vós sabeis em vossos corações e em vossas almas que não tem falhado uma só palavra de todas as boas coisas que a vosso respeito falou o Senhor vosso Deus; nenhuma delas falhou, mas todas se cumpriram.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E assim como vos sobrevieram todas estas boas coisas de que o Senhor vosso Deus vos falou, assim trará o Senhor sobre vós todas aquelas más coisas, até vos destruir de sobre esta boa terra que ele vos deu.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Quando transgredirdes o pacto do Senhor vosso Deus, que ele vos ordenou, e fordes servir a outros deuses, inclinando-vos a eles, a ira do Senhor se acenderá contra vós, e depressa perecereis de sobre a boa terra que ele vos deu.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="24">
		<versiculo numero="1">Depois Josué reuniu todas as tribos de Israel em Siquém, e chamou os anciãos de Israel, os seus cabeças, os seus juízes e os seus oficiais; e eles se apresentaram diante de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Disse então Josué a todo o povo: Assim diz o Senhor Deus de Israel: Além do Rio habitaram antigamente vossos pais, Tera, pai de Abraão e de Naor; e serviram a outros deuses.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Eu, porém, tomei a vosso pai Abraão dalém do Rio, e o conduzi por toda a terra de Canaã; também multipliquei a sua descendência, e dei-lhe Isaque.</versiculo>
		<versiculo numero="4">A Isaque; dei Jacó e Esaú; a Esaú dei em possessão o monte Seir; mas Jacó e seus filhos desceram para o Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então enviei Moisés e Arão, e feri o Egito com aquilo que fiz no meio dele; e depois vos tirei de lá.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Depois que tirei a vossos pais do Egito viestes ao mar; e os egípcios perseguiram a vossos pais, com carros e com cavaleiros, até o Mar Vermelho.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Quando clamaram ao Senhor, ele pôs uma escuridão entre vós e os egípcios, e trouxe o mar sobre eles e os cobriu; e os vossos olhos viram o que eu fiz no Egito. Depois habitastes no deserto muitos dias.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então eu vos trouxe à terra dos amorreus, que habitavam além do Jordão, os quais pelejaram contra vós; porém os entreguei na vossa mão, e possuístes a sua terra; assim os destruí de diante de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Levantou-se também Balaque, filho de Zipor, rei dos moabitas, e pelejou contra Israel; e mandou chamar a Balaão, filho de Beor, para que vos amaldiçoasse;</versiculo>
		<versiculo numero="10">porém eu não quis ouvir a Balaão; pelo que ele vos abençoou; e eu vos livrei da sua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E quando vós, passando o Jordão, viestes a Jericó, pelejaram contra vós os homens de Jericó, e os amorreus, os perizeus, os cananeus, os heteus, os girgaseus, os heveus e os jebuseus; porém os entreguei na vossa mão.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Pois enviei vespões adiante de vós, que os expulsaram de diante de vós, como aos dois reis dos amorreus, não com a vossa espada, nem com o vosso arco.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E eu vos dei uma terra em que não trabalhastes, e cidades que não edificastes, e habitais nelas; e comeis de vinhas e de olivais que não plantastes.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Agora, pois, temei ao Senhor, e servi-o com sinceridade e com verdade; deitai fora os deuses a que serviram vossos pais dalém do Rio, e no Egito, e servi ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas, se vos parece mal o servirdes ao Senhor, escolhei hoje a quem haveis de servir; se aos deuses a quem serviram vossos pais, que estavam além do Rio, ou aos deuses dos amorreus, em cuja terra habitais. Porém eu e a minha casa serviremos ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Então respondeu o povo, e disse: Longe esteja de nós o abandonarmos ao Senhor para servirmos a outros deuses:</versiculo>
		<versiculo numero="17">porque o Senhor é o nosso Deus; ele é quem nos fez subir, a nós e a nossos pais, da terra do Egito, da casa da servidão, e quem fez estes grandes sinais aos nossos olhos, e nos preservou por todo o caminho em que andamos, e entre todos os povos pelo meio dos quais passamos.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E o Senhor expulsou de diante de nós a todos esses povos, mesmo os amorreus, que moravam na terra. Nós também serviremos ao Senhor, porquanto ele é nosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Então Josué disse ao povo: Não podereis servir ao Senhor, porque é Deus santo, é Deus zeloso, que não perdoará a vossa transgressão nem os vossos pecados.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Se abandonardes ao Senhor e servirdes a deuses estranhos, então ele se tornará, e vos fará o mal, e vos consumirá, depois de vos ter feito o bem.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Disse então o povo a Josué: Não! antes serviremos ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Josué, pois, disse ao povo: Sois testemunhas contra vós mesmos e que escolhestes ao Senhor para o servir. Responderam eles: Somos testemunhas.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Agora, pois,-disse Josué-deitai fora os deuses estranhos que há no meio de vós, e inclinai o vosso coração ao Senhor Deus de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Disse o povo a Josué: Serviremos ao Senhor nosso Deus, e obedeceremos à sua voz.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Assim fez Josué naquele dia um pacto com o povo, e lhe deu leis e ordenanças em Siquém.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E Josué escreveu estas palavras no livro da lei de Deus; e, tomando uma grande pedra, a pôs ali debaixo do carvalho que estava junto ao santuário do Senhor,</versiculo>
		<versiculo numero="27">e disse a todo o povo: Eis que esta pedra será por testemunho contra nós, pois ela ouviu todas as palavras que o Senhor nos falou; pelo que será por testemunho contra vós, para que não negueis o vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Então Josué despediu o povo, cada um para a sua herança.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Depois destas coisas Josué, filho de Num, servo do Senhor, morreu, tendo cento e dez anos de idade;</versiculo>
		<versiculo numero="30">e o sepultaram no território da sua herança, em Timnate-Sera, que está na região montanhosa de Efraim, para o norte do monte Gaás.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Serviu, pois, Israel ao Senhor todos os dias de Josué, e todos os dias dos anciãos que sobreviveram a Josué e que sabiam toda a obra que o Senhor tinha feito a favor de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Os ossos de José, que os filhos de Israel trouxeram do Egito, foram enterrados em Siquém, naquela parte do campo que Jacó comprara aos filhos de Hamor, pai de Siquém, por cem peças de prata, e que se tornara herança dos filhos de José.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Morreu também Eleazar, filho de Arão, e o sepultaram no outeiro de Finéias, seu filho, que lhe fora dado na região montanhosa de Efraim.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>