<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Jonas" abbrev="jn" chapters="4">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Ora veio a palavra do Senhor a Jonas, filho de Amitai, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Levanta-te, vai à grande cidade de Nínive, e clama contra ela, porque a sua malícia subiu até mim.</verse>
		<verse number="3">Jonas, porém, levantou-se para fugir da presença do Senhor para Társis. E, descendo a Jope, achou um navio que ia para Társis; pagou, pois, a sua passagem, e desceu para dentro dele, para ir com eles para Társis, da presença do Senhor.</verse>
		<verse number="4">Mas o Senhor lançou sobre o mar um grande vento, e fez-se no mar uma grande tempestade, de modo que o navio estava a ponto de se despedaçar.</verse>
		<verse number="5">Então os marinheiros tiveram medo, e clamavam cada um ao seu deus, e alijaram ao mar a carga que estava no navio, para o aliviarem; Jonas, porém, descera ao porão do navio; e, tendo-se deitado, dormia um profundo sono.</verse>
		<verse number="6">O mestre do navio, pois, chegou-se a ele, e disse-lhe: Que estás fazendo, ó tu que dormes? Levanta-te, clama ao teu deus; talvez assim ele se lembre de nós, para que não pereçamos.</verse>
		<verse number="7">E dizia cada um ao seu companheiro: Vinde, e lancemos sortes, para sabermos por causa de quem nos sobreveio este mal. E lançaram sortes, e a sorte caiu sobre Jonas.</verse>
		<verse number="8">Então lhe disseram: Declara-nos tu agora, por causa de quem nos sobreveio este mal. Que ocupação é a tua? Donde vens? Qual é a tua terra? E de que povo és tu?</verse>
		<verse number="9">Respondeu-lhes ele: Eu sou hebreu, e temo ao Senhor, o Deus do céu, que fez o mar e a terra seca.</verse>
		<verse number="10">Então estes homens se encheram de grande temor, e lhe disseram: Que é isso que fizeste? pois sabiam os homens que fugia da presença do Senhor, porque ele lho tinha declarado.</verse>
		<verse number="11">Ainda lhe perguntaram: Que te faremos nós, para que o mar se nos acalme? Pois o mar se ia tornando cada vez mais tempestuoso.</verse>
		<verse number="12">Respondeu-lhes ele: Levantai-me, e lançai-me ao mar, e o mar se vos aquietará; porque eu sei que por minha causa vos sobreveio esta grande tempestade.</verse>
		<verse number="13">Entretanto os homens se esforçavam com os remos para tornar a alcançar a terra; mas não podiam, porquanto o mar se ia embravecendo cada vez mais contra eles.</verse>
		<verse number="14">Por isso clamaram ao Senhor, e disseram: Nós te rogamos, ó Senhor, que não pereçamos por causa da vida deste homem, e que não ponhas sobre nós o sangue inocente; porque tu, Senhor, fizeste como te aprouve.</verse>
		<verse number="15">Então levantaram a Jonas, e o lançaram ao mar; e cessou o mar da sua fúria.</verse>
		<verse number="16">Temeram, pois, os homens ao Senhor com grande temor; e ofereceram sacrifícios ao Senhor, e fizeram votos.</verse>
		<verse number="17">Então o Senhor deparou um grande peixe, para que tragasse a Jonas; e esteve Jonas três dias e três noites nas entranhas do peixe.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">E orou Jonas ao Senhor, seu Deus, lá das entranhas do peixe;</verse>
		<verse number="2">e disse: Na minha angústia clamei ao senhor, e ele me respondeu; do ventre do Seol gritei, e tu ouviste a minha voz.</verse>
		<verse number="3">Pois me lançaste no profundo, no coração dos mares, e a corrente das águas me cercou; todas as tuas ondas e as tuas vagas passaram por cima de mim.</verse>
		<verse number="4">E eu disse: Lançado estou de diante dos teus olhos; como tornarei a olhar para o teu santo templo?</verse>
		<verse number="5">As águas me cercaram até a alma, o abismo me rodeou, e as algas se enrolaram na minha cabeça.</verse>
		<verse number="6">Eu desci até os fundamentos dos montes; a terra encerrou-me para sempre com os seus ferrolhos; mas tu, Senhor meu Deus, fizeste subir da cova a minha vida.</verse>
		<verse number="7">Quando dentro de mim desfalecia a minha alma, eu me lembrei do Senhor; e entrou a ti a minha oração, no teu santo templo.</verse>
		<verse number="8">Os que se apegam aos vãos ídolos afastam de si a misericórdia.</verse>
		<verse number="9">Mas eu te oferecerei sacrifício com a voz de ação de graças; o que votei pagarei. Ao Senhor pertence a salvação.</verse>
		<verse number="10">Falou, pois, o Senhor ao peixe, e o peixe vomitou a Jonas na terra.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Pela segunda vez veio a palavra do Senhor a Jonas, dizendo:</verse>
		<verse number="2">Levanta-te, e vai à grande cidade de Nínive, e lhe proclama a mensagem que eu te ordeno.</verse>
		<verse number="3">Levantou-se, pois, Jonas, e foi a Nínive, segundo a palavra do Senhor. Ora, Nínive era uma grande cidade, de três dias de jornada.</verse>
		<verse number="4">E começou Jonas a entrar pela cidade, fazendo a jornada dum dia, e clamava, dizendo: Ainda quarenta dias, e Nínive será subvertida.</verse>
		<verse number="5">E os homens de Nínive creram em Deus; e proclamaram um jejum, e vestiram-se de saco, desde o maior deles até o menor.</verse>
		<verse number="6">A notícia chegou também ao rei de Nínive; e ele se levantou do seu trono e, despindo-se do seu manto e cobrindo-se de saco, sentou-se sobre cinzas.</verse>
		<verse number="7">E fez uma proclamação, e a publicou em Nínive, por decreto do rei e dos seus nobres, dizendo: Não provem coisa alguma nem homens, nem animais, nem bois, nem ovelhas; não comam, nem bebam água;</verse>
		<verse number="8">mas sejam cobertos de saco, tanto os homens como os animais, e clamem fortemente a Deus; e convertam-se, cada um do seu mau caminho, e da violência que há nas suas mãos.</verse>
		<verse number="9">Quem sabe se voltará Deus, e se arrependerá, e se apartará do furor da sua ira, de sorte que não pereçamos?</verse>
		<verse number="10">Viu Deus o que fizeram, como se converteram do seu mau caminho, e Deus se arrependeu do mal que tinha dito lhes faria, e não o fez.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Mas isso desagradou extremamente a Jonas, e ele ficou irado.</verse>
		<verse number="2">E orou ao Senhor, e disse: Ah! Senhor! não foi isso o que eu disse, estando ainda na minha terra? Por isso é que me apressei a fugir para Társis, pois eu sabia que és Deus compassivo e misericordioso, longânimo e grande em benignidade, e que te arrependes do mal.</verse>
		<verse number="3">Agora, ó Senhor, tira-me a vida, pois melhor me é morrer do que viver.</verse>
		<verse number="4">Respondeu o senhor: É razoável essa tua ira?</verse>
		<verse number="5">Então Jonas saiu da cidade, e sentou-se ao oriente dela; e ali fez para si uma barraca, e se sentou debaixo dela, à sombra, até ver o que aconteceria à cidade.</verse>
		<verse number="6">E fez o Senhor Deus nascer uma aboboreira, e fê-la crescer por cima de Jonas, para que lhe fizesse sombra sobre a cabeça, a fim de o livrar do seu enfado; de modo que Jonas se alegrou em extremo por causa da aboboreira.</verse>
		<verse number="7">Mas Deus enviou um bicho, no dia seguinte ao subir da alva, o qual feriu a aboboreira, de sorte que esta se secou.</verse>
		<verse number="8">E aconteceu que, aparecendo o sol, Deus mandou um vento calmoso oriental; e o sol bateu na cabeça de Jonas, de maneira que ele desmaiou, e desejou com toda a sua alma morrer, dizendo: Melhor me é morrer do que viver.</verse>
		<verse number="9">Então perguntou Deus a Jonas: É razoável essa tua ira por causa da aboboreira? Respondeu ele: É justo que eu me enfade a ponto de desejar a morte.</verse>
		<verse number="10">Disse, pois, o Senhor: Tens compaixão da aboboreira, na qual não trabalhaste, nem a fizeste crescer; que numa noite nasceu, e numa noite pereceu.</verse>
		<verse number="11">E não hei de eu ter compaixão da grande cidade de Nínive em que há mais de cento e vinte mil pessoas que não sabem discernir entre a sua mão direita e a esquerda, e também muito gado?</verse>
	</chapter>
</book>