<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Juízes" abreviatura="jz" capitulos="21">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Depois da morte de Josué os filhos de Israel consultaram ao Senhor, dizendo: Quem dentre nós subirá primeiro aos cananeus, para pelejar contra eles?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Respondeu o Senhor: Judá subirá; eis que entreguei a terra na sua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então disse Judá a Simeão, seu irmão: sobe comigo à sorte que me coube, e pelejemos contra os cananeus, e eu também subirei contigo à tua sorte. E Simeão foi com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Subiu, pois, Judá; e o Senhor lhes entregou nas mãos os cananeus e os perizeus; e bateram deles em Bezeque dez mil homens.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Acharam em Bezeque a Adoni-Bezeque, e pelejaram contra ele; e bateram os cananeus e os perizeus.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas Adoni-Bezeque fugiu; porém eles o perseguiram e, prendendo-o, cortaram-lhe os dedos polegares das mãos e dos pés.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então disse Adoni-Bezeque: Setenta reis, com os dedos polegares das mãos e dos pés cortados, apanhavam as migalhas debaixo da minha mesa; assim como eu fiz, assim Deus me pagou. E o trouxeram a Jerusalém, e ali morreu.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ora, os filhos de Judá pelejaram contra Jerusalém e, tomando-a, passaram-na ao fio da espada e puseram fogo à cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Depois os filhos de Judá desceram a pelejar contra os cananeus que habitavam na região montanhosa, e no Negebe, e na baixada.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então partiu Judá contra os cananeus que habitavam em Hebrom, cujo nome era outrora Quiriate-Arba; e bateu Sesai, Aimã e Talmai.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Dali partiu contra os moradores de Debir, que se chamava outrora Quiriate-Sefer.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Disse então Calebe: A quem atacar Quiriate-Sefer e a tomar, darei a minha filha Acsa por mulher.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E tomou-a Otniel, filho de Quenaz, o irmão mais moço de Calebe; e este lhe deu sua filha Acsa por mulher.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Estando ela em caminho para a casa de Otniel, persuadiu-o que pedisse um campo ao pai dela. E quando ela saltou do jumento, Calebe lhe perguntou: Que é que tens?</versiculo>
		<versiculo numero="15">Ela lhe respondeu: Dá-me um presente; porquanto me deste uma terra no Negebe, dá-me também fontes d&#39;água. Deu-lhe, pois, Calebe as fontes superiores e as fontes inferiores.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Também os filhos do queneu, sogro de Moisés, subiram da cidade das palmeiras com os filhos de Judá ao deserto de Judá, que está ao sul de Arade; e foram habitar com o povo.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E Judá foi com Simeão, seu irmão, e derrotaram os cananeus que habitavam em Zefate, e a destruíram totalmente. E chamou-se o nome desta cidade Horma.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Judá tomou também a Gaza, a Asquelom e a Ecrom, com os seus respectivos territórios.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Assim estava o Senhor com Judá, o qual se apoderou da região montanhosa; mas não pôde desapossar os habitantes do vale, porquanto tinham carros de ferro.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E como Moisés dissera, deram Hebrom a Calebe, que dali expulsou os três filhos de Anaque.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas os filhos de Benjamim não expulsaram aos jebuseus que habitavam em Jerusalém; pelo que estes ficaram habitando com os filhos de Benjamim em Jerusalém até o dia de hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Também os da casa de José subiram contra Betel; e o Senhor estava com eles.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E a casa de José fez espiar a Betel {e fora outrora o nome desta cidade Luz};</versiculo>
		<versiculo numero="24">e, vendo os espias a um homem que saía da cidade, disseram-lhe: Mostra-nos a entrada da cidade, e usaremos de bondade para contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Mostrou-lhes, pois, a entrada da cidade, a qual eles feriram ao fio da espada; porém deixaram livre aquele homem e toda a sua família.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Então o homem se foi para a terra dos heteus, edificou uma cidade, e pôs-lhe o nome de Luz; este é o seu nome até o dia de hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Manassés não expulsou os habitantes de Bete-Seã e suas vilas, nem os de Taanaque e suas vilas, aos levitas estas cidades e nem os de Ibleão e suas vilas, nem os de Megido e suas vilas; porém os cananeus persistiram em habitar naquela terra.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Mas quando Israel se tornou forte, sujeitou os cananeus a trabalhos forçados, porém não os expulsou de todo.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Também Efraim não expulsou os cananeus que habitavam em Gezer; mas os cananeus ficaram habitando no meio dele, em Gezer.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Também Zebulom não expulsou os habitantes de Quitrom, nem os de Naalol; porém os cananeus ficaram habitando no meio dele, e foram sujeitos a trabalhos forçados.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Também Aser não expulsou os habitantes de Aco, nem de Sidom, nem de Alabe, nem de Aczibe, nem de Helba, nem de Afeca, nem de Reobe;</versiculo>
		<versiculo numero="32">porém os aseritas ficaram habitando no meio dos cananeus, os habitantes da terra, porquanto não os expulsaram.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Também Naftali não expulsou os habitantes de Bete-Semes, nem os de Bete-Anate; mas, habitou no meio dos cananeus, os habitantes da terra; todavia os habitantes de Bete-Semes e os de Bete-Anate foram sujeitos a trabalhos forçados.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Os amorreus impeliram os filhos de Dã até a região montanhosa; pois não lhes permitiram descer ao vale.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Os amorreus quiseram também habitar no monte Heres, em Aijalom e em Saalabim; contudo prevaleceu a mão da casa de José, de modo que eles ficaram sujeitos a trabalhos forçados.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E foi o termo dos amorreus desde a subida de Acrabim, desde Sela, e dali para cima.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">O anjo do Senhor subiu de Gilgal a Boquim, e disse: Do Egito vos fiz subir, e vos trouxe para a terra que, com juramento, prometi a vossos pais, e vos disse: Nunca violarei e meu pacto convosco;</versiculo>
		<versiculo numero="2">e, quanto a vós, não fareis pacto com os habitantes desta terra, antes derrubareis os seus altares. Mas vós não obedecestes à minha voz. Por que fizestes isso?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pelo que também eu disse: Não os expulsarei de diante de vós; antes estarão quais espinhos nas vossas ilhargas, e os seus deuses vos serão por laço.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Tendo o anjo do Senhor falado estas palavras a todos os filhos de Israel, o povo levantou a sua voz e chorou.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Pelo que chamaram àquele lugar Boquim; e ali sacrificaram ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Havendo Josué despedido o povo, foram-se os filhos de Israel, cada um para a sua herança, a fim de possuírem a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="7">O povo serviu ao Senhor todos os dias de Josué, e todos os dias dos anciãos que sobreviveram a Josué e que tinham visto toda aquela grande obra do Senhor, a qual ele fizera a favor de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Morreu, porém, Josué, filho de Num, servo do Senhor, com a idade de cento e dez anos;</versiculo>
		<versiculo numero="9">e o sepultaram no território da sua herança, em Timnate-Heres, na região montanhosa de Efraim, para o norte do monte Gaás.</versiculo>
		<versiculo numero="10">(IB) foi também congregada toda aquela geração a seus pais, e após ela levantou-se outra geração que não conhecia ao Senhor, nem tampouco a obra que ele fizera a Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então os filhos de Israel fizeram o que era mau aos olhos do Senhor, servindo aos baalins;</versiculo>
		<versiculo numero="12">abandonaram o Senhor Deus de seus pais, que os tirara da terra do Egito, e foram-se após outros deuses, dentre os deuses dos povos que havia ao redor deles, e os adoraram; e provocaram o Senhor à ira,</versiculo>
		<versiculo numero="13">abandonando-o, e servindo a baalins e astarotes.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Pelo que a ira do Senhor se acendeu contra Israel, e ele os entregou na mão dos espoliadores, que os despojaram; e os vendeu na mão dos seus inimigos ao redor, de modo que não puderam mais resistir diante deles.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Por onde quer que saíam, a mão do Senhor era contra eles para o mal, como o Senhor tinha dito, e como lho tinha jurado; e estavam em grande aflição.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas o Senhor suscitou juízes, que os livraram da mão dos que os espojavam.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Contudo, não deram ouvidos nem aos seus juízes, pois se prostituíram após outros deuses, e os adoraram; depressa se desviaram do caminho, por onde andaram seus pais em obediência aos mandamentos do Senhor; não fizeram como eles.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Quando o Senhor lhes suscitava juízes, ele era com o juiz, e os livrava da mão dos seus inimigos todos os dias daquele juiz; porquanto o Senhor se compadecia deles em razão do seu gemido por causa dos que os oprimiam e afligiam.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Mas depois da morte do juiz, reincidiam e se corrompiam mais do que seus pais, andando após outros deuses, servindo-os e adorando-os; não abandonavam nenhuma das suas práticas, nem a sua obstinação.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Pelo que se acendeu contra Israel a ira do Senhor, e ele disse: Porquanto esta nação violou o meu pacto, que estabeleci com seus pais, não dando ouvidos à minha voz,</versiculo>
		<versiculo numero="21">eu não expulsarei mais de diante deles nenhuma das nações que Josué deixou quando morreu;</versiculo>
		<versiculo numero="22">a fim de que, por elas, ponha a prova Israel, se há de guardar, ou não, o caminho do Senhor, como seus pais o guardaram, para nele andar.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Assim o Senhor deixou ficar aquelas nações, e não as desterrou logo, nem as entregou na mão de Josué.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Estas são as nações que o Senhor deixou ficar para, por meio delas, provar a Israel, a todos os que não haviam experimentado nenhuma das guerras de Canaã;</versiculo>
		<versiculo numero="2">tão-somente para que as gerações dos filhos de Israel delas aprendessem a guerra, pelo menos os que dantes não tinham aprendido.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Estas nações eram: cinco chefes dos filisteus, todos os cananeus, os sidônios, e os heveus que habitavam no monte Líbano, desde o monte Baal-Hermom até a entrada de Hamate.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Estes, pois, deixou ficar, a fim de por eles provar os filhos de Israel, para saber se dariam ouvidos aos mandamentos do Senhor, que ele tinha ordenado a seus pais por intermédio de Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Habitando, pois, os filhos de Israel entre os cananeus, os heteus, os amorreus, os perizeus, os heveus e os jebuseus.</versiculo>
		<versiculo numero="6">tomaram por mulheres as filhas deles, e deram as suas filhas aos filhos dos mesmos, e serviram aos seus deuses.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Assim os filhos de Israel fizeram o que era mau aos olhos do Senhor, esquecendo-se do Senhor seu Deus e servindo aos baalins e às aserotes.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Pelo que a ira do Senhor se acendeu contra Israel, e ele os vendeu na mão de Cusã-Risataim, rei da Mesopotâmia; e os filhos de Israel serviram a Cusã-Risataim oito anos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas quando os filhos de Israel clamaram ao Senhor, o Senhor suscitou-lhes um libertador, que os livrou: Otniel, filho de Quenaz, o irmão mais moço de Calebe.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Veio sobre ele o Espírito do Senhor, e ele julgou a Israel; saiu à peleja, e o Senhor lhe entregou Cusã-Risataim, rei da Mesopotâmia, contra o qual prevaleceu a sua mão:</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então a terra teve sossego por quarenta anos; e Otniel, filho de Quenaz, morreu.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Os filhos de Israel tornaram a fazer o que era mau aos olhos do Senhor; então o Senhor fortaleceu a Eglom, rei de Moabe, contra Israel, por terem feito o que era mau aos seus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Eglom, unindo a si os amonitas e os amalequitas, foi e feriu a Israel, tomando a cidade das palmeiras.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E os filhos de Israel serviram a Eglom, rei de Moabe, dezoito anos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas quando os filhos de Israel clamaram ao Senhor, o Senhor suscitou-lhes um libertador, Eúde, filho de Gêra, benjamita, homem canhoto. E, por seu intermédio, os filhos de Israel enviaram tributo a Eglom, rei de Moabe.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E Eúde fez para si uma espada de dois gumes, de um côvado de comprimento, e cingiu-a à coxa direita, por baixo das vestes.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E levou aquele tributo a Eglom, rei de Moabe. Ora, Eglom era muito gordo:</versiculo>
		<versiculo numero="18">Quando Eúde acabou de entregar o tributo, despediu a gente que o trouxera.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Ele mesmo, porém, voltou das imagens de escultura que estavam ao pé de Gilgal, e disse: Tenho uma palavra para dizer-te em segredo, ó rei. Disse o rei: Silêncio! E todos os que lhe assistiam saíram da sua presença.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Eúde aproximou-se do rei, que estava sentado a sós no seu quarto de verão, e lhe disse: Tenho uma palavra da parte de Deus para dizer-te. Ao que o rei se levantou da sua cadeira.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então Eúde, estendendo a mão esquerda, tirou a espada de sobre a coxa direita, e lha cravou no ventre.</versiculo>
		<versiculo numero="22">O cabo também entrou após a lâmina, e a gordura encerrou a lâmina, pois ele não tirou a espada do ventre:</versiculo>
		<versiculo numero="23">Então Eúde, saindo ao pórtico, cerrou as portas do quarto e as trancou.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Tendo ele saído vieram os servos do rei; e olharam, e eis que as portas do quarto estavam trancadas. Disseram: Sem dúvida ele está aliviando o ventre na privada do seu quarto.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Assim esperaram até ficarem alarmados, mas ainda não abria as portas do quarto. Então, tomando a chave, abriram-nas, e eis seu senhor estendido morto por terra.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Eúde escapou enquanto eles se demoravam e, tendo passado pelas imagens de escultura, chegou a Seirá.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E assim que chegou, tocou a trombeta na região montanhosa de Efraim; e os filhos de Israel, com ele à frente, desceram das montanhas.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E disse-lhes: Segui-me, porque o Senhor vos entregou nas mãos os vossos inimigos, os moabitas. E desceram após ele, tomaram os vaus do Jordão contra os moabitas, e não deixaram passar a nenhum deles.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E naquela ocasião mataram dos moabitas cerca de dez mil homens, todos robustos e valentes; e não escapou nenhum.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Assim foi subjugado Moabe naquele dia debaixo da mão de Israel; e a terra teve sossego por oitenta anos.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Depois dele levantou-se Sangar, filho de Anate, que matou seiscentos homens dos filisteus com uma aguilhada de bois; ele também libertou a Israel.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">Mas os filhos de Israel tornaram a fazer o que era mau aos olhos do Senhor, depois da morte de Eúde.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E o Senhor os vendeu na mão de Jabim, rei de Canaã, que reinava em Hazor; o chefe do seu exército era Sísera, o qual habitava em Harosete dos Gentios.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então os filhos de Israel clamaram ao Senhor, porquanto Jabim tinha novecentos carros de ferro, e por vinte anos oprimia cruelmente os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ora, Débora, profetisa, mulher de Lapidote, julgava a Israel naquele tempo.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ela se assentava debaixo da palmeira de Débora, entre Ramá e Betel, na região montanhosa de Efraim; e os filhos de Israel subiam a ter com ela para julgamento.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mandou ela chamar a Baraque, filho de Abinoão, de Quedes-Naftali, e disse-lhe: Porventura o Senhor Deus de Israel não te ordena, dizendo: Vai, e atrai gente ao monte Tabor, e toma contigo dez mil homens dos filhos de Naftali e dos filhos de Zebulom;</versiculo>
		<versiculo numero="7">e atrairei a ti, para o ribeiro de Quisom, Sísera, chefe do exército de Jabim; juntamente com os seus carros e com as suas tropas, e to entregarei na mão?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Disse-lhe Baraque: Se fores comigo, irei; porém se não fores, não irei.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Respondeu ela: Certamente irei contigo; porém não será tua a honra desta expedição, pois à mão de uma mulher o Senhor venderá a Sísera. Levantou-se, pois, Débora, e foi com Baraque a Quedes.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então Baraque convocou a Zebulom e a Naftali em Quedes, e subiram dez mil homens após ele; também Débora subiu com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ora, Heber, um queneu, se tinha apartado dos queneus, dos filhos de Hobabe, sogro de Moisés, e tinha estendido as suas tendas até o carvalho de Zaananim, que está junto a Quedes.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Anunciaram a Sísera que Baraque, filho de Abinoão, tinha subido ao monte Tabor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Sísera, pois, ajuntou todos os seus carros, novecentos carros de ferro, e todo o povo que estava com ele, desde Harosete dos Gentios até o ribeiro de Quisom.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então disse Débora a Baraque: Levanta-te, porque este é o dia em que o Senhor entregou Sísera na tua mão; porventura o Senhor não saiu adiante de ti? Baraque, pois, desceu do monte Tabor, e dez mil homens após ele.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E o Senhor desbaratou a Sísera, com todos os seus carros e todo o seu exército, ao fio da espada, diante de Baraque; e Sísera, descendo do seu carro, fugiu a pé.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas Baraque perseguiu os carros e o exército, até Harosete dos Gentios; e todo o exército de Sísera caiu ao fio da espada; não restou um só homem.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Entretanto Sísera fugiu a pé para a tenda de Jael, mulher de Heber, o queneu, porquanto havia paz entre Jabim, rei de Hazor, e a casa de Heber, o queneu.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Saindo Jael ao encontro de Sísera, disse-lhe: Entra, senhor meu, entra aqui; não temas. Ele entrou na sua tenda; e ela o cobriu com uma coberta.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Então ele lhe disse: Peço-te que me dês a beber um pouco d&#39;água, porque tenho sede. Então ela abriu um odre de leite, e deu-lhe de beber, e o cobriu.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Disse-lhe ele mais: Põe-te à porta da tenda; e se alguém vier e te perguntar: Está aqui algum homem? responderás: Não.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então Jael, mulher de Heber, tomou uma estaca da tenda e, levando um martelo, chegou-se de mansinho a ele e lhe cravou a estaca na fonte, de sorte que penetrou na terra; pois ele estava num profundo sono e mui cansado. E assim morreu.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E eis que, seguindo Baraque a Sísera, Jael lhe saiu ao encontro e disse-lhe: Vem, e mostrar-te-ei o homem a quem procuras. Entrou ele na tenda; e eis que Sísera jazia morto, com a estaca na fonte.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Assim Deus naquele dia humilhou a Jabim, rei de Canaã, diante dos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E a mão dos filhos de Israel prevalecia cada vez mais contra Jabim, rei de Canaã, até que o destruíram.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">Então cantaram Débora e Baraque, filho de Abinoão, naquele dia, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porquanto os chefes se puseram à frente em Israel, porquanto o povo se ofereceu voluntariamente, louvai ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ouvi, ó reis; dai ouvidos, ó príncipes! eu cantarei ao Senhor, salmodiarei ao Senhor Deus de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ó Senhor, quando saíste de Seir, quando caminhaste desde o campo de Edom, a terra estremeceu, os céus gotejaram, sim, as nuvens gotejaram águas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Os montes se abalaram diante do Senhor, e até Sinai, diante do Senhor Deus de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Nos dias de Sangar, filho de Anate, nos dias de Jael, cessaram as caravanas; e os que viajavam iam por atalhos desviados.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Cessaram as aldeias em Israel, cessaram; até que eu Débora, me levantei, até que eu me levantei por mãe em Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Escolheram deuses novos; logo a guerra estava às portas; via-se porventura escudo ou lança entre quarenta mil em Israel?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Meu coração inclina-se para os guias de Israel, que voluntariamente se ofereceram entre o povo. Bendizei ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Louvai-o vós, os que cavalgais sobre jumentas brancas, que vos assentais sobre ricos tapetes; e vós, que andais pelo caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Onde se ouve o estrondo dos flecheiros, entre os lugares onde se tiram águas, ali falarão das justiças do Senhor, das justiças que fez às suas aldeias em Israel; então o povo do Senhor descia às portas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Desperta, desperta, Débora; desperta, desperta, entoa um cântico; levanta-te, Baraque, e leva em cativeiro os teus prisioneiros, tu, filho de Abinoão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então desceu o restante dos nobres e do povo; desceu o Senhor por mim contra os poderosos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">De Efraim desceram os que tinham a sua raiz em Amaleque, após ti, Benjamim, entre os teus povos; de Maquir desceram os guias, e de Zebulom os que levam o báculo do inspetor de tropas.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Também os príncipes de Issacar estavam com Débora; e como Issacar, assim também Baraque; ao vale precipitaram-se em suas pegadas. Junto aos ribeiros de Rúben grandes foram as resoluções do coração.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Por que ficastes entre os currais a escutar os balidos dos rebanhos? Junto aos ribeiros de Rúben grandes foram as resoluções do coração.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Gileade ficou da banda dalém do Jordão; e Dã, por que se deteve com seus navios? Aser se assentou na costa do mar e ficou junto aos seus portos.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Zebulom é um povo que se expôs à morte, como também Naftali, nas alturas do campo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Vieram reis e pelejaram; pelejaram os reis de Canaã, em Taanaque junto às águas de Megido; não tomaram despojo de prata.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Desde os céus pelejaram as estrelas; desde as suas órbitas pelejaram contra Sísera.</versiculo>
		<versiculo numero="21">O ribeiro de Quisom os arrastou, aquele antigo ribeiro, o ribeiro de Quisom. Ó minha alma, calcaste aos pés a força.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Então os cascos dos cavalos feriram a terra na fuga precipitada dos seus valentes.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Amaldiçoai a Meroz, diz o anjo do Senhor, amaldiçoai acremente aos seus habitantes; porquanto não vieram em socorro do Senhor, em socorro do Senhor, entre os valentes.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Bendita entre todas as mulheres será Jael, mulher de Heber, o queneu; bendita será entre as mulheres nômades.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Água pediu ele, leite lhe deu ela; em taça de príncipes lhe ofereceu coalhada.</versiculo>
		<versiculo numero="26">À estaca estendeu a mão esquerda, e ao martelo dos trabalhadores a direita, e matou a Sísera, rachando-lhe a cabeça; furou e traspassou-lhe as fontes.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Aos pés dela ele se encurvou, caiu, ficou estirado; aos pés dela se encurvou, caiu; onde se encurvou, ali caiu morto.</versiculo>
		<versiculo numero="28">A mãe de Sísera olhando pela janela, através da grade exclamava: Por que tarda em vir o seu carro? por que se demora o rumor das suas carruagens?</versiculo>
		<versiculo numero="29">As mais sábias das suas damas responderam, e ela respondia a si mesma:</versiculo>
		<versiculo numero="30">Não estão, porventura, achando e repartindo os despojos? uma ou duas donzelas a cada homem? para Sísera despojos de estofos tintos, despojos de estofos tintos bordados, bordados de várias cores, para o meu pescoço?</versiculo>
		<versiculo numero="31">Assim ó Senhor, pereçam todos os teus inimigos! Sejam, porém, os que te amam, como o sol quando se levanta na sua força.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E a terra teve sossego por quarenta anos.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="6">
		<versiculo numero="1">Mas os filhos de Israel fizeram o que era mau aos olhos do Senhor, e o Senhor os entregou na mão de Midiã por sete anos.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Prevalecia, pois, a mão de Midiã sobre Israel e, por causa de Midiã, fizeram os filhos de Israel para si as covas que estão nos montes, as cavernas e as fortalezas.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porque sucedia que, havendo Israel semeado, subiam contra ele os midianitas, os amalequitas e os filhos do oriente;</versiculo>
		<versiculo numero="4">e, acampando-se contra ele, destruíam o produto da terra até chegarem a Gaza, e não deixavam mantimento em Israel, nem ovelhas, nem bois, nem jumentos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Porque subiam com os seus rebanhos e tendas; vinham em multidão, como gafanhotos; tanto eles como os seus camelos eram inumeráveis; e entravam na terra, para a destruir.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Assim Israel se enfraqueceu muito por causa dos midianitas; então os filhos de Israel clamaram ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E sucedeu que, clamando eles ao Senhor por causa dos midianitas,</versiculo>
		<versiculo numero="8">enviou-lhes o Senhor um profeta, que lhes disse: Assim diz o Senhor, Deus de Israel: Do Egito eu vos fiz subir, e vos tirei da casa da servidão;</versiculo>
		<versiculo numero="9">livrei-vos da mão dos egípcios, e da mão de todos quantos vos oprimiam, e os expulsei de diante de vós, e a vós vos dei a sua terra.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Também eu vos disse: Eu sou o Senhor vosso Deus; não temais aos deuses dos amorreus, em cuja terra habitais. Mas não destes ouvidos à minha voz.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então o anjo do Senhor veio, e sentou-se debaixo do carvalho que estava em Ofra e que pertencia a Joás, abiezrita, cujo filho Gideão estava malhando o trigo no lagar para o esconder dos midianitas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Apareceu-lhe então o anjo do Senhor e lhe disse: O Senhor é contigo, ó homem valoroso.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Gideão lhe respondeu: Ai, senhor meu, se o Senhor é conosco, por que tudo nos sobreveio? e onde estão todas as suas maravilhas que nossos pais nos contaram, dizendo: Não nos fez o Senhor subir do Egito? Agora, porém, o Senhor nos desamparou, e nos entregou na mão de Midiã.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Virou-se o Senhor para ele e lhe disse: Vai nesta tua força, e livra a Israel da mão de Midiã; porventura não te envio eu?</versiculo>
		<versiculo numero="15">Replicou-lhe Gideão: Ai, senhor meu, com que livrarei a Israel? eis que a minha família é a mais pobre em Manassés, e eu o menor na casa de meu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Tornou-lhe o Senhor: Porquanto eu hei de ser contigo, tu ferirás aos midianitas como a um só homem.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Prosseguiu Gideão: Se agora tenho achado graça aos teus olhos, dá-me um sinal de que és tu que falas comigo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Rogo-te que não te apartes daqui até que eu volte trazendo do meu presente e o ponha diante de ti. Respondeu ele: Esperarei até que voltes.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Entrou, pois, Gideão, preparou um cabrito e fez, com uma e efa de farinha, bolos ázimos; pôs a carne num cesto e o caldo numa panela e, trazendo para debaixo do carvalho, lho apresentou.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Mas o anjo de Deus lhe disse: Toma a carne e os bolos ázimos, e põe-nos sobre esta rocha e derrama-lhes por cima o caldo. E ele assim fez.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E o anjo do Senhor estendeu a ponta do cajado que tinha na mão, e tocou a carne e os bolos ázimos; então subiu fogo da rocha, e consumiu a carne e os bolos ázimos; e o anjo do Senhor desapareceu-lhe da vista.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Vendo Gideão que era o anjo do Senhor, disse: Ai de mim, Senhor Deus! pois eu vi o anjo do Senhor face a face.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Porém o Senhor lhe disse: Paz seja contigo, não temas; não morrerás.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Então Gideão edificou ali um altar ao Senhor, e lhe chamou Jeová-Salom; e ainda até o dia de hoje está o altar em Ofra dos abiezritas.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Naquela mesma noite, disse o Senhor a Gidão: Toma um dos bois de teu pai, a saber, o segundo boi de sete anos, e derriba o altar de Baal, que é de teu pai, e corta a asera que está ao pé dele.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Edifica ao Senhor teu Deus um altar no cume deste lugar forte, na forma devida; toma o segundo boi, e o oferece em holocausto, com a lenha da asera que cortares</versiculo>
		<versiculo numero="27">Então Gideão tomou dez homens dentre os seus servos, e fez como o Senhor lhe dissera; porém, temendo ele a casa de seu pai e os homens daquela cidade, não o fez de dia, mas de noite.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Levantando-se, pois, os homens daquela cidade, de madrugada, eis que estava o altar de Baal derribado, cortada a asera que estivera ao pé dele, e o segundo boi oferecido no altar que fora edificado.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Pelo que disseram uns aos outros: Quem fez isto? E, depois de investigarem e inquirirem, disseram: Gideão, filho de Joás, é quem fez isto.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Então os homens daquela cidade disseram a Joás: Tira para fora teu filho, para que morra, porque derribou o altar de Baal e cortou a asera que estava ao pé dele.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Joás, porém, disse a todos os que se puseram contra ele: Contendereis vós por Baal? livrá-lo-eis vós? Qualquer que por ele contender, ainda esta manhã será morto; se ele é deus, por si mesmo contenda, pois foi derribado o seu altar.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Pelo que naquele dia chamaram a Gidão Jerubaal, dizendo: Baal contenda contra ele, pois derribou o seu altar.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Então todos os midianitas, os amalequitas e os filhos do oriente se ajuntaram e, passando o Jordão, acamparam no vale de Jizreel.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Mas o Espírito do Senhor apoderou-se de Gideão; e tocando ele a trombeta, os abiezritas se ajuntaram após ele.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E enviou mensageiros por toda a tribo de Manassés, que também se ajuntou após ele; e ainda enviou mensageiros a Aser, a Zebulom e a Naftali, que lhe saíram ao encontro.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Disse Gideão a Deus: Se hás de livrar a Israel por minha mão, como disseste,</versiculo>
		<versiculo numero="37">eis que eu porei um velo de lã na eira; se o orvalho estiver somente no velo, e toda a terra ficar enxuta, então conhecerei que hás de livrar a Israel por minha mão, como disseste.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E assim foi; pois, levantando-se de madrugada no dia seguinte, apertou o velo, e espremeu dele o orvalho, que encheu uma taça.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Disse mais Gideão a Deus: Não se acenda contra mim a tua ira se ainda falar só esta vez. Permite que só mais esta vez eu faça prova com o velo; rogo-te que só o velo fique enxuto, e em toda a terra haja orvalho.</versiculo>
		<versiculo numero="40">E Deus assim fez naquela noite; pois só o velo estava enxuto, e sobre toda a terra havia orvalho.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="7">
		<versiculo numero="1">Então Jerubaal, que é Gideão, e todo o povo que estava com ele, levantando-se de madrugada acamparam junto à fonte de Harode; e o arraial de Midiã estava da banda do norte, perto do outeiro de Moré, no vale.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Disse o Senhor a Gideão: O povo que está contigo é demais para eu entregar os midianitas em sua mão; não seja caso que Israel se glorie contra mim, dizendo: Foi a minha própria mão que me livrou.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Agora, pois, apregoa aos ouvidos do povo, dizendo: Quem for medroso e tímido volte, e retire-se do monte Gileade. Então voltaram do povo vinte e dois mil, e dez mil ficaram.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Disse mais o Senhor a Gideão: Ainda são muitos. Faze-os descer às águas, e ali os provarei; e será que, aquele de que eu te disser: Este irá contigo, esse contigo irá; porém todo aquele de que eu te disser: Este não irá contigo, esse não irá.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E Gideão fez descer o povo às águas. Então o Senhor lhe disse: Qualquer que lamber as águas com a língua, como faz o cão, a esse porás de um lado; e a todo aquele que se ajoelhar para beber, porás do outro.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E foi o número dos que lamberam a água, levando a mão à boca, trezentos homens; mas todo o resto do povo se ajoelhou para beber.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Disse ainda o Senhor a Gideão: Com estes trezentos homens que lamberam a água vos livrarei, e entregarei os midianitas na tua mão; mas, quanto ao resto do povo, volte cada um ao seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E o povo tomou na sua mão as provisões e as suas trombetas, e Gideão enviou todos os outros homens de Israel cada um à sua tenda, porém reteve os trezentos. O arraial de Midiã estava embaixo no vale.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Naquela mesma noite disse o Senhor a Gideão: Levanta-te, e desce contra o arraial, porque eu o entreguei na tua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Mas se tens medo de descer, vai com o teu moço, Purá, ao arraial;</versiculo>
		<versiculo numero="11">ouvirás o que dizem, e serão fortalecidas as tuas mãos para desceres contra o arraial. Então desceu ele com e seu moço, Purá, até o posto avançado das sentinelas do arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Os midianitas, os amalequitas, e todos os filhos do oriente jaziam no vale, como gafanhotos em multidão; e os seus camelos eram inumeráveis, como a areia na praia do mar.</versiculo>
		<versiculo numero="13">No momento em que Gideão chegou, um homem estava contando ao seu companheiro um sonho, e dizia: Eu tive um sonho; eis que um pão de cevada vinha rolando sobre o arraial dos midianitas e, chegando a uma tenda, bateu nela de sorte a fazê-la cair, e a virou de cima para baixo, e ela ficou estendida por terra.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Ao que respondeu o seu companheiro, dizendo: Isso não é outra coisa senão a espada de Gideão, filho de Joás, varão israelita. Na sua mão Deus entregou Midiã e todo este arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Quando Gideão ouviu a narração do sonho e a sua interpretação, adorou a Deus; e voltando ao arraial de Israel, disse: Levantai-vos, porque o Senhor entregou nas vossas mãos o arraial de Midiã.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Então dividiu os trezentos homens em três companhias, pôs nas mãos de cada um deles trombetas, e cântaros vazios contendo tochas acesas,</versiculo>
		<versiculo numero="17">e disse-lhes: Olhai para mim, e fazei como eu fizer; e eis que chegando eu à extremidade do arraial, como eu fizer, assim fareis vós.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Quando eu tocar a trombeta, eu e todos os que comigo estiverem, tocai também vós as trombetas ao redor de todo o arraial, e dizei: Pelo Senhor e por Gideão!</versiculo>
		<versiculo numero="19">Gideão, pois, e os cem homens que estavam com ele chegaram à extremidade do arraial, ao princípio da vigília do meio, havendo sido de pouco colocadas as guardas; então tocaram as trombetas e despedaçaram os cântaros que tinham nas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Assim tocaram as três companhias as trombetas, despedaçaram os cântaros, segurando com as mãos esquerdas as tochas e com as direitas as trombetas para as tocarem, e clamaram: A espada do Senhor e de Gideão!</versiculo>
		<versiculo numero="21">E conservou-se cada um no seu lugar ao redor do arraial; então todo o exército deitou a correr e, gritando, fugiu.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Pois, ao tocarem os trezentos as trombetas, o Senhor tornou a espada de um contra o outro, e isto em todo o arraial, e fugiram até Bete-Sita, em direção de Zererá, até os limites de Abel-Meolá, junto a Tabate.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Então os homens de Israel, das tribos de Naftali, de Aser e de todo o Manassés, foram convocados e perseguiram a Midiã.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Também Gideão enviou mensageiros por toda a região montanhosa de Efraim, dizendo: Descei ao encontro de Midiã, e ocupai-lhe as águas até Bete-Bara, e também o Jordão. Convocados, pois todos os homens de Efraim, tomaram-lhe as águas até Bete-Bara, e também o Jordão;</versiculo>
		<versiculo numero="25">e prenderam dois príncipes de Midiã, Orebe e Zeebe; e mataram Orebe na penha de Orebe, e Zeebe mataram no lagar de Zeebe, e perseguiram a Midiã; e trouxeram as cabeças de Orebe e de Zeebe a Gideão, além do Jordão.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="8">
		<versiculo numero="1">Então os homens de Efraim lhe disseram: Que é isto que nos fizeste, não nos chamando quando foste pelejar contra Midiã? E repreenderam-no asperamente.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ele, porém, lhes respondeu: Que fiz eu agora em comparação ao que vós fizestes? Não são porventura os rabiscos de Efraim melhores do que a vindima de Abiezer?</versiculo>
		<versiculo numero="3">Deus entregou na vossa mão os príncipes de Midiã, Orebe e Zeebe; que, pois, pude eu fazer em comparação ao que vós fizestes? Então a sua ira se abrandou para com ele, quando falou esta palavra.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E Gideão veio ao Jordão e o atravessou, ele e os trezentos homens que estavam com ele, fatigados, mas ainda perseguindo.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Disse, pois, aos homens de Sucote: Dai, peço-vos, uns pães ao povo que me segue, porquanto está fatigado, e eu vou perseguindo a Zeba e Zalmuna, reis os midianitas.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas os príncipes de Sucote responderam: Já estão em teu poder as mãos de Zebá e Zalmuna, para que demos pão ao teu exército?</versiculo>
		<versiculo numero="7">Replicou-lhes Gideão: Pois quando o Senhor entregar na minha mão a Zebá e a Zalmuna, trilharei a vossa carne com os espinhos do deserto e com os abrolhos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Dali subiu a Penuel, e falou da mesma maneira aos homens desse lugar, que lhe responderam como os homens de Sucote lhe haviam respondido.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Por isso falou também aos homens de Penuel, dizendo: Quando eu voltar em paz, derribarei esta torre.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Zebá e Zalmuna estavam em Carcor com o seu exército, cerca de quinze mil homens, os restantes de todo o exército dos filhos do oriente; pois haviam caído cento e vinte mil homens que puxavam da espada.</versiculo>
		<versiculo numero="11">subiu Gideão pelo caminho dos que habitavam em tendas, ao oriente de Nobá e Jogbeá, e feriu aquele exército, porquanto se dava por seguro.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E, fugindo Zebá e Zalmuna, Gideão os perseguiu, tomou presos esses dois reis dos midianitas e desbaratou todo o exército.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Voltando, pois, Gideão, filho de Joás, da peleja pela subida de Heres,</versiculo>
		<versiculo numero="14">tomou preso a um moço dos homens de Sucote, e o inquiriu; este lhe deu por escrito os nomes dos príncipes de Sucote, e dos seus anciãos, setenta e sete homens.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Então veio aos homens de Sucote, e disse: Eis aqui Zebá e Zalmuna, a respeito dos quais me escarnecestes, dizendo: Porventura já estão em teu poder as mãos de Zebá e Zalmuna, para que demos pão aos teus homens fatigados?</versiculo>
		<versiculo numero="16">Nisso tomou os anciãos da cidade, e espinhos e abrolhos do deserto, e com eles ensinou aos homens de Sucote.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Também derrubou a torre de Penuel, e matou os homens da cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Depois perguntou a Zebá e a Zalmuna: Como eram os homens que matastes em Tabor? E responderam eles: Qual és tu, tais eram eles; cada um parecia filho de rei.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Então disse ele: Eram meus irmãos, filhos de minha mãe; vive o Senhor, que se lhes tivésseis poupado a vida, eu não vos mataria.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E disse a Jeter, seu primogênito: Levanta-te, mata-os. O mancebo, porém, não puxou da espada, porque temia, porquanto ainda era muito moço.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então disseram Zebá e Zalmuna: Levanta-te tu mesmo, e acomete-nos; porque, qual o homem, tal a sua força. Levantando-se, pois, Gideão, matou Zebá e Zalmuna, e tomou os crescentes que estavam aos pescoços dos seus camelos.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Então os homens de Israel disseram a Gideão: Domina sobre nós, assim tu, como teu filho, e o filho de teu filho; porquanto nos livraste da mão de Midiã.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Gideão, porém, lhes respondeu: Nem eu dominarei sobre vós, nem meu filho, mas o Senhor sobre vós dominará.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Disse-lhes mais Gideão: uma petição vos farei: dá-me, cada um de vós, as arrecadas do despojo. {Porque os inimigos tinham arrecadas de ouro, porquanto eram ismaelitas} .</versiculo>
		<versiculo numero="25">Ao que disseram eles: De boa vontade as daremos. E estenderam uma capa, na qual cada um deles deitou as arrecadas do seu despojo.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E foi o peso das arrecadas de ouro que ele pediu, mil e setecentos siclos de ouro, afora os crescentes, as cadeias e as vestes de púrpura que os reis de Midiã trajavam, afora as correntes que os camelos traziam ao pescoço.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Disso fez Gideão um éfode, e o pôs na sua cidade, em Ofra; e todo o Israel se prostituiu ali após ele; e foi um laço para Gideão e para sua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Assim foram abatidos os midianitas diante dos filhos de Israel, e nunca mais levantaram a cabeça. E a terra teve sossego, por quarenta anos nos dias de Gideão.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Então foi Jerubaal, filho de Joás, e habitou em sua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Gideão teve setenta filhos, que procederam da sua coxa, porque tinha muitas mulheres.</versiculo>
		<versiculo numero="31">A sua concubina que estava em Siquém deu-lhe também um filho; e pôs-lhe por nome Abimeleque.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Morreu Gideão, filho de Joás, numa boa velhice, e foi sepultado no sepulcro de seu pai Joás, em Ofra dos abiezritas.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Depois da morte de Gideão os filhos de Israel tornaram a se prostituir após os baalins, e puseram a Baal-Berite por deus.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Assim os filhos de Israel não se lembraram do Senhor seu Deus, que os livrara da mão de todos os seus inimigos ao redor;</versiculo>
		<versiculo numero="35">nem usaram de beneficência para com a casa de Jerubaal, a saber, de Gideão, segundo todo o bem que ele havia feito a Israel.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="9">
		<versiculo numero="1">Abimeleque, filho de Jerubaal, foi a Siquém, aos irmãos de sua mãe, e falou-lhes, e a toda a parentela da casa de pai de sua mãe, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Falai, peço-vos, aos ouvidos de todos os cidadãos de Siquém: Que é melhor para vós? que setenta homens, todos os filhos de Jerubaal, dominem sobre vós, ou que um só domine sobre vós? Lembrai-vos também de que sou vosso osso e vossa carne.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então os irmãos de sua mãe falaram todas essas palavras a respeito dele aos ouvidos de todos os cidadãos de Siquém; e o coração deles se inclinou a seguir Abimeleque; pois disseram: E nosso irmão.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E deram-lhe setenta siclos de prata, da casa de Baal-Berite, com os quais alugou Abimeleque alguns homens ociosos e levianas, que o seguiram;</versiculo>
		<versiculo numero="5">e foi à casa de seu pai, a Ofra, e matou a seus irmãos, os filhos de Jerubaal, setenta homens, sobre uma só pedra. Mas Jotão, filho menor de Jerubaal, ficou, porquanto se tinha escondido.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então se ajuntaram todos os cidadãos de Siquém e toda a Bete-Milo, e foram, e constituíram rei a Abimeleque, junto ao carvalho da coluna que havia em Siquém.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Jotão, tendo sido avisado disso, foi e, pondo-se no cume do monte Gerizim, levantou a voz e clamou, dizendo: Ouvi-me a mim, cidadãos de Siquém, para que Deus: vos ouça a vos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Foram uma vez as árvores a ungir para si um rei; e disseram à oliveira: Reina tu sobre nós.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas a oliveira lhes respondeu: Deixaria eu a minha gordura, que Deus e os homens em mim prezam, para ir balouçar sobre as árvores?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então disseram as árvores à figueira: Vem tu, e reina sobre nós.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Mas a figueira lhes respondeu: Deixaria eu a minha doçura, o meu bom fruto, para ir balouçar sobre as árvores?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Disseram então as árvores à videira: Vem tu, e reina sobre nós.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Mas a videira lhes respondeu: Deixaria eu o meu mosto, que alegra a Deus e aos homens, para ir balouçar sobre as árvores?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então todas as árvores disseram ao espinheiro: Vem tu, e reina sobre nós.</versiculo>
		<versiculo numero="15">O espinheiro, porém, respondeu às árvores: Se de boa fé me ungis por vosso rei, vinde refugiar-vos debaixo da minha sombra; mas, se não, saia fogo do espinheiro, e devore os cedros do Líbano.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Agora, pois, se de boa fé e com retidão procedestes, constituindo rei a Abimeleque, e se bem fizestes para com Jerubaal e para com a sua casa, e se com ele usastes conforme o merecimento das suas mãos</versiculo>
		<versiculo numero="17">{porque meu pai pelejou por vós, desprezando a própria vida, e vos livrou da mão de Midiã;</versiculo>
		<versiculo numero="18">porém vós hoje vos levantastes contra a casa de meu pai, e matastes a seus filhos, setenta homens, sobre uma só pedra; e a Abimeleque, filho da sua serva, fizestes reinar sobre os cidadãos de Siquém, porque é vosso irmão};</versiculo>
		<versiculo numero="19">se de boa fé e com retidão procedestes hoje para com Jerubaal e para com a sua casa, alegrai-vos em Abimeleque, e também ele se alegre em vós;</versiculo>
		<versiculo numero="20">mas se não, saia fogo de Abimeleque, e devore os cidadãos de Siquém, e a Bete-Milo; e saia fogo dos cidadãos de Siquém e de Bete-Milo, e devore Abimeleque.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E partindo Jotão, fugiu e foi para Beer, e ali habitou, por medo de Abimeleque, seu irmão.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Havendo Abimeleque reinado três anos sobre Israel,</versiculo>
		<versiculo numero="23">Deus suscitou um espírito mau entre Abimeleque e os cidadãos de Siquém; e estes procederam aleivosamente para com Abimeleque;</versiculo>
		<versiculo numero="24">para que a violência praticada contra os setenta filhos de Jerubaal, como também o sangue deles, recaíssem sobre Abimeleque, seu irmão, que os matara, e sobre os cidadãos de Siquém, que fortaleceram as mãos dele para matar a seus irmãos.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E os cidadãos de Siquém puseram de emboscada contra ele, sobre os cumes dos montes, homens que roubavam a todo aquele que passava por eles no caminho. E contou-se isto a Abimeleque.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Também veio Gaal, filho de Ebede, com seus irmãos, e estabeleceu-se em Siquém; e confiaram nele os cidadãos de Siquém.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Saindo ao campo, vindimaram as suas vinhas, pisaram as uvas e fizeram uma festa; e, entrando na casa de seu deus, comeram e beberam, e amaldiçoaram a Abimeleque.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E disse Gaal, filho de Ebede: Quem é Abimeleque, e quem é Siquém, para que sirvamos a Abimeleque? não é, porventura, filho de Jerubaal? e não é Zebul o seu mordomo? Servi antes aos homens de Hamor, pai de Siquém; pois, por que razão serviríamos nós a Abimeleque?</versiculo>
		<versiculo numero="29">Ah! se este povo estivesse sob a minha mão, eu transtornaria a Abimeleque. Eu lhe diria: Multiplica o teu exército, e vem.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Quando Zebul, o governador da cidade, ouviu as palavras de Gaal, filho de Ebede, acendeu-se em ira.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E enviou secretamente mensageiros a Abimeleque, para lhe dizerem: Eis que Gaal, filho de Ebede, e seus irmãos vieram a Siquém, e estão sublevando a cidade contra ti.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Levanta-te, pois, de noite, tu e o povo que tiveres contigo, e põe-te de emboscada no campo.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E pela manhã, ao nascer do sol, levanta-te, e dá de golpe sobre a cidade; e, saindo contra ti Gaal e o povo que tiver com ele, faze-lhe como te permitirem as circunstâncias.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Levantou-se, pois, de noite Abimeleque, e todo o povo que com ele havia, e puseram emboscadas a Siquém, em quatro bandos.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E Gaal, filho de Ebede, saiu e pôs-se à entrada da porta da cidade; e das emboscadas se levantou Abimeleque, e todo o povo que estava com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Quando Gaal viu aquele povo, disse a Zebul: Eis que desce gente dos cumes dos montes. Respondeu-lhe Zebul: Tu vês as sombras dos montes como se fossem homens.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Gaal, porém, tornou a falar, e disse: Eis que desce gente do meio da terra; também vem uma tropa do caminho do carvalho de Meonenim.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Então lhe disse Zebul: Onde está agora a tua boca, com a qual dizias: Quem é Abimeleque, para que o sirvamos? Não é esse, porventura, o povo que desprezaste. Sai agora e peleja contra ele!</versiculo>
		<versiculo numero="39">Assim saiu Gaal, à frente dos cidadãos de Siquém, e pelejou contra Abimeleque.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Mas Abimeleque o perseguiu, pois Gaal fugiu diante dele, e muitos caíram feridos até a entrada da porta.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Abimeleque ficou em Arumá. E Zebul expulsou Gaal e seus irmãos, para que não habitassem em Siquém.</versiculo>
		<versiculo numero="42">No dia seguinte sucedeu que o povo saiu ao campo; disto foi avisado Abimeleque,</versiculo>
		<versiculo numero="43">o qual, tomando o seu povo, dividiu-o em três bandos, que pôs de emboscada no campo. Quando viu que o povo saía da cidade, levantou-se contra ele e o feriu.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Abimeleque e os que estavam com ele correram e se puseram à porta da cidade; e os outros dois bandos deram de improviso sobre todos quantos estavam no campo, e os feriram.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Abimeleque pelejou contra a cidade todo aquele dia, tomou-a e matou o povo que nela se achava; e, assolando-a, a semeou de sal.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Tendo ouvido isso todos os cidadãos de Migdol-Siquém, entraram na fortaleza, na casa de El-Berite.</versiculo>
		<versiculo numero="47">E contou-se a Abimeleque que todos os cidadãos de Migdol-Siquém se haviam congregado.</versiculo>
		<versiculo numero="48">Então Abimeleque subiu ao monte Zalmom, ele e todo o povo que com ele havia; e, tomando na mão um machado, cortou um ramo de árvore e, levantando-o, pô-lo ao seu ombro, e disse ao povo que estava com ele: O que me vistes fazer, apressai-vos a fazê-lo também.</versiculo>
		<versiculo numero="49">Tendo, pois, cada um cortado o seu ramo, seguiram a Abimeleque; e, pondo os ramos junto da fortaleza, queimaram-na a fogo com os que nela estavam; de modo que morreram também todos os de Migdol-Siquém, cerca de mil homens e mulheres.</versiculo>
		<versiculo numero="50">Então Abimeleque foi a Tebez, e a sitiou e tomou.</versiculo>
		<versiculo numero="51">Havia, porém, no meio da cidade uma torre forte, na qual se refugiaram todos os habitantes da cidade, homens e mulheres; e fechando após si as portas, subiram ao eirado da torre.</versiculo>
		<versiculo numero="52">E Abimeleque, tendo chegado até a torre, atacou-a, e chegou-se à porta da torre, para lhe meter fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="53">Nisso uma mulher lançou a pedra superior de um moinho sobre a cabeça de Abimeleque, e quebrou-lhe o crânio.</versiculo>
		<versiculo numero="54">Então ele chamou depressa o moço, seu escudeiro, e disse-lhe: Desembainha a tua espada e mata-me, para que não se diga de mim: uma mulher o matou. E o moço o traspassou e ele morreu.</versiculo>
		<versiculo numero="55">Vendo, pois, os homens de Israel que Abimeleque já era morto, foram-se cada um para o seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="56">Assim Deus fez tornar sobre Abimeleque o mal que tinha feito a seu pai, matando seus setenta irmãos;</versiculo>
		<versiculo numero="57">como também fez tornar sobre a cabeça dos homens de Siquém todo o mal que fizeram; e veio sobre eles a maldição de Jotão, filho de Jerubaal.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="10">
		<versiculo numero="1">Depois de Abimeleque levantou-se, para livrar a Israel, Tola, filho de Puva, filho de Dodó, homem de Issacar, que habitava em Samir, na região montanhosa de Efraim.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ele julgou a Israel vinte e três anos; e morreu, e foi sepultado em Samir.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Depois dele levantou-se Jair, gileadita, que julgou a Israel vinte e dois anos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ele tinha trinta filhos, que cavalgavam sobre trinta jumentos; e tinham estes trinta cidades, que se chamam Havote-Jair, até a dia de hoje, as quais estão na terra de Gileade.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Morreu Jair, e foi sepultado em Camom.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então tornaram os filhos de Israel a fazer e que era mau aos olhos do Senhor, e serviram aos baalins, e às astarotes, e aos deuses da Síria, e aos de Sidom, e de Moabe, e dos amonitas, e dos filisteus; e abandonaram o Senhor, e não o serviram.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Pelo que a ira do Senhor se acendeu contra Israel, e ele os vendeu na mão dos filisteus e na mão dos amonitas,</versiculo>
		<versiculo numero="8">os quais naquele mesmo ano começaram a vexá-los e oprimi-los. Por dezoito anos oprimiram a todos os filhos de Israel que estavam dalém do Jordão, na terra dos amorreus, que é em Gileade.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E os amonitas passaram o Jordão, para pelejar também contra Judá e Benjamim, e contra a casa de Efraim, de maneira que Israel se viu muito angustiado.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então os filhos de Israel clamaram ao Senhor, dizendo: Pecamos contra ti, pois abandonamos o nosso Deus, e servimos aos baalins.</versiculo>
		<versiculo numero="11">O Senhor, porém, respondeu aos filhos de Israel: Porventura não vos livrei eu dos egípcios, dos amorreus, dos amonitas e dos filisteus?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Também os sidônios, os amalequitas e os maonitas vos oprimiram; e, quando clamastes a mim, não vos livrei da sua mão?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Contudo vós me deixastes a mim e servistes a outros deuses, pelo que não vos livrarei mais.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Ide e clamai aos deuses que escolhestes; que eles vos livrem no tempo da vossa angústia.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas os filhos de Israel disseram ao Senhor: Pecamos; fazes-nos conforme tudo quanto te parecer bem; tão-somente te rogamos que nos livres hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E tiraram os deuses alheios do meio de si, e serviram ao Senhor, que se moveu de compaixão por causa da desgraça de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Depois os amonitas se reuniram e acamparam em Gileade; também os filhos de Israel, reunindo-se, acamparam em Mizpá.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Então o povo, isto é, os príncipes de Gileade disseram uns aos outros: Quem será o varão que começará a peleja contra os amonitas? esse será o chefe de todos os habitantes de Gileade.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="11">
		<versiculo numero="1">Era então Jefté, o gileadita, homem valoroso, porém filho duma prostituta; Gileade era o pai dele.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Também a mulher de Gileade lhe deu filhos; quando os filhos desta eram já grandes, expulsaram a Jefté, e lhe disseram: Não herdarás na casa de nosso pai, porque és filho de outra mulher.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então Jefté fugiu de diante de seus irmãos, e habitou na terra de Tobe; e homens levianos juntaram-se a Jefté, e saiam com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Passado algum tempo, os amonitas fizeram guerra a Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E, estando eles a guerrear contra Israel, foram os anciãos de Gileade para trazer Jefté da terra de Tobe,</versiculo>
		<versiculo numero="6">e lhe disseram: Vem, sê o nosso chefe, para que combatamos contra os amonitas.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Jefté, porém, perguntou aos anciãos de Gileade: Porventura não me odiastes, e não me expulsastes da casa de meu pai? por que, pois, agora viestes a mim, quando estais em aperto?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Responderam-lhe os anciãos de Gileade: É por isso que tornamos a ti agora, para que venhas conosco, e combatas contra os amonitas, e nos sejas por chefe sobre todos os habitantes de Gileade.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então Jefté disse aos anciãos de Gileade: Se me fizerdes voltar para combater contra os amonitas, e o Senhor mos entregar diante de mim, então serei eu o vosso chefe.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Responderam os anciãos de Gileade a Jefté: O Senhor será testemunha entre nós de que faremos conforme a tua palavra.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim Jefté foi com os anciãos de Gileade, e o povo o pôs por cabeça e chefe sobre si; e Jefté falou todas as suas palavras perante o Senhor em Mizpá.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Depois Jefté enviou mensageiros ao rei dos amonitas, para lhe dizerem: Que há entre mim e ti, que vieste a mim para guerrear contra a minha terra?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Respondeu o rei dos amonitas aos mensageiros de Jefté: É porque Israel, quando subiu do Egito, tomou a minha terra, desde o Arnom até o Jaboque e o Jordão; restitui-me, pois, agora essas terras em paz.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Jefté, porém, tornou a enviar mensageiros ao rei dos amonitas,</versiculo>
		<versiculo numero="15">dizendo-lhe: Assim diz Jefté: Israel não tomou a terra de Moabe, nem a terra dos amonitas;</versiculo>
		<versiculo numero="16">mas quando Israel subiu do Egito, andou pelo deserto até o Mar Vermelho, e depois chegou a Cades;</versiculo>
		<versiculo numero="17">dali enviou mensageiros ao rei de Edom, a dizer-lhe: Rogo-te que me deixes passar pela tua terra. Mas o rei de Edom não lhe deu ouvidos. Então enviou ao rei de Moabe, o qual também não consentiu; e assim Israel ficou em Cades.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Depois andou pelo deserto e rodeou a terra de Edom e a terra de Moabe, e veio pelo lado oriental da terra de Moabe, e acampou além do Arnom; porém não entrou no território de Moabe, pois o Arnom era o limite de Moabe.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E Israel enviou mensageiros a Siom, rei dos amorreus, rei de Hesbom, e disse-lhe: Rogo-te que nos deixes passar pela tua terra até o meu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Siom, porém, não se fiou de Israel para o deixar passar pelo seu território; pelo contrário, ajuntando todo o seu povo, acampou em Jaza e combateu contra Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E o Senhor Deus de Israel entregou Siom com todo o seu povo na mão de Israel, que os feriu e se apoderou de toda a terra dos amorreus que habitavam naquela região.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Apoderou-se de todo o território dos amorreus, desde o Arnom até o Jaboque, e desde o deserto até o Jordão.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Assim o Senhor Deus de Israel desapossou os amorreus de diante do seu povo de Israel; e possuirias tu esse território?</versiculo>
		<versiculo numero="24">Não possuirias tu o território daquele que Quemós, teu deus, desapossasse de diante de ti? assim possuiremos nós o território de todos quantos o Senhor nosso Deus desapossar de diante de nós.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Agora, és tu melhor do que Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe? ousou ele jamais contender com Israel, ou lhe mover guerra?</versiculo>
		<versiculo numero="26">Enquanto Israel habitou trezentos anos em Hesbom e nas suas vilas, em Aroer e nas suas vilas em todas as cidades que estão ao longo do Arnom, por que não as recuperaste naquele tempo?</versiculo>
		<versiculo numero="27">Não fui eu que pequei contra ti; és tu, porém, que usas de injustiça para comigo, fazendo-me guerra. O Senhor, que é juiz, julgue hoje entre os filhos de Israel e os amonitas.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Contudo o rei dos amonitas não deu ouvidos à mensagem que Jefté lhe enviou.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Então o Espírito do Senhor veio sobre Jefté, de modo que ele passou por Gileade e Manassés, e chegando a Mizpá de Gileade, dali foi ao encontro dos amonitas.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E Jefté fez um voto ao Senhor, dizendo: Se tu me entregares na mão os amonitas,</versiculo>
		<versiculo numero="31">qualquer que, saindo da porta de minha casa, me vier ao encontro, quando eu, vitorioso, voltar dos amonitas, esse será do Senhor; eu o oferecerei em holocausto.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Assim Jefté foi ao encontro dos amonitas, a combater contra eles; e o Senhor lhos entregou na mão.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E Jefté os feriu com grande mortandade, desde Aroer até chegar a Minite, vinte cidades, e até Abel-Queramim. Assim foram subjugados os amonitas pelos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Quando Jefté chegou a Mizpá, à sua casa, eis que a sua filha lhe saiu ao encontro com adufes e com danças; e era ela a filha única; além dela não tinha outro filho nem filha.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Logo que ele a viu, rasgou as suas vestes, e disse: Ai de mim, filha minha! muito me abateste; és tu a causa da minha desgraça! pois eu fiz, um voto ao Senhor, e não posso voltar atrás.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Ela lhe respondeu: Meu pai, se fizeste um voto ao Senhor, faze de mim conforme o teu voto, pois o Senhor te vingou dos teus inimigos, os filhos de Amom.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Disse mais a seu pai: Concede-me somente isto: deixa-me por dois meses para que eu vá, e desça pelos montes, chorando a minha virgindade com as minhas companheiras.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Disse ele: Vai. E deixou-a ir por dois meses; então ela se foi com as suas companheiras, e chorou a sua virgindade pelos montes.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E sucedeu que, ao fim dos dois meses, tornou ela para seu pai, o qual cumpriu nela o voto que tinha feito; e ela não tinha conhecido varão. Daí veio o costume em Israel,</versiculo>
		<versiculo numero="40">de irem as filhas de Israel de ano em ano lamentar por quatro dias a filha de Jefté, o gileadita. Isso não é</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="12">
		<versiculo numero="1">Então os homens de Efraim se congregaram, passaram para Zafom e disseram a Jefté: Por que passaste a combater contra os amonitas, e não nos chamaste para irmos contigo? Queimaremos a fogo a tua casa contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Disse-lhes Jefté: Eu e o meu povo tivemos grande contenda com os amonitas; e quando vos chamei, não me livrastes da sua mão.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Vendo eu que não me livráveis, arrisquei a minha vida e fui de encontro aos amonitas, e o Senhor mos entregou nas mãos; por que, pois, subistes vós hoje para combater contra mim?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Depois ajuntou Jefté todos os homens de Gileade, e combateu contra Efraim, e os homens de Gileade feriram a Efraim; porque este lhes dissera: Fugitivos sois de Efraim, vós gileaditas que habitais entre Efraim e Manassés.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E tomaram os gileaditas aos efraimitas os vaus do Jordão; e quando algum dos fugitivos de Efraim dizia: Deixai-me passar; então os homens de Gileade lhe perguntavam: És tu efraimita? E dizendo ele: Não;</versiculo>
		<versiculo numero="6">então lhe diziam: Dize, pois, Chibolete; porém ele dizia: Sibolete, porque não o podia pronunciar bem. Então pegavam dele, e o degolavam nos vaus do Jordão. Cairam de Efraim naquele tempo quarenta e dois mil.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Jefté julgou a Israel seis anos; e morreu Jefté, o gileadita, e foi sepultado numa das cidades de Gileade.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Depois dele julgou a Israel Ibzã de Belém.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Tinha este trinta filhos, e trinta filhas que casou fora; e trinta filhas trouxe de fora para seus filhos. E julgou a Israel sete anos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Morreu Ibzã, e foi sepultado em Belém.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Depois dele Elom, o zebulonita, julgou a Israel dez anos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Morreu Elom, o zebulonita, e foi sepultado em Aijalom, na terra de Zebulom.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Depois dele julgou a Israel Abdom, filho de Hilel, o piratonita.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Tinha este quarenta filhos e trinta netos, que cavalgavam sobre setenta jumentos. E julgou a Israel oito anos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Morreu Abdom, filho de Hilel, o piratonita, e foi sepultado em Piratom, na terra de Efraim, na região montanhosa dos amalequitas.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="13">
		<versiculo numero="1">Os filhos de Israel tornaram a fazer o que era mau aos olhos do Senhor, e ele os entregou na mão dos filisteus por quarenta anos.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Havia um homem de Zorá, da tribo de Dã, cujo nome era Manoá; e sua mulher, sendo estéril, não lhe dera filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Mas o anjo do Senhor apareceu à mulher e lhe disse: Eis que és estéril, e nunca deste à luz; porém conceberás, e terás um filho.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Agora pois, toma cuidado, e não bebas vinho nem bebida forte, e não comas coisa alguma impura;</versiculo>
		<versiculo numero="5">porque tu conceberás e terás um filho, sobre cuja cabeça não passará navalha, porquanto o menino será nazireu de Deus desde o ventre de sua mãe; e ele começara a livrar a Israel da mão dos filisteus.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então a mulher entrou, e falou a seu marido, dizendo: Veio a mim um homem de Deus, cujo semblante era como o de um anjo de Deus, em extremo terrível; e não lhe perguntei de onde era, nem ele me disse o seu nome;</versiculo>
		<versiculo numero="7">porém disse-me: Eis que tu conceberás e terás um filho. Agora pois, não bebas vinho nem bebida forte, e não comas coisa impura; porque o menino será nazireu de Deus, desde o ventre de sua mãe até o dia da sua morte.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então Manoá suplicou ao Senhor, dizendo: Ah! Senhor meu, rogo-te que o homem de Deus, que enviaste, venha ter conosco outra vez e nos ensine o que devemos fazer ao menino que há de nascer.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Deus ouviu a voz de Manoá; e o anjo de Deus veio outra vez ter com a mulher, estando ela sentada no campo, porém não estava com ela seu marido, Manoá.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Apressou-se, pois, a mulher e correu para dar a notícia a seu marido, e disse-lhe: Eis que me apareceu aquele homem que veio ter comigo o outro dia.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então Manoá se levantou, seguiu a sua mulher e, chegando à presença do homem, perguntou-lhe: És tu o homem que falou a esta mulher? Ele respondeu: Sou eu.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então disse Manoá: Quando se cumprirem as tuas palavras, como se há de criar o menino e que fará ele?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Respondeu o anjo do Senhor a Manoá: De tudo quanto eu disse à mulher se guardará ela;</versiculo>
		<versiculo numero="14">de nenhum produto da vinha comerá; não beberá vinho nem bebida forte, nem comerá coisa impura; tudo quanto lhe ordenei cumprirá.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Então Manoá disse ao anjo do Senhor: Deixa que te detenhamos, para que te preparemos um cabrito.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Disse, porém, o anjo do Senhor a Manoá: Ainda que me detenhas, não comerei de teu pão; e se fizeres holocausto, é ao Senhor que o oferecerás. {Pois Manoá não sabia que era o anjo do Senhor}.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Ainda perguntou Manoá ao anjo do Senhor: Qual é o teu nome?-para que, quando se cumprir a tua palavra, te honremos.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ao que o anjo do Senhor lhe respondeu: Por que perguntas pelo meu nome, visto que é maravilhoso?</versiculo>
		<versiculo numero="19">Então Manoá tomou um cabrito com a oferta de cereais, e o ofereceu sobre a pedra ao Senhor; e fez o anjo maravilhas, enquanto Manoá e sua mulher o observavam.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Ao subir a chama do altar para o céu, subiu com ela o anjo do Senhor; o que vendo Manoá e sua mulher, caíram com o rosto em terra.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E não mais apareceu o anjo do Senhor a Manoá, nem à sua mulher; então compreendeu Manoá que era o anjo do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Disse Manoá a sua mulher: Certamente morreremos, porquanto temos visto a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Sua mulher, porém, lhe respondeu: Se o Senhor nos quisera matar, não teria recebido da nossa mão o holocausto e a oferta de cereais, nem nos teria mostrado todas estas coisas, nem agora nos teria dito semelhantes coisas.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Depois teve esta mulher um filho, a quem pôs o nome de Sansão; e o menino cresceu, e o Senhor o abençoou.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E o Espírito do Senhor começou a incitá-lo em Maané-Dã, entre Zorá e Estaol.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="14">
		<versiculo numero="1">Desceu Sansão a Timnate; e vendo em Timnate uma mulher das filhas dos filisteus,</versiculo>
		<versiculo numero="2">subiu, e declarou-o a seu pai e a sua mãe, dizendo: Vi uma mulher em Timnate, das filhas dos filisteus; agora pois, tomai-ma por mulher.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Responderam-lhe, porém, seu pai e sua mãe: Não há, porventura, mulher entre as filhas de teus irmãos, nem entre todo o nosso povo, para que tu vás tomar mulher dos filisteus, daqueles incircuncisos? Disse, porém, Sansão a seu pai: Toma esta para mim, porque ela muito me agrada.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Mas seu pai e sua mãe não sabiam que isto vinha do Senhor, que buscava ocasião contra os filisteus; porquanto naquele tempo os filisteus dominavam sobre Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Desceu, pois, Sansão com seu pai e com sua mãe a Timnate. E, chegando ele às vinhas de Timnate, um leão novo, rugindo, saiu-lhe ao encontro.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então o Espírito do Senhor se apossou dele, de modo que ele, sem ter coisa alguma na mão, despedaçou o leão como se fosse um cabrito. E não disse nem a seu pai nem a sua mãe o que tinha feito.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Depois desceu e falou àquela mulher; e ela muito lhe agradou.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Passado algum tempo, Sansão voltou para recebê-la; e apartando-se de caminho para ver o cadáver do leão, eis que nele havia um enxame de abelhas, e mel.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E tirando-o nas mãos, foi andando e comendo dele; chegando aonde estavam seu pai e sua mãe, deu-lhes do mel, e eles comeram; porém não lhes disse que havia tirado o mel do corpo do leão.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Desceu, pois, seu pai à casa da mulher; e Sansão fez ali um banquete, porque assim os mancebos costumavam fazer.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E sucedeu que, quando os habitantes do lugar o viram, trouxeram trinta companheiros para estarem com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Disse-lhes, pois, Sansão: Permiti-me propor-vos um enigma; se nos sete dias das bodas o decifrardes e mo descobrirdes, eu vos darei trinta túnicas de linho e trinta mantos;</versiculo>
		<versiculo numero="13">mas se não puderdes decifrar, vós me dareis a mim as trinta túnicas de linho e os trinta mantos. Ao que lhe responderam eles: Propõe o teu enigma, para que o ouçamos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então lhes disse: Do que come saiu comida, e do forte saiu doçura. E em três dias não puderam decifrar o enigma.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Ao quarto dia, pois, disseram à mulher de Sansão: Persuade teu marido a que declare o enigma, para que não queimemos a fogo a ti e à casa de teu pai. Acaso nos convidastes para nos despojardes?</versiculo>
		<versiculo numero="16">E a mulher de Sansão chorou diante dele, e disse: Tão-somente me aborreces, e não me amas; pois propuseste aos filhos do meu povo um enigma, e não mo declaraste a mim. Respondeu-lhe ele: Eis que nem a meu pai nem a minha mãe o declarei, e to declararei a ti.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Assim ela chorava diante dele os sete dias em que celebravam as bodas. Sucedeu, pois, que ao sétimo dia lho declarou, porquanto o importunava; então ela declarou o enigma aos filhos do seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Os homens da cidade, pois, ainda no sétimo dia, antes de se pôr o sol, disseram a Sansão: Que coisa há mais doce do que o mel? e que coisa há mais forte do que o leão? Respondeu-lhes ele: Se vós não tivésseis lavrado com a minha novilha, não teríeis descoberto o meu enigma.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Então o Espírito do Senhor se apossou dele, de modo que desceu a Asquelom, matou trinta dos seus homens e, tomando as suas vestes, deu-as aos que declararam o enigma; e, ardendo em ira, subiu à casa de seu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E a mulher de Sansão foi dada ao seu companheiro, que lhe servira de paraninfo.:</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="15">
		<versiculo numero="1">Alguns dias depois disso, durante a ceifa do trigo, Sansão, levando um cabrito, foi visitar a sua mulher, e disse: Entrarei na câmara de minha mulher. Mas o pai dela não o deixou entrar,</versiculo>
		<versiculo numero="2">dizendo-lhe: Na verdade, pensava eu que de todo a aborrecias; por isso a dei ao teu companheiro. Não é, porém, mais formosa do que ela a sua irmã mais nova? Toma-a, pois, em seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então Sansão lhes disse: De agora em diante estarei sem culpa para com os filisteus, quando lhes fizer algum mal.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E Sansão foi, apanhou trezentas raposas, tomou fachos e, juntando as raposas cauda a cauda, pôs-lhes um facho entre cada par de caudas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E tendo chegado fogo aos fachos, largou as raposas nas searas dos filisteus:, e assim abrasou tanto as medas como o trigo ainda em pé as vinhas e os olivais.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Perguntaram os filisteus: Quem fez isto? Respondeu-se-lhes: Sansão, o genro do timnita, porque este lhe tomou a sua mulher, e a deu ao seu companheiro. Subiram, pois, os filisteus, e queimaram a fogo a ela e a seu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Disse-lhes Sansão: É assim que fazeis? pois só cessarei quando me houver vingado de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E de todo os desbaratou, infligindo-lhes grande mortandade. Então desceu, e habitou na fenda do penhasco de Etã.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então os filisteus subiram, acamparam-se em Judá, e estenderam-se por Leí.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Perguntaram-lhes os homens de Judá: Por que subistes contra nós. E eles responderam: Subimos para amarrar a Sansão, para lhe fazer como ele nos fez.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então três mil homens de Judá desceram até a fenda do penhasco de Etã, e disseram a Sansão: Não sabias tu que os filisteus dominam sobre nós? por que, pois, nos fizeste isto? E ele lhes disse: Assim como eles me fizeram a mim, eu lhes fiz a eles.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Tornaram-lhe eles: Descemos para amarrar-te, a fim de te entregar nas mãos dos filisteus. Disse-lhes Sansão: Jurai-me que vós mesmos não me acometereis.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Eles lhe responderam: Não, não te mataremos, mas apenas te amarraremos, e te entregaremos nas mãos deles. E amarrando-o com duas cordas novas, tiraram-no do penhasco.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Quando ele chegou a Leí, os filisteus lhe saíram ao encontro, jubilando. Então o Espírito do Senhor se apossou dele, e as cordas que lhe ligavam os braços se tornaram como fios de linho que estão queimados do fogo, e as suas amarraduras se desfizeram das suas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E achou uma queixada fresca de jumento e, estendendo a mão, tomou-a e com ela matou mil homens.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Disse Sansão: Com a queixada de um jumento montões e mais montões! Sim, com a queixada de um jumento matei mil homens.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E acabando ele de falar, lançou da sua mão a queixada; e chamou-se aquele lugar Ramá-Leí.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Depois, como tivesse grande sede, clamou ao Senhor, e disse: Pela mão do teu servo tu deste este grande livramento; e agora morrerei eu de sede, e cairei nas mãos destes incircuncisos?</versiculo>
		<versiculo numero="19">Então o Senhor abriu a fonte que está em Leí, e dela saiu água; e Sansão, tendo bebido, recobrou alento, e reviveu; pelo que a fonte ficou sendo chamada En-Hacore, a qual está em Leí até o dia de hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E julgou a Israel, nos dias dos filisteus, vinte anos.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="16">
		<versiculo numero="1">Sansão foi a Gaza, e viu ali uma prostituta, e entrou a ela.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E foi dito aos gazitas: Sansão entrou aqui. Cercaram-no, pois, e de emboscada à porta da cidade o esperaram toda a noite; assim ficaram quietos a noite toda, dizendo: Quando raiar o dia, matá-lo-emos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Mas Sansão deitou-se até a meia-noite; então, levantando-se, pegou nas portas da entrada da cidade, com ambos os umbrais, arrancou-as juntamente com a tranca e, pondo-as sobre os ombros, levou-as até o cume do monte que está defronte de Hebrom.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Depois disto se afeiçoou a uma mulher do vale de Soreque, cujo nome era Dalila.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então os chefes dos filisteus subiram a ter com ela, e lhe disseram: Persuade-o, e vê em que consiste a sua grande força, e como poderemos prevalecer contra ele e amarrá-lo, para assim o afligirmos; e te daremos, cada um de nós, mil e cem moedas de prata.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Disse, pois, Dalila a Sansão: Declara-me, peço-te, em que consiste a tua grande força, e com que poderias ser amarrado para te poderem afligir.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Respondeu-lhe Sansão: Se me amarrassem com sete cordas de nervos, ainda não secados, então me tornaria fraco, e seria como qualquer outro homem.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então os chefes dos filisteus trouxeram a Dalila sete cordas de nervos, ainda não secados, com as quais ela o amarrou.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ora, tinha ela em casa uns espias sentados na câmara interior. Então ela disse: Os filisteus vêm sobre ti, Sansão! E ele quebrou as cordas de nervos, como se quebra o fio da estopa ao lhe chegar o fogo. Assim não se soube em que consistia a sua força.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Disse, pois, Dalila a Sansão: Eis que zombaste de mim, e me disseste mentiras; declara-me agora com que poderia ser a amarrado.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Respondeu-lhe ele: Se me amarrassem fortemente com cordas novas, que nunca tivessem sido usadas, então me tornaria fraco, e seria como qualquer outro homem.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então Dalila tomou cordas novas, e o amarrou com elas, e disse-lhe: Os filisteus vêm sobre ti, Sansão! E os espias estavam sentados na câmara interior. Porém ele as quebrou de seus braços como a um fio.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Disse Dalila a Sansão: Até agora zombaste de mim, e me disseste mentiras; declara-me pois, agora, com que poderia ser amarrado. E ele lhe disse: Se teceres as sete tranças da minha cabeça com os liços da teia.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Assim ela as fixou com o torno de tear, e disse-lhe: Os filisteus vêm sobre ti, Sansão! Então ele despertou do seu sono, e arrancou o torno do tear, juntamente com os liços da teia.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Disse-lhe ela: como podes dizer: Eu te amo! não estando comigo o teu coração? Já três vezes zombaste de mim, e ainda não me declaraste em que consiste a tua força.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E sucedeu que, importunando-o ela todos os dias com as suas palavras, e molestando-o, a alma dele se angustiou até a morte.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E descobriu-lhe todo o seu coração, e disse-lhe: Nunca passou navalha pela minha cabeça, porque sou nazireu de Deus desde o ventre de minha mãe; se viesse a ser rapado, ir-se-ia de mim a minha força, e me tornaria fraco, e seria como qualquer outro homem.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Vendo Dalila que ele lhe descobrira todo o seu coração, mandou chamar os chefes dos filisteus, dizendo: Subi ainda esta vez, porque agora me descobriu ele todo o seu coração. E os chefes dos filisteus subiram a ter com ela, trazendo o dinheiro nas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Então ela o fez dormir sobre os seus joelhos, e mandou chamar um homem para lhe rapar as sete tranças de sua cabeça. Depois começou a afligi-lo, e a sua força se lhe foi.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E disse ela: Os filisteus vêm sobre ti, Sansão! Despertando ele do seu sono, disse: Sairei, como das outras vezes, e me livrarei. Pois ele não sabia que o Senhor se tinha retirado dele.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então os filisteus pegaram nele, arrancaram-lhe os olhos e, tendo-o levado a Gaza, amarraram-no com duas cadeias de bronze; e girava moinho no cárcere.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Todavia o cabelo da sua cabeça, logo que foi rapado, começou a crescer de novo:</versiculo>
		<versiculo numero="23">Então os chefes dos filisteus se ajuntaram para oferecer um grande sacrifício ao seu deus Dagom, e para se regozijar; pois diziam: Nosso deus nos entregou nas mãos a Sansão, nosso inimigo.</versiculo>
		<versiculo numero="24">semelhantemente o povo, vendo-o, louvava ao seu deus, dizendo: Nosso Deus nos entregou nas mãos o nosso inimigo, aquele que destruía a nossa terra, e multiplicava os nossos mortos.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E sucedeu que, alegrando-se o seu coração, disseram: Mandai vir Sansão, para que brinque diante de nós. Mandaram, pois, vir do cárcere Sansão, que brincava diante deles; e fizeram-no estar em pé entre as colunas.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Disse Sansão ao moço que lhe segurava a mão: Deixa-me apalpar as colunas em que se sustém a casa, para que me encoste a elas.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Ora, a casa estava cheia de homens e mulheres; e também ali estavam todos os chefes dos filisteus, e sobre o telhado havia cerca de três mil homens e mulheres, que estavam vendo Sansão brincar.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Então Sansão clamou ao Senhor, e disse: Ó Senhor Deus! lembra-te de mim, e fortalece-me agora só esta vez, ó Deus, para que duma só vez me vingue dos filisteus pelos meus dois olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Abraçou-se, pois, Sansão com as duas colunas do meio, em que se sustinha a casa, arrimando-se numa com a mão direita, e na outra com a esquerda.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E bradando: Morra eu com os filisteus! inclinou-se com toda a sua força, e a casa caiu sobre os chefes e sobre todo o povo que nela havia. Assim foram mais os que matou ao morrer, do que os que matara em vida.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Então desceram os seus irmãos e toda a casa de seu pai e, tomando-o, o levaram e o sepultaram, entre Zorá e Estaol, no sepulcro de Manoá, seu pai. Ele havia julgado a Israel vinte anos.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="17">
		<versiculo numero="1">Havia um homem da região montanhosa de Efraim, cujo nome era Mica.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Disse este a sua mãe: As mil e cem moedas de prata que te foram tiradas, por cuja causa lançaste maldições, e acerca das quais também me falaste, eis que esse dinheiro está comigo, eu o tomei. Então disse sua mãe: Bendito do Senhor seja meu filho!</versiculo>
		<versiculo numero="3">E ele restituiu as mil e cem moedas de prata a sua mãe; porém ela disse: Da minha mão dedico solenemente este dinheiro ao Senhor a favor de meu filho, para fazer uma imagem esculpida e uma de fundição; de sorte que agora to tornarei a dar.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Quando ele restituiu o dinheiro a sua mãe, ela tomou duzentas moedas de prata, e as deu ao ourives, o qual fez delas uma imagem esculpida e uma de fundição, as quais ficaram em casa de Mica.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ora, tinha este homem, Mica, uma casa de deuses; e fez um éfode e terafins, e consagrou um de seus filhos, que lhe serviu de sacerdote.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Naquelas dias não havia rei em Israel; cada qual fazia o que parecia bem aos seus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E havia um mancebo de Belém de Judá, da família de Judá, que era levita, e peregrinava ali.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Este homem partiu da cidade de Belém de Judá para peregrinar onde quer que achasse conveniente. Seguindo ele o seu caminho, chegou à região montanhosa de Efraim, à casa de Mica,</versiculo>
		<versiculo numero="9">o qual lhe perguntou: Donde vens? E ele lhe respondeu: Sou levita de Belém de Judá, e vou peregrinar onde achar conveniente.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então lhe disse Mica: Fica comigo, e sê-me por pai e sacerdote; e cada ano te darei dez moedas de prata, o vestuário e o sustento. E o levita entrou.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Consentiu, pois, o levita em ficar com aquele homem, e lhe foi como um de seus filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E Mica consagrou o levita, e o mancebo lhe serviu de sacerdote, e ficou em sua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então disse Mica: Agora sei que o Senhor me fará bem, porquanto tenho um levita por sacerdote.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="18">
		<versiculo numero="1">Naqueles dias não havia rei em Israel; a tribo dos danitas buscava para si herança em que habitar; porque até então não lhe havia caído a sua herança entre as tribos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E de Zorá e Estaol os filhos de Dã enviaram cinco homens da sua tribo, escolhidos dentre todo o povo, homens valorosos, para espiar e reconhecer a terra; e lhes disseram: Ide, reconhecei a terra. E chegaram eles à região montanhosa de Efraim, à casa de Mica, e passaram ali a noite.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pois, estando eles perto da casa de Mica, reconheceram a voz do mancebo levita; e, dirigindo-se para lá, lhe perguntaram: Quem te trouxe para cá? que estás fazendo aqui? e que é isto que tens aqui?</versiculo>
		<versiculo numero="4">E ele lhes respondeu: Assim e assim me tem feito Mica; ele me assalariou, e eu lhe sirvo e sacerdote.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então lhe disseram: Consulta a Deus, para que saibamos se será próspero o caminho que seguimos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ao que lhes disse o sacerdote: Ide em paz; perante o Senhor está o caminho que seguis.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então foram-se aqueles cinco homens, e chegando a Laís, viram o povo que havia nela, como vivia em segurança, conforme o costume dos sidônios, quieto e desprecavido; não havia naquela terra falta de coisa alguma; era um povo rico e, estando longe dos sidônios, não tinha relações com ninguém.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então voltaram a seus irmãos, em Zorá e Estaol, os quais lhes perguntaram: Que dizeis vós?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Eles responderam: Levantai-vos, e subamos contra eles; porque examinamos a terra, e eis que é muito boa. E vós estareis aqui tranqüilos? Não sejais preguiçosos em entrardes para tomar posse desta terra.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Quando lá chegardes, achareis um povo desprecavido, e a terra é muito espaçosa; pois Deus vos entregou na mão um lugar em que não há falta de coisa alguma que há na terra.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então seiscentos homens da tribo dos danitas partiram de Zorá e Estaol, munidos de armas de guerra.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E, tendo subido, acamparam-se em Quiriate-Jearim, em Judá; pelo que esse lugar ficou sendo chamado Maané-Dã, até o dia de hoje; eis que está ao ocidente de Quiriate-Jearim.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Dali passaram à região montanhosa de Efraim, e chegaram à casa de Mica.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então os cinco homens que tinham ido espiar a terra de Laís disseram a seus irmãos: Sabeis vós que naquelas casas há um éfode, e terafins, e uma imagem esculpida e uma de fundição? Considerai, pois, agora o que haveis de fazer.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Então se dirigiram para lá, e chegaram à casa do mancebo, o levita, à casa de Mica, e o saudaram.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E os seiscentos homens dos danitas, munidos de suas armas de guerra, ficaram à entrada da porta.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Mas subindo os cinco homens que haviam espiado a terra, entraram ali e tomaram a imagem esculpida, e éfode, os terafins e a imagem de fundição, ficando o sacerdote em pé à entrada da porta, com os seiscentos homens armados.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Quando eles entraram na casa de Mica, e tomaram a imagem esculpida, o éfode, os terafins e a imagem de fundição, perguntou-lhes o sacerdote: Que estais fazendo?</versiculo>
		<versiculo numero="19">E eles lhe responderam: Cala-te, põe a mão sobre a boca, e vem conosco, e sê-nos por pai e sacerdote. Que te é melhor? ser sacerdote da casa dum só homem, ou duma tribo e duma geração em Israel?</versiculo>
		<versiculo numero="20">Então alegrou-se o coração do sacerdote, o qual tomou o éfode, os terafins e a imagem esculpida, e entrou no meio do povo.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E, virando-se, partiram, tendo posto diante de si os pequeninos, o gado e a bagagem.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Estando eles já longe da casa de Mica, os homens que estavam nas casas vizinhas à dele se reuniram, e alcançaram os filhos de Dã.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E clamaram após os filhos de Dã, os quais, virando-se, perguntaram a Mica: Que é que tens, visto que vens com tanta gente?</versiculo>
		<versiculo numero="24">Então ele respondeu: Os meus deuses que eu fiz, vós me tomastes, juntamente com o sacerdote, e partistes; e agora, que mais me fica? Como, pois, me dizeis: Que é que tens ?</versiculo>
		<versiculo numero="25">Mas os filhos de Dã lhe disseram: Não faças ouvir a tua voz entre nós, para que porventura homens violentos não se lancem sobre vós, e tu percas a tua vida, e a vida dos da tua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Assim seguiram o seu caminho os filhos de Dã; e Mica, vendo que eram mais fortes do que ele, virou-se e voltou para sua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Eles, pois, levaram os objetos que Mica havia feito, e o sacerdote que estava com ele e, chegando a Laís, a um povo quieto e desprecavido, passaram-no ao fio da espada, e puseram fogo à cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E ninguém houve que o livrasse, porquanto estava longe de Sidom, e não tinha relações com ninguém; a cidade estava no vale que está junto a Bete-Reobe. Depois, reedificando-a, habitaram nela,</versiculo>
		<versiculo numero="29">e chamaram-lhe Dã, segundo o nome de Dã, seu pai, que nascera a Israel; era, porém, dantes o nome desta cidade Laís.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Depois os filhos de Dã levantaram para si aquela imagem esculpida; e Jônatas, filho de Gérsom, o filho de Moisés, ele e seus filhos foram sacerdotes da tribo dos danitas, até o dia do cativeiro da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Assim, pois, estabeleceram para si a imagem esculpida que Mica fizera, por todo o tempo em que a casa de Deus esteve em Siló.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="19">
		<versiculo numero="1">Aconteceu também naqueles dias, quando não havia rei em Israel, que certo levita, habitante das partes remotas da região montanhosa de Efraim, tomou para si uma concubina, de Belém de Judá.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ora, a sua concubina adulterou contra ele e, deixando-o, foi para casa de seu pai em Belém de Judá, e ali ficou uns quatro meses.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Seu marido, levantando-se, foi atrás dela para lhe falar bondosamente, a fim de tornar a trazê-la; e levava consigo o seu moço e um par de jumentos. Ela o levou à casa de seu pai, o qual, vendo-o, saiu alegremente a encontrar-se com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E seu sogro, o pai da moça, o deteve consigo três dias; assim comeram e beberam, e se alojaram ali.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ao quarto dia madrugaram, e ele se levantou para partir. Então o pai da moça disse a seu genro: Fortalece-te com um bocado de pão, e depois partireis:</versiculo>
		<versiculo numero="6">Sentando-se, pois, ambos juntos, comeram e beberam; e disse o pai da moça ao homem: Peço-te que fiques ainda esta noite aqui, e alegre-se o teu coração.</versiculo>
		<versiculo numero="7">O homem, porém, levantou-se para partir; mas, como seu sogro insistisse, tornou a passar a noite ali.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Também ao quinto dia madrugaram para partir; e disse o pai da moça: Ora, conforta o teu coração, e detém-te até o declinar do dia. E ambos juntos comeram.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então o homem se levantou para partir, ele, a sua concubina, e o seu moço; e disse-lhe seu sogro, o pai da moça: Eis que já o dia declina para a tarde; peço-te que aqui passes a noite. O dia já vai acabando; passa aqui a noite, e alegre-se o teu coração: Amanhã de madrugada levanta-te para encetares viagem, e irás para a tua tenda.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Entretanto, o homem não quis passar a noite ali, mas, levantando-se, partiu e chegou à altura de Jebus {que é Jerusalém}, e com ele o par de jumentos albardados, como também a sua concubina.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Quando estavam perto de Jebus, já o dia tinha declinado muito; e disse o moço a seu senhor: Vem, peço-te, retiremo-nos a esta cidade dos jebuseus, e passemos nela a noite.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Respondeu-lhe, porém, o seu senhor: Não nos retiraremos a nenhuma cidade estrangeira, que não seja dos filhos de Israel, mas passaremos até Gibeá.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Disse mais a seu moço: Vem, cheguemos a um destes lugares, Gibeá ou Ramá, e passemos ali a noite.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Passaram, pois, continuando o seu caminho; e o sol se pôs quando estavam perto de Gibeá, que pertence a Benjamim.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Pelo que se dirigiram para lá, a fim de passarem ali a noite; e o levita, entrando, sentou-se na praça da cidade, porque não houve quem os recolhesse em casa para ali passarem a noite.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Eis que ao anoitecer vinha do seu trabalho no campo um ancião; era ele da região montanhosa de Efraim, mas habitava em Gibeá; os homens deste lugar, porém, eram benjamitas.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Levantando ele os olhos, viu na praça da cidade o viajante, e perguntou-lhe: Para onde vais, e donde vens?</versiculo>
		<versiculo numero="18">Respondeu-lhe ele: Estamos de viagem de Belém de Judá para as partes remotas da região montanhosa de Efraim, donde sou. Fui a Belém de Judá, porém agora vou à casa do Senhor; e ninguém há que me recolha em casa.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Todavia temos palha e forragem para os nossos jumentos; também há pão e vinho para mim, para a tua serva, e para o moço que vem com os teus servos; de coisa nenhuma há falta.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Disse-lhe o ancião: Paz seja contigo; tudo quanto te faltar fique ao meu cargo; tão-somente não passes a noite na praça.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Assim o fez entrar em sua casa, e deu ração aos jumentos; e, depois de lavarem os pés, comeram e beberam.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Enquanto eles alegravam o seu coração, eis que os homens daquela cidade, filhos de Belial, cercaram a casa, bateram à porta, e disseram ao ancião, dono da casa: Traze cá para fora o homem que entrou em tua casa, para que o conheçamos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">O dono da casa saiu a ter com eles, e disse-lhes: Não, irmãos meus, não façais semelhante mal; já que este homem entrou em minha casa, não façais essa loucura.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Aqui estão a minha filha virgem e a concubina do homem; fá-las-ei sair; humilhai-as a elas, e fazei delas o que parecer bem aos vossos olhos; porém a este homem não façais tal loucura.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Mas esses homens não o quiseram ouvir; então aquele homem pegou da sua concubina, e lha tirou para fora. Eles a conheceram e abusaram dela a noite toda até pela manhã; e ao subir da alva deixaram-na:</versiculo>
		<versiculo numero="26">Ao romper do dia veio a mulher e caiu à porta da casa do homem, onde estava seu senhor, e ficou ali até que se fez claro.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Levantando-se pela manhã seu senhor, abriu as portas da casa, e ia sair para seguir o seu caminho; e eis que a mulher, sua concubina, jazia à porta da casa, com as mãos sobre o limiar.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Ele lhe disse: Levanta-te, e vamo-nos; porém ela não respondeu. Então a pôs sobre o jumento e, partindo dali, foi para o seu lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Quando chegou em casa, tomou um cutelo e, pegando na sua concubina, a dividiu, membro por membro, em doze pedaços, que ele enviou por todo o território de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E sucedeu que cada um que via aquilo dizia: Nunca tal coisa se fez, nem se viu, desde o dia em que os filhos de Israel subiram da terra do Egito até o dia de hoje; ponderai isto, consultai, e dai o vosso parecer.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="20">
		<versiculo numero="1">Então saíram todos os filhos de Israel, desde Dã até Berseba, e desde a terra de Gileade, e a congregação, como se fora um só homem, se ajuntou diante do senhor em Mizpá.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Os homens principais de todo o povo, de todas as tribos de Israel, apresentaram-se na assembléia do povo de Deus; eram quatrocentos mil homens de infantaria que arrancavam da espada.</versiculo>
		<versiculo numero="3">{Ora, ouviram os filhos de Benjamim que os filhos de Israel haviam subido a Mizpá}. E disseram os filhos de Israel: Dizei-nos, de que modo se cometeu essa maldade?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então respondeu o levita, marido da mulher que fora morta, e disse: Cheguei com a minha concubina a Gibeá, que pertence a Benjamim, para ali passar a noite;</versiculo>
		<versiculo numero="5">e os cidadãos de Gibeá se levantaram contra mim, e cercaram e noite a casa em que eu estava; a mim intentaram matar, e violaram a minha concubina, de maneira que morreu.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então peguei na minha concubina, dividi-a em pedaços e os enviei por todo o país da herança de Israel, porquanto cometeram tal abominação e loucura em Israel:</versiculo>
		<versiculo numero="7">Eis aqui estais todos vós, ó filhos de Israel; dai a vossa palavra e conselho neste caso.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então todo o povo se levantou como um só homem, dizendo: Nenhum de nós irá à sua tenda, e nenhum de nós voltará a sua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas isto é o que faremos a Gibeá: subiremos contra ela por sorte;</versiculo>
		<versiculo numero="10">tomaremos, de todas as tribos de Israel, dez homens de cada cem, cem de cada mil, e mil de cada dez mil, para trazerem mantimento para o povo, a fim de que, vindo ele a Gibeá de Benjamim, lhe faça conforme toda a loucura que ela fez em Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim se ajuntaram contra essa cidade todos os homens de Israel, unidos como um só homem.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então as tribos de Israel enviaram homens por toda a tribo de Benjamim, para lhe dizerem: Que maldade é essa que se fez entre vós?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Entregai-nos, pois, agora aqueles homens, filhos de Belial, que estão em Gibeá, para que os matemos, e extirpemos de Israel este mal. Mas os filhos de Benjamim não quiseram dar ouvidos à voz de seus irmãos, os filhos de Israel;</versiculo>
		<versiculo numero="14">pelo contrário, das suas cidades se ajuntaram em Gibeá, para saírem a pelejar contra os filhos de Israel:</versiculo>
		<versiculo numero="15">Ora, contaram-se naquele dia dos filhos de Benjamim, vindos das suas cidades, vinte e seis mil homens que arrancavam da espada, afora os moradores de Gibeá, de que se sentaram setecentos homens escolhidos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Entre todo esse povo havia setecentos homens escolhidos, canhotos, cada um dos quais podia, com a funda, atirar uma pedra a um fio de cabelo, sem errar.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Contaram-se também dos homens de Israel, afora os de Benjamim, quatrocentos mil homens que arrancavam da espada, e todos eles homens de guerra.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Então, levantando-se os filhos de Israel, subiram a Betel, e consultaram a Deus, perguntando: Quem dentre nós subirá primeiro a pelejar contra Benjamim ? Respondeu o Senhor: Judá subirá primeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Levantaram-se, pois, os filhos de Israel pela manhã, e acamparam contra Gibeá.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E os homens de Israel saíram a pelejar contra os benjamitas, e ordenaram a batalha contra eles ao pé de Gibeá.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então os filhos de Benjamim saíram de Gibeá, e derrubaram por terra naquele dia vinte e dois mil homens de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Mas esforçou-se o povo, isto é, os homens de Israel, e tornaram a ordenar a batalha no lugar onde no primeiro dia a tinham ordenado.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E subiram os filhos de Israel, e choraram perante o Senhor até a tarde, e perguntaram-lhe: Tornaremos a pelejar contra os filhos de Benjamim, nosso irmão? E disse o Senhor: Subi contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Avançaram, pois, os filhos de Israel contra os filhos de Benjamim, no dia seguinte.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Também os de Benjamim, nesse mesmo dia, saíram de Gibeá ao seu encontro e derrubaram por terra mais dezoito mil homens, sendo todos estes dos que arrancavam da espada.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Então todos os filhos de Israel, o exército todo, subiram e, vindo a Betel, choraram; estiveram ali sentados perante o Senhor, e jejuaram aquele dia até a tarde; e ofereceram holocaustos e ofertas pacíficas perante ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Consultaram, pois, os filhos de Israel ao Senhor {porquanto a arca do pacto de Deus estava ali naqueles dias;</versiculo>
		<versiculo numero="28">e Finéias, filho de Eleazar, filho de Arão, lhe assistia}, e perguntaram: Tornaremos ainda a sair à pelejar contra os filhos de Benjamim, nosso irmão, eu desistiremos? Respondeu o Senhor: Subi, porque amanhã vo-los entregarei nas mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Então Israel pôs emboscadas ao redor de Gibeá.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E ao terceiro dia subiram os filhos de Israel contra os filhos de Benjamim e, como das outras vezes, ordenaram a batalha junto a Gibeá.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Então os filhos de Benjamim saíram ao encontro do povo, e foram atraídos da cidade. e começaram a ferir o povo como das outras vezes, matando uns trinta homens de Israel, pelos caminhos, um dos quais sobe para Betel, e o outro para Gibeá pelo campo.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Pelo que disseram os filhos de Benjamim: Vão sendo derrotados diante de nós como dantes. Mas os filhos de Israel disseram: Fujamos, e atraiamo-los da cidade para os caminhos.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Então todos os homens de Israel se levantaram do seu lugar, e ordenaram a batalha em Baal-Tamar; e a emboscada de Israel irrompeu do seu lugar, a oeste de Geba.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Vieram contra Gibeá dez mil homens escolhidos de todo o Israel, e a batalha tornou-se rude; porém os de Gibeá não sabiam que o mal lhes sobrevinha.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Então o Senhor derrotou a Benjamim diante dos filhos de Israel, que destruíram naquele dia vinte e cinco mil e cem homens de Benjamim, todos estes dos que arrancavam da espada.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Assim os filhos de Benjamim viram que estavam derrotados; pois os homens de Israel haviam cedido terreno aos benjamitas, porquanto estavam confiados na emboscada que haviam posto contra Gibeá;</versiculo>
		<versiculo numero="37">e a emboscada, apressando-se, acometeu a Gibeá, e prosseguiu contra ela, ferindo ao fio da espada toda a cidade:</versiculo>
		<versiculo numero="38">Ora, os homens de Israel tinham determinado com a emboscada um sinal, que era fazer levantar da cidade uma grande nuvem de fumaça.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Viraram-se, pois, os homens de Israel na peleja; e já Benjamim começara a atacar es homens de Israel, havendo morto uns trinta deles; pelo que diziam: Certamente vão sendo derrotados diante de nós, como na primeira batalha.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Mas quando o sinal começou a levantar-se da cidade, numa coluna de fumaça, os benjamitas olharam para trás de si, e eis que toda a cidade subia em fumaça ao céu.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Nisso os homens de Israel se viraram contra os de Benjamim, os quais pasmaram, pois viram que o mal lhes sobreviera.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Portanto, virando as costas diante dos homens de Israel, fugiram para o caminho do deserto; porém a peleja os apertou; e os que saíam das cidades os destruíam no meio deles.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Cercaram os benjamitas e os perseguiram, pisando-os desde Noá até a altura de Gibeá para o nascente do sol.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Assim caíram de Benjamim dezoito mil homens, sendo todos estes homens valorosos.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Então os restantes, virando as costas fugiram para deserto, até a penha de Rimom; mas os filhos de Israel colheram deles pelos caminhos ainda cinco mil homens; e, seguindo-os de perto até Gidom, mataram deles mais dois mil.</versiculo>
		<versiculo numero="46">E, todos, os de Benjamim que caíram naquele dia oram vinte e cinco mil homens que arrancavam da espada, todos eles homens valorosos.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Mas seiscentos homens viraram as costas e, fugindo para o deserto, para a penha de Rimom, ficaram ali quatro meses.</versiculo>
		<versiculo numero="48">E os homens de Israel voltaram para os filhos de Benjamim, e os passaram ao fio da espada, tanto os homens da cidade como os animais, tudo quanto encontraram; e a todas as cidades que acharam puseram fogo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="21">
		<versiculo numero="1">Ora, os homens de Israel tinham jurado em Mizpá dizendo: Nenhum de nós dará sua filha por mulher aos benjamitas.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Veio, pois, o povo a Betel, e ali ficou sentado até a tarde, diante de Deus; e todos, levantando a voz, fizeram grande pranto,</versiculo>
		<versiculo numero="3">e disseram: Ah! Senhor Deus de Israel, por que sucedeu isto, que falte uma tribo em Israel?</versiculo>
		<versiculo numero="4">No dia seguinte o povo levantou-se de manhã cedo, edificou ali um altar e ofereceu holocaustos e ofertas pacíficas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E disseram os filhos de Israel: Quem dentre todas as tribos de Israel não subiu à assembléia diante do Senhor? Porque se tinha feito um juramento solene acerca daquele que não subisse ao Senhor em Mizpá, dizendo: Certamente será morto.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E os filhos de Israel tiveram pena de Benjamim, seu irmão, e disseram: Hoje é cortada de Israel uma tribo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Como havemos de conseguir mulheres para os que restam deles, desde que juramos pelo Senhor que nenhuma de nossas filhas lhes daríamos por mulher?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então disseram: Quem é que dentre as tribos de Israel não subiu ao Senhor em Mizpá? E eis que ninguém de Jabes-Gileade viera ao arraial, à assembléia.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Porquanto, ao contar-se o povo, nenhum dos habitantes de Jabes-Gileade estava ali.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Pelo que a congregação enviou para lá doze mil homens dos mais valorosos e lhes ordenou, dizendo: Ide, e passai ao fio da espada os habitantes de Jabes-Gileade, juntamente com as mulheres e os pequeninos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Mas isto é o que haveis de fazer: A todo homem e a toda mulher que tiver conhecido homem, totalmente destruireis.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E acharam entre os moradores de Jabes-Gileade quatrocentas moças virgens, que não tinham conhecido homem, e as trouxeram ao arraial em Siló, que está na terra de Canaã.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Toda a congregação enviou mensageiros aos filhos de Benjamim, que estavam na penha de Rimom, e lhes proclamou a paz.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então voltaram os benjamitas, e os de Israel lhes deram as mulheres que haviam guardado com vida, das mulheres de Jabes-Gileade; porém estas ainda não lhes bastaram.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E o povo teve pena de Benjamim, porquanto o Senhor tinha aberto uma brecha nas tribos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Disseram, pois os anciãos da congregação: Como havemos de conseguir mulheres para os que restam, pois que foram destruídas as mulheres de Benjamim?</versiculo>
		<versiculo numero="17">Disseram mais: Deve haver uma herança para os que restam de Benjamim, para que uma tribo não seja apagada de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Contudo nós não lhes poderemos dar mulheres dentre nossas filhas. Pois os filhos de Israel tinham jurado, dizendo: Maldito aquele que der mulher aos benjamitas.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Disseram então: Eis que de ano em ano se realiza a festa do Senhor em Siló que está ao norte de Betel, a leste do caminho que sobe de Betel a Siquém, e ao sul de Lebona.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Ordenaram, pois, aos filhos de Benjamim, dizendo: Ide, ponde-vos de emboscada nas vinhas,</versiculo>
		<versiculo numero="21">e vigiai; ao saírem as filhas de Siló a dançar nos coros, saí vós das vinhas, arrebatai cada um sua mulher, das filhas de Siló, e ide-vos para a terra de Benjamim.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Então quando seus pais e seus irmãos vierem queixar-se a nós, nós lhes diremos: Dignai-vos de no-las conceder; pois nesta guerra não tomamos mulheres para cada um deles, nem vós lhas destes; de outro modo seríeis agora culpados.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Assim fizeram os filhos de Benjamim; e conforme o seu número tomaram para si mulheres, arrebatando-as dentre as que dançavam; e, retirando-se, voltaram à sua herança, reedificaram as cidades e habitaram nelas.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Nesse mesmo tempo os filhos de Israel partiram dali, cada um para a sua tribo e para a sua família; assim voltaram cada um para a sua herança.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Naqueles dias não havia rei em Israel; cada um fazia o que parecia bem aos seus olhos.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>