<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Joel" abbrev="jl" chapters="3">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Palavra do Senhor, que foi dirigida a Joel, filho de Petuel.</verse>
		<verse number="2">Ouvi isto, vós anciãos, e escutai, todos os moradores da terra: Aconteceu isto em vossos dias, ou nos dias de vossos pais?</verse>
		<verse number="3">Fazei sobre isto uma narração a vossos filhos, e vossos filhos a transmitam a seus filhos, e os filhos destes à geração seguinte.</verse>
		<verse number="4">O que a locusta cortadora deixou, a voadora o comeu; e o que a voadora deixou, a devoradora o comeu; e o que a devoradora deixou, a destruidora o comeu.</verse>
		<verse number="5">Despertai, bêbedos, e chorai; gemei, todos os que bebeis vinho, por causa do mosto; porque tirado é da vossa boca.</verse>
		<verse number="6">Porque sobre a minha terra é vinda uma nação poderosa e inumerável. os seus dentes são dentes de leão, e têm queixadas de uma leoa.</verse>
		<verse number="7">Fez da minha vide uma assolação, e tirou a casca à minha figueira; despiu-a toda, e a lançou por terra; os seus sarmentos se embranqueceram.</verse>
		<verse number="8">Lamenta como a virgem que está cingida de saco, pelo marido da sua mocidade.</verse>
		<verse number="9">Está cortada da casa do Senhor a oferta de cereais e a libação; os sacerdotes, ministros do Senhor, estão entristecidos.</verse>
		<verse number="10">O campo está assolado, e a terra chora; porque o trigo está destruído, o mosto se secou, o azeite falta.</verse>
		<verse number="11">Envergonhai-vos, lavradores, uivai, vinhateiros, sobre o trigo e a cevada; porque a colheita do campo pereceu.</verse>
		<verse number="12">A vide se secou, a figueira se murchou; a romeira também, e a palmeira e a macieira, sim, todas as árvores do campo se secaram; e a alegria esmoreceu entre os filhos dos homens.</verse>
		<verse number="13">Cingi-vos de saco e lamentai-vos, sacerdotes; uivai, ministros do altar; entrai e passai a noite vestidos de saco, ministros do meu Deus; porque foi cortada da casa do vosso Deus a oferta de cereais e a libação.</verse>
		<verse number="14">Santificai um jejum, convocai uma assembléia solene, congregai os anciãos, e todos os moradores da terra, na casa do Senhor vosso Deus, e clamai ao Senhor.</verse>
		<verse number="15">Ai do dia! pois o dia do senhor está perto, e vem como assolação da parte do Todo-Poderoso.</verse>
		<verse number="16">Porventura não está cortado o mantimento de diante de nossos olhos? a alegria e o regozijo da casa do nosso Deus?</verse>
		<verse number="17">A semente mirrou debaixo dos seus torrões; os celeiros estão desolados, os armazéns arruinados; porque falharam os cereais.</verse>
		<verse number="18">Como geme o gado! As manadas de vacas estão confusas, porque não têm pasto; também os rebanhos de ovelhas estão desolados.</verse>
		<verse number="19">A ti clamo, ó Senhor; porque o fogo consumiu os pastos do deserto, e a chama abrasou todas as árvores do campo.</verse>
		<verse number="20">Até os animais do campo suspiram por ti; porque as correntes d&#39;água se secaram, e o fogo consumiu os pastos do deserto.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Tocai a trombeta em Sião, e dai o alarma no meu santo monte. Tremam todos os moradores da terra, porque vem vindo o dia do Senhor; já está perto;</verse>
		<verse number="2">dia de trevas e de escuridão, dia de nuvens e de negrume! Como a alva, está espalhado sobre os montes um povo grande e poderoso, qual nunca houve, nem depois dele haverá pelos anos adiante, de geração em geração:</verse>
		<verse number="3">Diante dele um fogo consome, e atrás dele uma chama abrasa; a terra diante dele é como o jardim do Édem mas atrás dele um desolado deserto; sim, nada lhe escapa.</verse>
		<verse number="4">A sua aparência é como a de cavalos; e como cavaleiros, assim correm.</verse>
		<verse number="5">Como o estrondo de carros sobre os cumes dos montes vão eles saltando, como o ruído da chama de fogo que consome o restelho, como um povo poderoso, posto em ordem de batalha.</verse>
		<verse number="6">Diante dele estão angustiados os povos; todos os semblantes empalidecem.</verse>
		<verse number="7">Correm como valentes, como homens de guerra sobem os muros; e marcham cada um nos seus caminhos e não se desviam da sua fileira.</verse>
		<verse number="8">Não empurram uns aos outros; marcham cada um pelo seu carreiro; abrem caminho por entre as armas, e não se detêm.</verse>
		<verse number="9">Pulam sobre a cidade, correm pelos muros; sobem nas casas; entram pelas janelas como o ladrão.</verse>
		<verse number="10">Diante deles a terra se abala; tremem os céus; o sol e a lua escurecem, e as estrelas retiram o seu resplendor.</verse>
		<verse number="11">E o Senhor levanta a sua voz diante do seu exército, porque muito grande é o seu arraial; e poderoso é quem executa a sua ordem; pois o dia do Senhor é grande e muito terrível, e quem o poderá suportar?</verse>
		<verse number="12">Todavia ainda agora diz o Senhor: Convertei-vos a mim de todo o vosso coração; e isso com jejuns, e com choro, e com pranto.</verse>
		<verse number="13">E rasgai o vosso coração, e não as vossas vestes; e convertei-vos ao Senhor vosso Deus; porque ele é misericordioso e compassivo, tardio em irar-se e grande em benignidade, e se arrepende do mal.</verse>
		<verse number="14">Quem sabe se não se voltará e se arrependerá, e deixará após si uma bênção, em oferta de cereais e libação para o Senhor vosso Deus?</verse>
		<verse number="15">Tocai a trombeta em Sião, santificai um jejum, convocai uma assembléia solene;</verse>
		<verse number="16">congregai o povo, santificai a congregação, ajuntai os anciãos, congregai os meninos, e as crianças de peito; saia o noivo da sua recâmara, e a noiva do seu tálamo.</verse>
		<verse number="17">Chorem os sacerdotes, ministros do Senhor, entre o alpendre e o altar, e digam: Poupa a teu povo, ó Senhor, e não entregues a tua herança ao opróbrio, para que as nações façam escárnio dele. Por que diriam entre os povos: Onde está o seu Deus?</verse>
		<verse number="18">Então o Senhor teve zelo da sua terra, e se compadeceu do seu povo.</verse>
		<verse number="19">E o Senhor, respondendo, disse ao seu povo: Eis que vos envio o trigo, o vinho e o azeite, e deles sereis fartos; e vos não entregarei mais ao opróbrio entre as nações;</verse>
		<verse number="20">e removerei para longe de vós o exército do Norte, e o lançarei para uma terra seca e deserta, a sua frente para o mar oriental, e a sua retaguarda para o mar ocidental; subirá o seu mau cheiro, e subirá o seu fedor, porque ele tem feito grandes coisas.</verse>
		<verse number="21">Não temas, ó terra; regozija-te e alegra-te, porque o Senhor tem feito grandes coisas.</verse>
		<verse number="22">Não temais, animais do campo; porque os pastos do deserto já reverdecem, porque a árvore dá o seu fruto, e a vide e a figueira dão a sua força.</verse>
		<verse number="23">Alegrai-vos, pois, filhos de Sião, e regozijai-vos no Senhor vosso Deus; porque ele vos dá em justa medida a chuva temporã, e faz descer abundante chuva, a temporã e a serôdia, como dantes.</verse>
		<verse number="24">E as eiras se encherão de trigo, e os lagares trasbordarão de mosto e de azeite.</verse>
		<verse number="25">Assim vos restituirei os anos que foram consumidos pela locusta voadora, a devoradora, a destruidora e a cortadora, o meu grande exército que enviei contra vós.</verse>
		<verse number="26">Comereis abundantemente e vos fartareis, e louvareis o nome do Senhor vosso Deus, que procedeu para convosco maravilhosamente; e o meu povo nunca será envergonhado.</verse>
		<verse number="27">Vós, pois, sabereis que eu estou no meio de Israel, e que eu sou o Senhor vosso Deus, e que não há outro; e o meu povo nunca mais será envergonhado.</verse>
		<verse number="28">Acontecerá depois que derramarei o meu Espírito sobre toda a carne; vossos filhos e vossas filhas profetizarão, os vossos anciãos terão sonhos, os vossos mancebos terão visões;</verse>
		<verse number="29">e também sobre os servos e sobre as servas naqueles dias derramarei o meu Espírito.</verse>
		<verse number="30">E mostrarei prodígios no céu e na terra, sangue e fogo, e colunas de fumaça.</verse>
		<verse number="31">O sol se converterá em trevas, e a lua em sangue, antes que venha o grande e terrível dia do Senhor.</verse>
		<verse number="32">E há de ser que todo aquele que invocar o nome do Senhor será salvo; pois no monte Sião e em Jerusalém estarão os que escaparem, como disse o Senhor, e entre os sobreviventes aqueles que o Senhor chamar.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Pois eis que naqueles dias, e naquele tempo, em que eu restaurar os exilados de Judá e de Jerusalém,</verse>
		<verse number="2">congregarei todas as nações, e as farei descer ao vale de Jeosafá; e ali com elas entrarei em juízo, por causa do meu povo, e da minha herança, Israel, a quem elas espalharam por entre as nações; repartiram a minha terra,</verse>
		<verse number="3">e lançaram sortes sobre o meu povo; deram um menino por uma meretriz, e venderam uma menina por vinho, para beberem.</verse>
		<verse number="4">E também que tendes vós comigo, Tiro e Sidom, e todas as regiões da Filístia? Acaso quereis vingar-vos de mim? Se assim vos quereis vingar, bem depressa retribuirei o vosso feito sobre a vossa cabeça.</verse>
		<verse number="5">Visto como levastes a minha prata e o meu ouro, e os meus ricos tesouros metestes nos vossos templos;</verse>
		<verse number="6">também vendestes os filhos de Judá e os filhos de Jerusalém aos filhos dos gregos, para os apartar para longe dos seus termos;</verse>
		<verse number="7">eis que eu os suscitarei do lugar para onde os vendestes, e retribuirei o vosso feito sobre a vossa cabeça;</verse>
		<verse number="8">pois venderei vossos filhos e vossas filhas na mão dos filhos de Judá, e estes os venderão aos sabeus, a uma nação remota, porque o Senhor o disse.</verse>
		<verse number="9">Proclamai isto entre as nações: Preparai a guerra, suscitai os valentes. Cheguem-se todos os homens de guerra, subam eles todos.</verse>
		<verse number="10">Forjai espadas das relhas dos vossos arados, e lanças das vossas podadeiras; diga o fraco: Eu sou forte.</verse>
		<verse number="11">Apressai-vos, e vinde, todos os povos em redor, e ajuntai-vos; para ali, ó Senhor, faze descer os teus valentes.</verse>
		<verse number="12">Suscitem-se as nações, e subam ao vale de Jeosafá; pois ali me assentarei, para julgar todas as nações em redor.</verse>
		<verse number="13">Lançai a foice, porque já está madura a seara; vinde, descei, porque o lagar está cheio, os vasos dos lagares trasbordam, porquanto a sua malícia é grande.</verse>
		<verse number="14">Multidões, multidões no vale da decisão! porque o dia do Senhor está perto, no vale da decisão.</verse>
		<verse number="15">O sol e a lua escurecem, e as estrelas retiram o seu resplendor.</verse>
		<verse number="16">E o Senhor brama de Sião, e de Jerusalém faz ouvir a sua voz; os céus e a terra tremem, mas o Senhor é o refúgio do seu povo, e a fortaleza dos filhos de Israel.</verse>
		<verse number="17">Assim vós sabereis que eu sou o Senhor vosso Deus, que habito em Sião, o meu santo monte; Jerusalém será santa, e estranhos não mais passarão por ela.</verse>
		<verse number="18">E naquele dia os montes destilarão mosto, e os outeiros manarão leite, e todos os ribeiros de Judá estarão cheios de águas; e sairá uma fonte da casa do Senhor, e regará o vale de Sitim.</verse>
		<verse number="19">O Egito se tornará uma desolação, e Edom se fará um deserto assolado, por causa da violência que fizeram aos filhos de Judá, em cuja terra derramaram sangue inocente.</verse>
		<verse number="20">Mas Judá será habitada para sempre, e Jerusalém de geração em geração.</verse>
		<verse number="21">E purificarei o sangue que eu não tinha purificado; porque o Senhor habita em Sião.</verse>
	</chapter>
</book>