<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Levítico" abreviatura="lv" capitulos="27">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Ora, chamou o Senhor a Moisés e, da tenda da revelação, lhe disse:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando algum de vós oferecer oferta ao Senhor, oferecereis as vossas ofertas do gado, isto é, do gado vacum e das ovelhas.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Se a sua oferta for holocausto de gado vacum, oferecerá ele um macho sem defeito; à porta da tenda da revelação o oferecerá, para que ache favor perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Porá a sua mão sobre a cabeça do holocausto, e este será aceito a favor dele, para a sua expiação.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Depois imolará o novilho perante o Senhor; e os filhos de Arão, os sacerdotes, oferecerão o sangue, e espargirão o sangue em redor sobre o altar que está à porta da tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então esfolará o holocausto, e o partirá nos seus pedaços.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E os filhos de Arão, o sacerdote, porão fogo sobre o altar, pondo em ordem a lenha sobre o fogo;</versiculo>
		<versiculo numero="8">também os filhos de Arão, os sacerdotes, porão em ordem os pedaços, a cabeça e a gordura, sobre a lenha que está no fogo em cima do altar;</versiculo>
		<versiculo numero="9">a fressura, porém, e as pernas, ele as lavará com água; e o sacerdote queimará tudo isso sobre o altar como holocausto, oferta queimada, de cheiro suave ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Se a sua oferta for holocausto de gado miúdo, seja das ovelhas seja das cabras, oferecerá ele um macho sem defeito,</versiculo>
		<versiculo numero="11">e o imolará ao lado do altar que dá para o norte, perante o Senhor; e os filhos de Arão, os sacerdotes, espargirão o sangue em redor sobre o altar.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então o partirá nos seus pedaços, juntamente com a cabeça e a gordura; e o sacerdote os porá em ordem sobre a lenha que está no fogo sobre o altar;</versiculo>
		<versiculo numero="13">a fressura, porém, e as pernas, ele as lavará com água; e o sacerdote oferecerá tudo isso, e o queimará sobre o altar; holocausto é, oferta queimada, de cheiro suave ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Se a sua oferta ao Senhor for holocausto tirado de aves, então de rolas ou de pombinhos oferecerá a sua oferta.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E o sacerdote a trará ao altar, tirar-lhe-á a cabeça e a queimará sobre o altar; e o seu sangue será espremido na parede do altar;</versiculo>
		<versiculo numero="16">e o seu papo com as suas penas tirará e o lançará junto ao altar, para o lado do oriente, no lugar da cinza;</versiculo>
		<versiculo numero="17">e fendê-la-á junto às suas asas, mas não a partirá; e o sacerdote a queimará em cima do altar sobre a lenha que está no fogo; holocausto é, oferta queimada, de cheiro suave ao Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Quando alguém fizer ao Senhor uma oferta de cereais, a sua oferta será de flor de farinha; deitará nela azeite, e sobre ela porá incenso;</versiculo>
		<versiculo numero="2">e a trará aos filhos de Arão, os sacerdotes, um dos quais lhe tomará um punhado da flor de farinha e do azeite com todo o incenso, e o queimará sobre o altar por oferta memorial, oferta queimada, de cheiro suave ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">O que restar da oferta de cereais pertencerá a Arão e a seus filhos; é coisa santíssima entre as ofertas queimadas ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Quando fizerdes oferta de cereais assada ao forno, será de bolos ázimos de flor de farinha, amassados com azeite, e coscorões ázimos untados com azeite.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E se a tua oferta for oferta de cereais assada na assadeira, será de flor de farinha sem fermento, amassada com azeite.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Em pedaços a partirás, e sobre ela deitarás azeite; é oferta de cereais.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E se a tua oferta for oferta de cereais cozida na frigideira, far-se-á de flor de farinha com azeite.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então trarás ao Senhor a oferta de cereais que for feita destas coisas; e será apresentada ao sacerdote, o qual a levará ao altar.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E o sacerdote tomará da oferta de cereais o memorial dela, e o queimará sobre o altar; é oferta queimada, de cheiro suave ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E o que restar da oferta de cereais pertencerá a Arão e a seus filhos; é coisa santíssima entre as ofertas queimadas ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Nenhuma oferta de cereais, que fizerdes ao Senhor, será preparada com fermento; porque não queimareis fermento algum nem mel algum como oferta queimada ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Como oferta de primícias oferecê-los-eis ao Senhor; mas sobre o altar não subirão por cheiro suave.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Todas as suas ofertas de cereais temperarás com sal; não deixarás faltar a elas o sal do pacto do teu Deus; em todas as tuas ofertas oferecerás sal.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Se fizeres ao Senhor oferta de cereais de primícias, oferecerás, como oferta de cereais das tuas primícias, espigas tostadas ao fogo, isto é, o grão trilhado de espigas verdes.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Sobre ela deitarás azeite, e lhe porás por cima incenso; é oferta de cereais.</versiculo>
		<versiculo numero="16">O sacerdote queimará o memorial dela, isto é, parte do grão trilhado e parte do azeite com todo o incenso; é oferta queimada ao Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Se a oferta de alguém for sacrifício pacífico: se a fizer de gado vacum, seja macho ou fêmea, oferecê-la-á sem defeito diante do Senhor;</versiculo>
		<versiculo numero="2">porá a mão sobre a cabeça da sua oferta e a imolará à porta da tenda da revelação; e os filhos de Arão, os sacerdotes, espargirão o sangue sobre o altar em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então, do sacrifício de oferta pacífica, fará uma oferta queimada ao Senhor; a gordura que cobre a fressura, sim, toda a gordura que está sobre ela,</versiculo>
		<versiculo numero="4">os dois rins e a gordura que está sobre eles, e a que está junto aos lombos, e o redenho que está sobre o fígado, juntamente com os rins, ele os tirará.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E os filhos de Arão queimarão isso sobre o altar, em cima do holocausto que está sobre a lenha no fogo; é oferta queimada, de cheiro suave ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E se a sua oferta por sacrifício pacífico ao Senhor for de gado miúdo, seja macho ou fêmea, sem defeito o oferecerá.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Se oferecer um cordeiro por sua oferta, oferecê-lo-á perante o Senhor;</versiculo>
		<versiculo numero="8">e porá a mão sobre a cabeça da sua oferta, e a imolará diante da tenda da revelação; e os filhos de Arão espargirão o sangue sobre o altar em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então, do sacrifício de oferta pacífica, fará uma oferta queimada ao Senhor; a gordura da oferta, a cauda gorda inteira, tirá-la-á junto ao espinhaço; e a gordura que cobre a fressura, sim, toda a gordura que está sobre ela,</versiculo>
		<versiculo numero="10">os dois rins e a gordura que está sobre eles, e a que está junto aos lombos, e o redenho que está sobre o fígado, juntamente com os rins, tirá-los-á.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E o sacerdote queimará isso sobre o altar; é o alimento da oferta queimada ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E se a sua oferta for uma cabra, perante o Senhor a oferecerá;</versiculo>
		<versiculo numero="13">e lhe porá a mão sobre a cabeça, e a imolará diante da tenda da revelação; e os filhos de Arão espargirão o sangue da cabra sobre o altar em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Depois oferecerá dela a sua oferta, isto é, uma oferta queimada ao Senhor; a gordura que cobre a fressura, sim, toda a gordura que está sobre ela,</versiculo>
		<versiculo numero="15">os dois rins e a gordura que está sobre eles, e a que está junto aos lombos, e o redenho que está sobre o fígado, juntamente com os rins, tirá-los-á.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E o sacerdote queimará isso sobre o altar; é o alimento da oferta queimada, de cheiro suave. Toda a gordura pertencerá ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Estatuto perpétuo, pelas vossas gerações, em todas as vossas habitações, será isto: nenhuma gordura nem sangue algum comereis.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Fala aos filhos de Israel, dizendo: Se alguém pecar por ignorância no tocante a qualquer das coisas que o Senhor ordenou que não se fizessem, fazendo qualquer delas;</versiculo>
		<versiculo numero="3">se for o sacerdote ungido que pecar, assim tornando o povo culpado, oferecerá ao Senhor, pelo pecado que cometeu, um novilho sem defeito como oferta pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Trará o novilho à porta da tenda da revelação, perante o Senhor; porá a mão sobre a cabeça do novilho e o imolará perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então o sacerdote ungido tomará do sangue do novilho, e o trará à tenda da revelação;</versiculo>
		<versiculo numero="6">e, molhando o dedo no sangue, espargirá do sangue sete vezes perante o Senhor, diante do véu do santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Também o sacerdote porá daquele sangue perante o Senhor, sobre as pontas do altar do incenso aromático, que está na tenda da revelação; e todo o resto do sangue do novilho derramará à base do altar do holocausto, que está à porta da tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E tirará toda a gordura do novilho da oferta pelo pecado; a gordura que cobre a fressura, sim, toda a gordura que está sobre ela,</versiculo>
		<versiculo numero="9">os dois rins e a gordura que está sobre eles, e a que está junto aos lombos, e o redenho que está sobre o fígado, juntamente com os rins, tirá-los-á,</versiculo>
		<versiculo numero="10">assim como se tira do boi do sacrifício pacífico; e o sacerdote os queimará sobre o altar do holocausto.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Mas o couro do novilho, e toda a sua carne, com a cabeça, as pernas, a fressura e o excremento,</versiculo>
		<versiculo numero="12">enfim, o novilho todo, levá-lo-á para fora do arraial a um lugar limpo, em que se lança a cinza, e o queimará sobre a lenha; onde se lança a cinza, aí se queimará.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Se toda a congregação de Israel errar, sendo isso oculto aos olhos da assembléia, e eles tiverem feito qualquer de todas as coisas que o Senhor ordenou que não se fizessem, assim tornando-se culpados;</versiculo>
		<versiculo numero="14">quando o pecado que cometeram for conhecido, a assembléia oferecerá um novilho como oferta pelo pecado, e o trará diante da tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Os anciãos da congregação porão as mãos sobre a cabeça do novilho perante o Senhor; e imolar-se-á o novilho perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Então o sacerdote ungido trará do sangue do novilho à tenda da revelação;</versiculo>
		<versiculo numero="17">e o sacerdote molhará o dedo no sangue, e o espargirá sete vezes perante o Senhor, diante do véu.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E do sangue porá sobre as pontas do altar, que está perante o Senhor, na tenda da revelação; e todo o resto do sangue derramará à base do altar do holocausto, que está diante da tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E tirará dele toda a sua gordura, e queimá-la-á sobre o altar.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Assim fará com o novilho; como fez ao novilho da oferta pelo pecado, assim fará a este; e o sacerdote fará expiação por eles, e eles serão perdoados.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Depois levará o novilho para fora do arraial, e o queimará como queimou o primeiro novilho; é oferta pelo pecado da assembléia.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Quando um príncipe pecar, fazendo por ignorância qualquer das coisas que o Senhor seu Deus ordenou que não se fizessem, e assim se tornar culpado;</versiculo>
		<versiculo numero="23">se o pecado que cometeu lhe for notificado, então trará por sua oferta um bode, sem defeito;</versiculo>
		<versiculo numero="24">porá a mão sobre a cabeça do bode e o imolará no lugar em que se imola o holocausto, perante o Senhor; é oferta pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Depois o sacerdote, com o dedo, tomará do sangue da oferta pelo pecado e pô-lo-á sobre as pontas do altar do holocausto; então o resto do sangue derramará à base do altar do holocausto.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Também queimará sobre o altar toda a sua gordura como a gordura do sacrifício da oferta pacífica; assim o sacerdote fará por ele expiação do seu pecado, e ele será perdoado.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E se alguém dentre a plebe pecar por ignorância, fazendo qualquer das coisas que o Senhor ordenou que não se fizessem, e assim se tornar culpado;</versiculo>
		<versiculo numero="28">se o pecado que cometeu lhe for notificado, então trará por sua oferta uma cabra, sem defeito, pelo pecado cometido;</versiculo>
		<versiculo numero="29">porá a mão sobre a cabeça da oferta pelo pecado, e a imolará no lugar do holocausto.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Depois o sacerdote, com o dedo, tomará do sangue da oferta, e o porá sobre as pontas do altar do holocausto; e todo o resto do sangue derramará à base do altar.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Tirará toda a gordura, como se tira a gordura do sacrifício pacífico, e a queimará sobre o altar, por cheiro suave ao Senhor; e o sacerdote fará expiação por ele, e ele será perdoado.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Ou, se pela sua oferta trouxer uma cordeira como oferta pelo pecado, sem defeito a trará;</versiculo>
		<versiculo numero="33">porá a mão sobre a cabeça da oferta pelo pecado, e a imolará por oferta pelo pecado, no lugar em que se imola o holocausto.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Depois o sacerdote, com o dedo, tomará do sangue da oferta pelo pecado, e o porá sobre as pontas do altar do holocausto; então todo o resto do sangue da oferta derramará à base do altar.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Tirará toda a gordura, como se tira a gordura do cordeiro do sacrifício pacífico e a queimará sobre o altar, em cima das ofertas queimadas do Senhor; assim o sacerdote fará por ele expiação do pecado que cometeu, e ele será perdoado.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">Se alguém, tendo-se ajuramentado como testemunha, pecar por não denunciar o que viu, ou o que soube, levará a sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Se alguém tocar alguma coisa imunda, seja cadáver de besta-fera imunda, seja cadáver de gado imundo, seja cadáver de réptil imundo, embora faça sem se aperceber, contudo será ele imundo e culpado.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Se alguém, sem se aperceber tocar a imundícia de um homem, seja qual for a imundícia com que este se tornar imundo, quando o souber será culpado.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Se alguém, sem se aperceber, jurar temerariamente com os seus lábios fazer mal ou fazer bem, em tudo o que o homem pronunciar temerariamente com juramento, quando o souber, culpado será numa destas coisas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Deverá, pois, quando for culpado numa destas coisas, confessar aquilo em que houver pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E como sua oferta pela culpa, ele trará ao Senhor, pelo pecado que cometeu, uma fêmea de gado miúdo; uma cordeira, ou uma cabrinha, trará como oferta pelo pecado; e o sacerdote fará por ele expiação do seu pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mas, se as suas posses não bastarem para gado miúdo, então trará ao Senhor, como sua oferta pela culpa por aquilo em que houver pecado, duas rolas, ou dois pombinhos; um como oferta pelo pecado, e o outro como holocausto;</versiculo>
		<versiculo numero="8">e os trará ao sacerdote, o qual oferecerá primeiro aquele que é para a oferta pelo pecado, e com a unha lhe fenderá a cabeça junto ao pescoço, mas não o partirá;</versiculo>
		<versiculo numero="9">e do sangue da oferta pelo pecado espargirá sobre a parede do altar, porém o que restar, daquele sangue espremer-se-á à base do altar; é oferta pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E do outro fará holocausto conforme a ordenança; assim o sacerdote fará expiação por ele do pecado que cometeu, e ele será perdoado.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Se, porém, as suas posses não bastarem para duas rolas, ou dois pombinhos, então, como oferta por aquilo em que houver pecado, trará a décima parte duma efa de flor de farinha como oferta pelo pecado; não lhe deitará azeite nem lhe porá em cima incenso, porquanto é oferta pelo pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="12">e o trará ao sacerdote, o qual lhe tomará um punhado como o memorial da oferta, e a queimará sobre o altar em cima das ofertas queimadas do Senhor; é oferta pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim o sacerdote fará por ele expiação do seu pecado, que houver cometido em alguma destas coisas, e ele será perdoado; e o restante pertencerá ao sacerdote, como a oferta de cereais.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="15">Se alguém cometer uma transgressão, e pecar por ignorância nas coisas sagradas do Senhor, então trará ao Senhor, como a sua oferta pela culpa, um carneiro sem defeito, do rebanho, conforme a tua avaliação em siclos de prata, segundo o siclo do santuário, para oferta pela culpa.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Assim fará restituição pelo pecado que houver cometido na coisa sagrada, e ainda lhe acrescentará a quinta parte, e a dará ao sacerdote; e com o carneiro da oferta pela culpa, o sacerdote fará expiação por ele, e ele será perdoado.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Se alguém pecar, fazendo qualquer de todas as coisas que o Senhor ordenou que não se fizessem, ainda que não o soubesse, contudo será ele culpado, e levará a sua iniqüidade;</versiculo>
		<versiculo numero="18">e como oferta pela culpa trará ao sacerdote um carneiro sem defeito, do rebanho, conforme a tua avaliação; e o sacerdote fará por ele expiação do erro que involuntariamente houver cometido sem o saber; e ele será perdoado.</versiculo>
		<versiculo numero="19">É oferta pela culpa; certamente ele se tornou culpado diante do Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="6">
		<versiculo numero="1">Disse ainda o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Se alguém pecar e cometer uma transgressão contra o Senhor, e se houver dolosamente para com o seu próximo no tocante a um depósito, ou penhor, ou roubo, ou tiver oprimido a seu próximo;</versiculo>
		<versiculo numero="3">se achar o perdido, e nisso se houver dolosamente e jurar falso; ou se fizer qualquer de todas as coisas em que o homem costuma pecar;</versiculo>
		<versiculo numero="4">se, pois, houver pecado e for culpado, restituirá o que roubou, ou o que obteve pela opressão, ou o depósito que lhe foi dado em guarda, ou o perdido que achou,</versiculo>
		<versiculo numero="5">ou qualquer coisa sobre que jurou falso; por inteiro o restituirá, e ainda a isso acrescentará a quinta parte; a quem pertence, lho dará no dia em que trouxer a sua oferta pela culpa.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E como a sua oferta pela culpa, trará ao Senhor um carneiro sem defeito, do rebanho; conforme a tua avaliação para oferta pela culpa trá-lo-á ao sacerdote;</versiculo>
		<versiculo numero="7">e o sacerdote fará expiação por ele diante do Senhor, e ele será perdoado de todas as coisas que tiver feito, nas quais se tenha tornado culpado.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="9">Dá ordem a Arão e a seus filhos, dizendo: Esta é a lei do holocausto: o holocausto ficará a noite toda, até pela manhã, sobre a lareira do altar, e nela se conservará aceso o fogo do altar.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E o sacerdote vestirá a sua veste de linho, e vestirá as calças de linho sobre a sua carne; e levantará a cinza, quando o fogo houver consumido o holocausto sobre o altar, e a porá junto ao altar.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Depois despirá as suas vestes, e vestirá outras vestes; e levará a cinza para fora do arraial a um lugar limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="12">O fogo sobre o altar se conservará aceso; não se apagará. O sacerdote acenderá lenha nele todos os dias pela manhã, e sobre ele porá em ordem o holocausto, e queimará a gordura das ofertas pacíficas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">O fogo se conservará continuamente aceso sobre o altar; não se apagará.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Esta é a lei da oferta de cereais: os filhos de Arão a oferecerão perante o Senhor diante do altar.</versiculo>
		<versiculo numero="15">O sacerdote tomará dela um punhado, isto é, da flor de farinha da oferta de cereais e do azeite da mesma, e todo o incenso que estiver sobre a oferta de cereais, e os queimará sobre o altar por cheiro suave ao Senhor, como o memorial da oferta.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E Arão e seus filhos comerão o restante dela; comê-lo-ão sem fermento em lugar santo; no átrio da tenda da revelação o comerão.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Levedado não se cozerá. Como a sua porção das minhas ofertas queimadas lho tenho dado; coisa santíssima é, como a oferta pelo pecado, e como a oferta pela culpa.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Todo varão entre os filhos de Arão comerá dela, como a sua porção das ofertas queimadas do Senhor; estatuto perpétuo será para as vossas gerações; tudo o que as tocar será santo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="20">Esta é a oferta de Arão e de seus filhos, a qual oferecerão ao Senhor no dia em que ele for ungido: a décima parte duma efa de flor de farinha, como oferta de cereais, perpetuamente, a metade dela pela amanhã, e a outra metade à tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Numa assadeira se fará com azeite; bem embebida a trarás; em pedaços cozidos oferecerás a oferta de cereais por cheiro suave ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Também o sacerdote que, de entre seus filhos, for ungido em seu lugar, a oferecerá; por estatuto perpétuo será ela toda queimada ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Assim toda oferta de cereais do sacerdote será totalmente queimada; não se comerá.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="25">Fala a Arão e a seus filhos, dizendo: Esta é a lei da oferta pelo pecado: no lugar em que se imola o holocausto se imolará a oferta pelo pecado perante o Senhor; coisa santíssima é.</versiculo>
		<versiculo numero="26">O sacerdote que a oferecer pelo pecado a comerá; comê-la-á em lugar santo, no átrio da tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Tudo o que tocar a carne da oferta será santo; e quando o sangue dela for espargido sobre qualquer roupa, lavarás em lugar santo a roupa sobre a qual ele tiver sido espargido.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Mas o vaso de barro em que for cozida será quebrado; e se for cozida num vaso de bronze, este será esfregado, e lavado, na água.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Todo varão entre os sacerdotes comerá dela; coisa santíssima é.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Contudo não se comerá nenhuma oferta pelo pecado, da qual uma parte do sangue é trazida dentro da tenda da revelação, para fazer expiação no lugar santo; no fogo será queimada.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="7">
		<versiculo numero="1">Esta é a lei da oferta pela culpa: coisa santíssima é.</versiculo>
		<versiculo numero="2">No lugar em que imolam o holocausto, imolarão a oferta pela culpa, e o sangue dela se espargirá sobre o altar em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Dela se oferecerá toda a gordura: a cauda gorda, e a gordura que cobre a fressura,</versiculo>
		<versiculo numero="4">os dois rins e a gordura que está sobre eles, e a que está junto aos lombos, e o redenho sobre o fígado, juntamente com os rins, os tirará;</versiculo>
		<versiculo numero="5">e o sacerdote os queimará sobre o altar em oferta queimada ao Senhor; é uma oferta pela culpa.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Todo varão entre os sacerdotes comerá dela; num lugar santo se comerá; coisa santíssima é.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Como é a oferta pelo pecado, assim será a oferta pela culpa; há uma só lei para elas, a saber, pertencerá ao sacerdote que com ela houver feito expiação.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Também o sacerdote que oferecer o holocausto de alguém terá para si o couro do animal que tiver oferecido.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Igualmente toda oferta de cereais que se assar ao forno, como tudo o que se preparar na frigideira e na assadeira, pertencerá ao sacerdote que a oferecer.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Também toda oferta de cereais, seja ela amassada com azeite, ou seja seca, pertencerá a todos os filhos de Arão, tanto a um como a outro.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Esta é a lei do sacrifício das ofertas pacíficas que se oferecerá ao Senhor:</versiculo>
		<versiculo numero="12">Se alguém o oferecer por oferta de ação de graças, com o sacrifício de ação de graças oferecerá bolos ázimos amassados com azeite, e coscorões ázimos untados com azeite, e bolos amassados com azeite, de flor de farinha, bem embebidos.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Com os bolos oferecerá pão levedado como sua oferta, com o sacrifício de ofertas pacíficas por ação de graças.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E dele oferecerá um de cada oferta por oferta alçada ao Senhor, o qual pertencerá ao sacerdote que espargir o sangue da oferta pacífica.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Ora, a carne do sacrifício de ofertas pacíficas por ação de graças se comerá no dia do seu oferecimento; nada se deixará dela até pela manhã.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Se, porém, o sacrifício da sua oferta for voto, ou oferta voluntária, no dia em que for oferecido se comerá, e no dia seguinte se comerá o que dele ficar;</versiculo>
		<versiculo numero="17">mas o que ainda ficar da carne do sacrifício até o terceiro dia será queimado no fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Se alguma parte da carne do sacrifício da sua oferta pacífica se comer ao terceiro dia, aquele sacrifício não será aceito, nem será imputado àquele que o tiver oferecido; coisa abominável será, e quem dela comer levará a sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="19">A carne que tocar alguma coisa imunda não se comerá; será queimada no fogo; mas da outra carne, qualquer que estiver limpo comerá dela;</versiculo>
		<versiculo numero="20">todavia, se alguma pessoa, estando imunda, comer a carne do sacrifício da oferta pacífica, que pertence ao Senhor, essa pessoa será extirpada do seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E, se alguma pessoa, tendo tocado alguma coisa imunda, como imundícia de homem, ou gado imundo, ou qualquer abominação imunda, comer da carne do sacrifício da oferta pacífica, que pertence ao Senhor, essa pessoa será extirpada do seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Depois disse o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="23">Fala aos filhos de Israel, dizendo: Nenhuma gordura de boi, nem de carneiro, nem de cabra comereis.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Todavia pode-se usar a gordura do animal que morre por si mesmo, e a gordura do que é dilacerado por feras, para qualquer outro fim; mas de maneira alguma comereis dela.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Pois quem quer que comer da gordura do animal, do qual se oferecer oferta queimada ao Senhor, sim, a pessoa que dela comer será extirpada do seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E nenhum sangue comereis, quer de aves, quer de gado, em qualquer das vossas habitações.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Toda pessoa que comer algum sangue será extirpada do seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="29">Fala aos filhos de Israel, dizendo: Quem oferecer sacrifício de oferta pacífica ao Senhor trará ao Senhor a respectiva oblação da sua oferta pacífica.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Com as próprias mãos trará as ofertas queimadas do Senhor; o peito com a gordura trará, para movê-lo por oferta de movimento perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E o sacerdote queimará a gordura sobre o altar, mas o peito pertencerá a Arão e a seus filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E dos sacrifícios das vossas ofertas pacíficas, dareis a coxa direita ao sacerdote por oferta alçada.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Aquele dentre os filhos de Arão que oferecer o sangue da oferta pacífica, e a gordura, esse terá a coxa direita por sua porção;</versiculo>
		<versiculo numero="34">porque o peito movido e a coxa alçada tenho tomado dos filhos de Israel, dos sacrifícios das suas ofertas pacíficas, e os tenho dado a Arão, o sacerdote, e a seus filhos, como sua porção, para sempre, da parte dos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Esta é a porção sagrada de Arão e a porção sagrada de seus filhos, das ofertas queimadas do Senhor, desde o dia em que ele os apresentou para administrar o sacerdócio ao Senhor;</versiculo>
		<versiculo numero="36">a qual o Senhor, no dia em que os ungiu, ordenou que se lhes desse da parte dos filhos de Israel; é a sua porção para sempre, pelas suas gerações.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Esta é a lei do holocausto, da oferta de cereais, da oferta pelo pecado, da oferta pela culpa, da oferta das consagrações, e do sacrifício das ofertas pacíficas;</versiculo>
		<versiculo numero="38">a qual o Senhor entregou a Moisés no monte Sinai, no dia em que este estava ordenando aos filhos de Israel que oferecessem as suas ofertas ao Senhor, no deserto de Sinai.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="8">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Toma a Arão e a seus filhos com ele, e os vestidos, e o óleo da unção, e o novilho da oferta pelo pecado, e os dois carneiros, e o cesto de pães ázimos,</versiculo>
		<versiculo numero="3">e reúne a congregação toda à porta da tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Fez, pois, Moisés como o Senhor lhe ordenara; e a congregação se reuniu à porta da tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E disse Moisés à congregação: Isto é o que o Senhor ordenou que se fizesse.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então Moisés fez chegar Arão e seus filhos, e os lavou com água,</versiculo>
		<versiculo numero="7">e vestiu Arão com a túnica, cingiu-o com o cinto, e vestiu-lhe o manto, e pôs sobre ele o éfode, e cingiu-o com o cinto de obra esmerada, e com ele lhe apertou o éfode.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Colocou-lhe, então, o peitoral, no qual pôs o Urim e o Tumim;</versiculo>
		<versiculo numero="9">e pôs sobre a sua cabeça a mitra, e sobre esta, na parte dianteira, pôs a lâmina de ouro, a coroa sagrada; como o Senhor lhe ordenara.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então Moisés, tomando o óleo da unção, ungiu o tabernáculo e tudo o que nele havia, e os santificou;</versiculo>
		<versiculo numero="11">e dele espargiu sete vezes sobre o altar, e ungiu o altar e todos os seus utensílios, como também a pia e a sua base, para santificá-los.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Em seguida derramou do óleo da unção sobre a cabeça de Arão, e ungiu-o, para santificá-lo.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Depois Moisés fez chegar aos filhos de Arão, e os vestiu de túnicas, e os cingiu com cintos, e lhes atou tiaras; como o Senhor lhe ordenara.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então fez chegar o novilho da oferta pelo pecado; e Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do novilho da oferta pelo pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="15">e, depois de imolar o novilho, Moisés tomou o sangue, e pôs dele com o dedo sobre as pontas do altar em redor, e purificou o altar; depois derramou o resto do sangue à base do altar, e o santificou, para fazer expiação por ele.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Então tomou toda a gordura que estava na fressura, e o redenho do fígado, e os dois rins com a sua gordura, e os queimou sobre o altar.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Mas o novilho com o seu couro, com a sua carne e com o seu excremento, queimou-o com fogo fora do arraial; como o Senhor lhe ordenara.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Depois fez chegar o carneiro do holocausto; e Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do carneiro.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Havendo imolado o carneiro, Moisés espargiu o sangue sobre o altar em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Partiu também o carneiro nos seus pedaços, e queimou dele a cabeça, os pedaços e a gordura.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas a fressura e as pernas lavou com água; então Moisés queimou o carneiro todo sobre o altar; era holocausto de cheiro suave, uma oferta queimada ao Senhor; como o Senhor lhe ordenara.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Depois fez chegar o outro carneiro, o carneiro da consagração; e Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do carneiro;</versiculo>
		<versiculo numero="23">e tendo Moisés imolado o carneiro, tomou do sangue deste e o pôs sobre a ponta da orelha direita de Arão, sobre o polegar da sua mão direita, e sobre o polegar do seu pé direito.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Moisés fez chegar também os filhos de Arão, e pôs daquele sangue sobre a ponta da orelha direita deles, e sobre o polegar da sua mão direita, e sobre o polegar do seu pé direito; e espargiu o sangue sobre o altar em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E tomou a gordura, e a cauda gorda, e toda a gordura que estava na fressura, e o redenho do fígado, e os dois rins com a sua gordura, e a coxa direita;</versiculo>
		<versiculo numero="26">também do cesto dos pães ázimos, que estava diante do Senhor, tomou um bolo ázimo, e um bolo de pão azeitado, e um coscorão, e os pôs sobre a gordura e sobre a coxa direita;</versiculo>
		<versiculo numero="27">e pôs tudo nas mãos de Arão e de seus filhos, e o ofereceu por oferta movida perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Então Moisés os tomou das mãos deles, e os queimou sobre o altar em cima do holocausto; os quais eram uma consagração, por cheiro suave, oferta queimada ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Em seguida tomou Moisés o peito, e o ofereceu por oferta movida perante o Senhor; era a parte do carneiro da consagração que tocava a Moisés, como o Senhor lhe ordenara.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Tomou Moisés também do óleo da unção, e do sangue que estava sobre o altar, e o espargiu sobre Arão e suas vestes, e sobre seus filhos e as vestes de seus filhos com ele; e assim santificou tanto a Arão e suas vestes, como a seus filhos e as vestes de seus filhos com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E disse Moisés a Arão e seus filhos: Cozei a carne à porta da tenda da revelação; e ali a comereis com o pão que está no cesto da consagração, como ordenei, dizendo: Arão e seus filhos a comerão.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Mas o que restar da carne e do pão, queimá-lo-eis ao fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Durante sete dias não saireis da porta da tenda da revelação, até que se cumpram os dias da vossa consagração; porquanto por sete dias ele vos consagrará.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Como se fez neste dia, assim o senhor ordenou que se proceda, para fazer expiação por vós.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Permanecereis, pois, à porta da tenda da revelação dia e noite por sete dias, e guardareis as ordenanças do Senhor, para que não morrais; porque assim me foi ordenado.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E Arão e seus filhos fizeram todas as coisas que o Senhor ordenara por intermédio de Moisés.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="9">
		<versiculo numero="1">Ora, ao dia oitavo, Moisés chamou a Arão e seus filhos, e os anciãos de Israel,</versiculo>
		<versiculo numero="2">e disse a Arão: Toma um bezerro tenro para oferta pelo pecado, e um carneiro para holocausto, ambos sem defeito, e oferece-os perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E falarás aos filhos de Israel, dizendo: Tomai um bode para oferta pelo pecado; e um bezerro e um cordeiro, ambos de um ano, e sem defeito, como holocausto;</versiculo>
		<versiculo numero="4">também um boi e um carneiro para ofertas pacíficas, para sacrificar perante o Senhor e oferta de cereais, amassada com azeite; porquanto hoje o Senhor vos aparecerá.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então trouxeram até a entrada da tenda da revelação o que Moisés ordenara, e chegou-se toda a congregação, e ficou de pé diante do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E disse Moisés: Esta é a coisa que o Senhor ordenou que fizésseis; e a glória do Senhor vos aparecerá.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Depois disse Moisés a Arão: Chega-te ao altar, e apresenta a tua oferta pelo pecado e o teu holocausto, e faze expiação por ti e pelo povo; também apresenta a oferta do povo, e faze expiação por ele, como ordenou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Arão, pois, chegou-se ao altar, e imolou o bezerro que era a sua própria oferta pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Os filhos de Arão trouxeram-lhe o sangue; e ele molhou o dedo no sangue, e o pôs sobre as pontas do altar, e derramou o sangue à base do altar;</versiculo>
		<versiculo numero="10">mas a gordura, e os rins, e o redenho do fígado, tirados da oferta pelo pecado, queimou-os sobre o altar, como o Senhor ordenara a Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E queimou ao fogo fora do arraial a carne e o couro.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Depois imolou o holocausto, e os filhos de Arão lhe entregaram o sangue, e ele o espargiu sobre o altar em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Também lhe entregaram o holocausto, pedaço por pedaço, e a cabeça; e ele os queimou sobre o altar.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E lavou a fressura e as pernas, e as queimou sobre o holocausto no altar.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Então apresentou a oferta do povo e, tomando o bode que era a oferta pelo pecado do povo, imolou-o e o ofereceu pelo pecado, como fizera com o primeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Apresentou também o holocausto, e o ofereceu segundo a ordenança.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E apresentou a oferta de cereais e, tomando dela um punhado, queimou-o sobre o altar, além do holocausto da manhã.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Imolou também o boi e o carneiro em sacrifício de oferta pacífica pelo povo; e os filhos de Arão entregaram-lhe o sangue, que ele espargiu sobre o altar em redor,</versiculo>
		<versiculo numero="19">como também a gordura do boi e do carneiro, a cauda gorda, e o que cobre a fressura, e os rins, e o redenho do fígado;</versiculo>
		<versiculo numero="20">e puseram a gordura sobre os peitos, e ele queimou a gordura sobre o altar;</versiculo>
		<versiculo numero="21">mas os peitos e a coxa direita, ofereceu-os Arão por oferta movida perante o Senhor, como Moisés tinha ordenado.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Depois Arão, levantando as mãos para o povo, o abençoou e desceu, tendo acabado de oferecer a oferta pelo pecado, o holocausto e as ofertas pacíficas.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E Moisés e Arão entraram na tenda da revelação; depois saíram, e abençoaram o povo; e a glória do Senhor apareceu a todo o povo,</versiculo>
		<versiculo numero="24">pois saiu fogo de diante do Senhor, e consumiu o holocausto e a gordura sobre o altar; o que vendo todo o povo, jubilaram e prostraram-se sobre os seus rostos.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="10">
		<versiculo numero="1">Ora, Nadabe, e Abiú, filhos de Arão, tomaram cada um o seu incensário e, pondo neles fogo e sobre ele deitando incenso, ofereceram fogo estranho perante o Senhor, o que ele não lhes ordenara.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então saiu fogo de diante do Senhor, e os devorou; e morreram perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Disse Moisés a Arão: Isto é o que o Senhor falou, dizendo: Serei santificado naqueles que se chegarem a mim, e serei glorificado diante de todo o povo. Mas Arão guardou silêncio.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E Moisés chamou a Misael e a Elzafã, filhos de Uziel, tio de Arão, e disse-lhes: Chegai-vos, levai vossos irmãos de diante do santuário, para fora do arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Chegaram-se, pois, e levaram-nos como estavam, nas próprias túnicas, para fora do arraial, como Moisés lhes dissera.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então disse Moisés a Arão, e a seus filhos Eleazar e Itamar: Não descubrais as vossas cabeças, nem rasgueis as vossas vestes, para que não morrais, nem venha a ira sobre toda a congregação; mas vossos irmãos, toda a casa de Israel, lamentem este incêndio que o Senhor acendeu.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E não saireis da porta da tenda da revelação, para que não morrais; porque está sobre vós o óleo da unção do Senhor. E eles fizeram conforme a palavra de Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Falou também o Senhor a Arão, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="9">Não bebereis vinho nem bebida forte, nem tu nem teus filhos contigo, quando entrardes na tenda da revelação, para que não morrais; estatuto perpétuo será isso pelas vossas gerações,</versiculo>
		<versiculo numero="10">não somente para fazer separação entre o santo e o profano, e entre o imundo e o limpo,</versiculo>
		<versiculo numero="11">mas também para ensinar aos filhos de Israel todos os estatutos que o Senhor lhes tem dado por intermédio de Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Também disse Moisés a Arão, e a Eleazar e Itamar, seus filhos que lhe ficaram: Tomai a oferta de cereais que resta das ofertas queimadas do Senhor, e comei-a sem levedura junto do altar, porquanto é coisa santíssima.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Comê-la-eis em lugar santo, porque isto é a tua porção, e a porção de teus filhos, das ofertas queimadas do Senhor; porque assim me foi ordenado.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Também o peito da oferta movida e a coxa da oferta alçada, comê-los-eis em lugar limpo, tu, e teus filhos e tuas filhas contigo; porquanto são eles dados como tua porção, e como porção de teus filhos, dos sacrifícios das ofertas pacíficas dos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Trarão a coxa da oferta alçada e o peito da oferta movida juntamente com as ofertas queimadas da gordura, para movê-los como oferta movida perante o Senhor; isso te pertencerá como porção, a ti e a teus filhos contigo, para sempre, como o Senhor tem ordenado.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E Moisés buscou diligentemente o bode da oferta pelo pecado, e eis que já tinha sido queimado; pelo que se indignou grandemente contra Eleazar e contra Itamar, os filhos que de Arão ficaram, e lhes disse:</versiculo>
		<versiculo numero="17">Por que não comestes a oferta pelo pecado em lugar santo, visto que é coisa santíssima, e o Senhor a deu a vós para levardes a iniqüidade da congregação, para fazerdes expiação por eles diante do Senhor?</versiculo>
		<versiculo numero="18">Eis que não se trouxe o seu sangue para dentro do santuário; certamente a devíeis ter comido em lugar santo, como eu havia ordenado.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Então disse Arão a Moisés: Eis que hoje ofereceram a sua oferta pelo pecado e o seu holocausto perante o Senhor, e tais coisas como essas me têm acontecido; se eu tivesse comido hoje a oferta pelo pecado, porventura teria sido isso coisa agradável aos olhos do Senhor?</versiculo>
		<versiculo numero="20">Ouvindo Moisés isto, pareceu-lhe razoável.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="11">
		<versiculo numero="1">Falou o Senhor a Moisés e a Arão, dizendo-lhes:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Dizei aos filhos de Israel: Estes são os animais que podereis comer dentre todos os animais que há sobre a terra:</versiculo>
		<versiculo numero="3">dentre os animais, todo o que tem a unha fendida, de sorte que se divide em duas, o que rumina, esse podereis comer.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Os seguintes, contudo, não comereis, dentre os que ruminam e dentre os que têm a unha fendida: o camelo, porque rumina mas não tem a unha fendida, esse vos será imundo;</versiculo>
		<versiculo numero="5">o querogrilo, porque rumina mas não tem a unha fendida, esse vos será imundo;</versiculo>
		<versiculo numero="6">a lebre, porque rumina mas não tem a unha fendida, essa vos será imunda;</versiculo>
		<versiculo numero="7">e o porco, porque tem a unha fendida, de sorte que se divide em duas, mas não rumina, esse vos será imundo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Da sua carne não comereis, nem tocareis nos seus cadáveres; esses vos serão imundos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Estes são os que podereis comer de todos os que há nas águas: todo o que tem barbatanas e escamas, nas águas, nos mares e nos rios, esse podereis comer.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Mas todo o que não tem barbatanas, nem escamas, nos mares e nos rios, todo réptil das águas, e todos os animais que vivem nas águas, estes vos serão abomináveis,</versiculo>
		<versiculo numero="11">tê-los-eis em abominação; da sua carne não comereis, e abominareis os seus cadáveres.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Tudo o que não tem barbatanas nem escamas, nas águas, será para vós abominável.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Dentre as aves, a estas abominareis; não se comerão, serão abomináveis: a águia, o quebrantosso, o xofrango,</versiculo>
		<versiculo numero="14">o açor, o falcão segundo a sua espécie,</versiculo>
		<versiculo numero="15">todo corvo segundo a sua espécie,</versiculo>
		<versiculo numero="16">o avestruz, o mocho, a gaivota, o gavião segundo a sua espécie,</versiculo>
		<versiculo numero="17">o bufo, o corvo marinho, a coruja,</versiculo>
		<versiculo numero="18">o porfirião, o pelicano, o abutre,</versiculo>
		<versiculo numero="19">a cegonha, a garça segundo a sua, espécie, a poupa e o morcego.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Todos os insetos alados que andam sobre quatro pés, serão para vós uma abominação.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Contudo, estes há que podereis comer de todos os insetos alados que andam sobre quatro pés: os que têm pernas sobre os seus pés, para saltar com elas sobre a terra;</versiculo>
		<versiculo numero="22">isto é, deles podereis comer os seguintes: o gafanhoto segundo a sua espécie, o solham segundo a sua espécie, o hargol segundo a sua espécie e o hagabe segundo a sua espécie.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mas todos os outros insetos alados que têm quatro pés, serão para vós uma abominação.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Também por eles vos tornareis imundos; qualquer que tocar nos seus cadáveres, será imundo até a tarde,</versiculo>
		<versiculo numero="25">e quem levar qualquer parte dos seus cadáveres, lavará as suas vestes, e será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Todo animal que tem unhas fendidas, mas cuja fenda não as divide em duas, e que não rumina, será para vós imundo; qualquer que tocar neles será imundo.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Todos os plantígrados dentre os quadrúpedes, esses vos serão imundos; qualquer que tocar nos seus cadáveres será imundo até a tarde,</versiculo>
		<versiculo numero="28">e o que levar os seus cadáveres lavará as suas vestes, e será imundo até a tarde; eles serão para vós imundos.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Estes também vos serão por imundos entre os animais que se arrastam sobre a terra: a doninha, o rato, o crocodilo da terra segundo a sua espécie,</versiculo>
		<versiculo numero="30">o musaranho, o crocodilo da água, a lagartixa, o lagarto e a toupeira.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Esses vos serão imundos dentre todos os animais rasteiros; qualquer que os tocar, depois de mortos, será imundo até a tarde;</versiculo>
		<versiculo numero="32">e tudo aquilo sobre o que cair o cadáver de qualquer deles será imundo; seja vaso de madeira, ou vestidura, ou pele, ou saco, seja qualquer instrumento com que se faz alguma obra, será metido na água, e será imundo até a tarde; então será limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E quanto a todo vaso de barro dentro do qual cair algum deles, tudo o que houver nele será imundo, e o vaso quebrareis.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Todo alimento depositado nele, que se pode comer, sobre o qual vier água, será imundo; e toda bebida que se pode beber, sendo depositada em qualquer destes vasos será imunda.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E tudo aquilo sobre o que cair: alguma parte dos cadáveres deles será imundo; seja forno, seja fogão, será quebrado; imundos são, portanto para vós serão imundos.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Contudo, uma fonte ou cisterna, em que há depósito de água, será limpa; mas quem tocar no cadáver será imundo.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E, se dos seus cadáveres cair alguma coisa sobre alguma semente que se houver de semear, esta será limpa;</versiculo>
		<versiculo numero="38">mas se for deitada água sobre a semente, e se dos cadáveres cair alguma coisa sobre ela, então ela será para vós imunda.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E se morrer algum dos animais de que vos é lícito comer, quem tocar no seu cadáver será imundo até a tarde;</versiculo>
		<versiculo numero="40">e quem comer do cadáver dele lavará as suas vestes, e será imundo até a tarde; igualmente quem levar o cadáver dele lavará as suas vestes, e será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Também todo animal rasteiro que se move sobre a terra será abominação; não se comerá.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Tudo o que anda sobre o ventre, tudo o que anda sobre quatro pés, e tudo o que tem muitos pés, enfim todos os animais rasteiros que se movem sobre a terra, desses não comereis, porquanto são abomináveis.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Não vos tomareis abomináveis por nenhum animal rasteiro, nem neles vos contaminareis, para não vos tornardes imundos por eles.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Porque eu sou o Senhor vosso Deus; portanto santificai-vos, e sede santos, porque eu sou santo; e não vos contaminareis com nenhum animal rasteiro que se move sobre a terra;</versiculo>
		<versiculo numero="45">porque eu sou o Senhor, que vos fiz subir da terra do Egito, para ser o vosso Deus, sereis pois santos, porque eu sou santo.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Esta é a lei sobre os animais e as aves, e sobre toda criatura vivente que se move nas águas e toda criatura que se arrasta sobre a terra;</versiculo>
		<versiculo numero="47">para fazer separação entre o imundo e o limpo, e entre os animais que se podem comer e os animais que não se podem comer.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="12">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Fala aos filhos de Israel, dizendo: Se uma mulher conceber e tiver um menino, será imunda sete dias; assim como nos dias da impureza da sua enfermidade, será imunda.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E no dia oitavo se circuncidará ao menino a carne do seu prepúcio.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Depois permanecerá ela trinta e três dias no sangue da sua purificação; em nenhuma coisa sagrada tocará, nem entrará no santuário até que se cumpram os dias da sua purificação.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Mas, se tiver uma menina, então será imunda duas semanas, como na sua impureza; depois permanecerá sessenta e seis dias no sangue da sua purificação.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E, quando forem cumpridos os dias da sua purificação, seja por filho ou por filha, trará um cordeiro de um ano para holocausto, e um pombinho ou uma rola para oferta pelo pecado, à porta da tenda da revelação, o ao sacerdote,</versiculo>
		<versiculo numero="7">o qual o oferecerá perante o Senhor, e fará, expiação por ela; então ela será limpa do fluxo do seu sangue. Esta é a lei da que der à luz menino ou menina.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas, se as suas posses não bastarem para um cordeiro, então tomará duas rolas, ou dois pombinhos: um para o holocausto e outro para a oferta pelo pecado; assim o sacerdote fará expiação por ela, e ela será limpa.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="13">
		<versiculo numero="1">Falou mais o Senhor a Moisés e a Arão, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Quando um homem tiver na pele da sua carne inchação, ou pústula, ou mancha lustrosa, e esta se tornar na sua pele como praga de lepra, então será levado a Arão o sacerdote, ou a um de seus filhos, os sacerdotes,</versiculo>
		<versiculo numero="3">e o sacerdote examinará a praga na pele da carne. Se o pêlo na praga se tiver tornado branco, e a praga parecer mais profunda que a pele, é praga de lepra; o sacerdote, verificando isto, o declarará imundo.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Mas, se a mancha lustrosa na sua pele for branca, e não parecer mais profunda que a pele, e o pêlo não se tiver tornado branco, o sacerdote encerrará por sete dias aquele que tem a praga.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ao sétimo dia o sacerdote o examinará; se a praga, na sua opinião, tiver parado e não se tiver estendido na pele, o sacerdote o encerrará por outros sete dias.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ao sétimo dia o sacerdote o examinará outra vez; se a praga tiver escurecido, não se tendo estendido na pele, o sacerdote o declarará limpo; é uma pústula. O homem lavará as suas vestes, e será limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mas se a pústula se estender muito na pele, depois de se ter mostrado ao sacerdote para a sua purificação, mostrar-se-á de novo ao sacerdote,</versiculo>
		<versiculo numero="8">o qual o examinará; se a pústula se tiver estendido na pele, o sacerdote o declarará imundo; é lepra.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Quando num homem houver praga de lepra, será ele levado ao sacerdote,</versiculo>
		<versiculo numero="10">o qual o examinará; se houver na pele inchação branca que tenha tornado branco o pêlo, e houver carne viva na inchação,</versiculo>
		<versiculo numero="11">lepra inveterada é na sua pele. Portanto, o sacerdote o declarará imundo; não o encerrará, porque imundo é.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Se a lepra se espalhar muito na pele, e cobrir toda a pele do que tem a praga, desde a cabeça até os pés, quanto podem ver os olhos do sacerdote,</versiculo>
		<versiculo numero="13">este o examinará; e, se a lepra tiver coberto a carne toda, declarará limpo o que tem a praga; ela toda se tornou branca; o homem é limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Mas no dia em que nele aparecer carne viva será imundo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Examinará, pois, o sacerdote a carne viva, e declarará o homem imundo; a carne viva é imunda; é lepra.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ou, se a carne viva mudar, e ficar de novo branca, ele virá ao sacerdote,</versiculo>
		<versiculo numero="17">e este o examinará; se a praga se tiver tornado branca, o sacerdote declarará limpo o que tem a praga; limpo está.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Quando também a carne tiver na sua pele alguma úlcera, se esta sarar,</versiculo>
		<versiculo numero="19">e em seu lugar vier inchação branca ou mancha lustrosa, tirando a vermelho, mostrar-se-á ao sacerdote,</versiculo>
		<versiculo numero="20">e este a examinará; se ela parecer mais profunda que a pele, e o pêlo se tiver tornado branco, o sacerdote declarará imundo o homem; é praga de lepra, que brotou na úlcera.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Se, porém, o sacerdote a examinar, e nela não houver pêlo branco e não estiver mais profunda que a pele, mas tiver escurecido, o sacerdote encerrará por sete dias o homem.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Se ela se estender na pele, o sacerdote o declarará imundo; é praga.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mas se a mancha lustrosa parar no seu lugar, não se estendendo, é a cicatriz da úlcera; o sacerdote, pois, o declarará limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Ou, quando na pele da carne houver queimadura de fogo, e a carne viva da queimadura se tornar em mancha lustrosa, tirando a vermelho ou branco,</versiculo>
		<versiculo numero="25">o sacerdote a examinará, e se o pêlo na mancha lustrosa se tiver tornado branco, e ela parecer mais profunda que a pele, é lepra; brotou na queimadura; portanto o sacerdote o declarará imundo; é praga de lepra.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Mas se o sacerdote a examinar, e na mancha lustrosa não houver pêlo branco, nem estiver mais profunda que a pele, mas tiver escurecido, o sacerdote o encerrará por sete dias.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Ao sétimo dia o sacerdote o examinará. Se ela se houver estendido na pele, o sacerdote o declarará imundo; é praga de lepra.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Mas se a mancha lustrosa tiver parado no seu lugar, não se estendendo na pele, e tiver escurecido, é a inchação da queimadura; portanto o sacerdote o declarará limpo; porque é a cicatriz da queimadura.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E quando homem {ou mulher} tiver praga na cabeça ou na barba,</versiculo>
		<versiculo numero="30">o sacerdote examinará a praga, e se ela parecer mais profunda que a pele, e nela houver pêlo fino amarelo, o sacerdote o declarará imundo; é tinha, é lepra da cabeça ou da barba.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Mas se o sacerdote examinar a praga da tinha, e ela não parecer mais profunda que a pele, e nela não houver pêlo preto, o sacerdote encerrará por sete dias o que tem a praga da tinha.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Ao sétimo dia o sacerdote examinará a praga; se a tinha não se tiver estendido, e nela não houver pêlo amarelo, nem a tinha parecer mais profunda que a pele,</versiculo>
		<versiculo numero="33">o homem se rapará, mas não rapará a tinha; e o sacerdote encerrará por mais sete dias o que tem a tinha.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Ao sétimo dia o sacerdote examinará a tinha; se ela não se houver estendido na pele, e não parecer mais profunda que a pele, o sacerdote declarará limpo o homem; o qual lavará as suas vestes, e será limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Mas se, depois da sua purificação, a tinha estender na pele,</versiculo>
		<versiculo numero="36">o sacerdote o examinará; se a tinha se tiver estendido na pele, o sacerdote não buscará pêlo amarelo; o homem está imundo.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Mas se a tinha, a seu ver, tiver parado, e nela tiver crescido pêlo preto, a tinha terá sarado; limpo está o homem; portanto o sacerdote o declarará limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Quando homem {ou mulher} tiver na pele da sua carne manchas lustrosas, isto é, manchas lustrosas brancas,</versiculo>
		<versiculo numero="39">o sacerdote as examinará; se essas manchas lustrosas forem brancas tirando a escuro, é impigem que brotou na pele; o homem é limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Quando a cabeça do homem se pelar, ele é calvo; contudo é limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E, se a frente da sua cabeça se pelar, ele é meio calvo; contudo é limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Mas se na calva, ou na meia calva, houver praga branca tirando a vermelho, é lepra que lhe está brotando na calva ou na meia calva.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Então o sacerdote o examinará, e se a inchação da praga na calva ou na meia calva for branca tirando a vermelho, como parece a lepra na pele da carne,</versiculo>
		<versiculo numero="44">leproso é aquele homem, é imundo; o sacerdote certamente o declarará imundo; na sua cabeça está a praga.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Também as vestes do leproso, em quem está a praga, serão rasgadas; ele ficará com a cabeça descoberta e de cabelo solto, mas cobrirá o bigode, e clamará: Imundo, imundo.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Por todos os dias em que a praga estiver nele, será imundo; imundo é; habitará só; a sua habitação será fora do arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Quando também houver praga de lepra em alguma vestidura, seja em vestidura de lã ou em vestidura de linho,</versiculo>
		<versiculo numero="48">quer na urdidura, quer na trama, seja de linho ou seja de lã; ou em pele, ou em qualquer obra de pele;</versiculo>
		<versiculo numero="49">se a praga na vestidura, quer na urdidura, quer na trama, ou na pele, ou em qualquer coisa de pele, for verde ou vermelha, é praga de lepra, pelo que se mostrará ao sacerdote;</versiculo>
		<versiculo numero="50">o sacerdote examinará a praga, e encerrará por sete dias aquilo que tem a praga.</versiculo>
		<versiculo numero="51">Ao sétimo dia examinará a praga; se ela se houver estendido na vestidura, quer na urdidura, quer na trama, ou na pele, seja qual for a obra em que se empregue, a praga é lepra roedora; é imunda.</versiculo>
		<versiculo numero="52">Pelo que se queimará aquela vestidura, seja a urdidura ou a trama, seja de lã ou de linho, ou qualquer obra de pele, em que houver a praga, porque é lepra roedora; queimar-se-á ao fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="53">Mas se o sacerdote a examinar, e ela não se tiver estendido na vestidura, seja na urdidura, seja na trama, ou em qualquer obra de pele,</versiculo>
		<versiculo numero="54">o sacerdote ordenará que se lave aquilo, em que está a praga, e o encerrará por mais sete dias.</versiculo>
		<versiculo numero="55">O sacerdote examinará a praga, depois de lavada, e se ela não tiver mudado de cor, nem se tiver estendido, é imunda; no fogo a queimarás; é praga penetrante, seja por dentro, seja por fora.</versiculo>
		<versiculo numero="56">Mas se o sacerdote a examinar, e a praga tiver escurecido, depois de lavada, então a rasgará da vestidura, ou da pele, ou da urdidura, ou da trama;</versiculo>
		<versiculo numero="57">se ela ainda aparecer na vestidura, seja na urdidura, seja na trama, ou em qualquer coisa de pele, é lepra brotante; no fogo queimarás aquilo em que há a praga.</versiculo>
		<versiculo numero="58">Mas a vestidura, quer a urdidura, quer a trama, ou qualquer coisa de pele, que lavares, e de que a praga se retirar, se lavará segunda vez, e será limpa.</versiculo>
		<versiculo numero="59">Esta é a lei da praga da lepra na vestidura de lã, ou de linho, quer na urdidura, quer na rama, ou em qualquer coisa de pele, para declará-la limpa, ou para declará-la imunda.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="14">
		<versiculo numero="1">Depois disse o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Esta será a lei do leproso no dia da sua purificação: será levado ao sacerdote,</versiculo>
		<versiculo numero="3">e este sairá para fora do arraial, e o examinará; se a praga do leproso tiver sarado,</versiculo>
		<versiculo numero="4">o sacerdote ordenará que, para aquele que se há de purificar, se tomem duas aves vivas e limpas, pau de cedro, carmesim e hissopo.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Mandará também que se imole uma das aves num vaso de barro sobre águas vivas.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Tomará a ave viva, e com ela o pau de cedro, o carmesim e o hissopo, os quais molhará, juntamente com a ave viva, no sangue da ave que foi imolada sobre as águas vivas;</versiculo>
		<versiculo numero="7">e o espargirá sete vezes sobre aquele que se há de purificar da lepra; então o declarará limpo, e soltará a ave viva sobre o campo aberto.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Aquele que se há de purificar lavará as suas vestes, rapará todo o seu pêlo e se lavará em água; assim será limpo. Depois entrará no arraial, mas ficará fora da sua tenda por sete dias.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ao sétimo dia rapará todo o seu pêlo, tanto a cabeça como a barba e as sobrancelhas, sim, rapará todo o pêlo; também lavará as suas vestes, e banhará o seu corpo em água; assim será limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Ao oitavo dia tomará dois cordeiros sem defeito, e uma cordeira sem defeito, de um ano, e três décimos de efa de flor de farinha para oferta de cereais, amassada com azeite, e um logue de azeite;</versiculo>
		<versiculo numero="11">e o sacerdote que faz a purificação apresentará o homem que se há de purificar, bem como aquelas coisas, perante o Senhor, à porta da tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E o sacerdote tomará um dos cordeiros, o oferecerá como oferta pela culpa; e, tomando também o logue de azeite, os moverá por oferta de movimento perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E imolará o cordeiro no lugar em que se imola a oferta pelo pecado e o holocausto, no lugar santo; porque, como a oferta pelo pecado pertence ao sacerdote, assim também a oferta pela culpa; é coisa santíssima.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então o sacerdote tomará do sangue da oferta pela culpa e o porá sobre a ponta da orelha direita daquele que se há de purificar, e sobre o dedo polegar da sua mão direita, e sobre o dedo polegar do seu pé direito.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Tomará também do logue de azeite, e o derramará na palma da sua própria mão esquerda;</versiculo>
		<versiculo numero="16">então molhará o dedo direito no azeite que está na mão esquerda, e daquele azeite espargirá com o dedo sete vezes perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Do restante do azeite que está na sua mão, o sacerdote porá sobre a ponta da orelha direita daquele que se há de purificar, e sobre o dedo polegar da sua mão direita, e sobre o dedo polegar do seu pé direito, por cima do sangue da oferta pela culpa;</versiculo>
		<versiculo numero="18">e o restante do azeite que está na sua mão, pô-lo-á sobre a cabeça daquele que se há de purificar; assim o sacerdote fará expiação por ele perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Também o sacerdote oferecerá a oferta pelo pecado, e fará expiação por aquele que se há de purificar por causa a sua imundícia; e depois imolará o holocausto,</versiculo>
		<versiculo numero="20">e oferecerá o holocausto e a oferta de cereais sobre o altar; assim o sacerdote fará expiação por ele, e ele será limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas se for pobre, e as suas posses não bastarem para tanto, tomará um cordeiro para oferta pela culpa como oferta de movimento, para fazer expiação por ele, um décimo de efa de flor de farinha amassada com azeite, para oferta de cereais, um logue de azeite,</versiculo>
		<versiculo numero="22">e duas rolas ou dois pombinhos, conforme suas posses permitirem; dos quais um será oferta pelo pecado, e o outro holocausto.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Ao oitavo dia os trará, para a sua purificação, ao sacerdote, à porta da tenda da revelação, perante o Senhor;</versiculo>
		<versiculo numero="24">e o sacerdote tomará o cordeiro da oferta pela culpa, e o logue de azeite, e os moverá por oferta de movimento perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Então imolará o cordeiro da oferta pela culpa e, tomando do sangue da oferta pela culpa, pô-lo-á sobre a ponta da orelha direita daquele que se há de purificar, e sobre o dedo polegar da sua mão direita, e sobre o dedo polegar do seu pé direito.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Também o sacerdote derramará do azeite na palma da sua própria mão esquerda;</versiculo>
		<versiculo numero="27">e com o dedo direito espargirá do azeite que está na mão esquerda, sete vezes perante o Senhor;</versiculo>
		<versiculo numero="28">igualmente, do azeite que está na mão, porá na ponta da orelha direita daquele que se há de purificar, e no dedo polegar da sua mão direita, e no dedo polegar do seu pé direito, em cima do lugar do sangue da oferta pela culpa;</versiculo>
		<versiculo numero="29">e o restante do azeite que está na mão porá sobre a cabeça daquele que se há de purificar, para fazer expiação por ele perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Então oferecerá uma das rolas ou um dos pombinhos, conforme as suas posses lhe permitirem,</versiculo>
		<versiculo numero="31">sim, conforme as suas posses, um para oferta pelo pecado, e o outro como holocausto, juntamente com a oferta de cereais; assim fará o sacerdote, perante o Senhor, expiação por aquele que se há de purificar.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Esta é a lei daquele em quem estiver a praga da lepra, e cujas posses não lhe permitirem apresentar a oferta estipulada para a sua purificação.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Disse mais o Senhor a Moisés e a Arão:</versiculo>
		<versiculo numero="34">Quando tiverdes entrado na terra de Canaã, que vos dou em possessão, e eu puser a praga da lepra em alguma casa da terra da vossa possessão,</versiculo>
		<versiculo numero="35">aquele a quem pertencer a casa virá e informará ao sacerdote, dizendo: Parece-me que há como que praga em minha casa.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E o sacerdote ordenará que despejem a casa, antes que entre para examinar a praga, para que não se torne imundo tudo o que está na casa; depois entrará o sacerdote para examinar a casa;</versiculo>
		<versiculo numero="37">examinará a praga, e se ela estiver nas paredes da casa em covinhas verdes ou vermelhas, e estas parecerem mais profundas que a superfície,</versiculo>
		<versiculo numero="38">o sacerdote, saindo daquela casa, deixá-la-á fechada por sete dias.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Ao sétimo dia voltará o sacerdote e a examinará; se a praga se tiver estendido nas paredes da casa,</versiculo>
		<versiculo numero="40">o sacerdote ordenará que arranquem as pedras em que estiver a praga, e que as lancem fora da cidade, num lugar imundo;</versiculo>
		<versiculo numero="41">e fará raspar a casa por dentro ao redor, e o pó que houverem raspado deitarão fora da cidade, num lugar imundo;</versiculo>
		<versiculo numero="42">depois tomarão outras pedras, e as porão no lugar das primeiras; e outra argamassa se tomará, e se rebocará a casa.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Se, porém, a praga tornar a brotar na casa, depois de arrancadas as pedras, raspada a casa e de novo rebocada,</versiculo>
		<versiculo numero="44">o sacerdote entrará, e a examinará; se a praga se tiver estendido na casa, lepra roedora há na casa; é imunda.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Portanto se derrubará a casa, as suas pedras, e a sua madeira, como também toda a argamassa da casa, e se levará tudo para fora da cidade, a um lugar imundo.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Aquele que entrar na casa, enquanto estiver fechada, será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Aquele que se deitar na casa lavará, as suas vestes; e quem comer na casa lavara as suas vestes.</versiculo>
		<versiculo numero="48">Mas, tornando o sacerdote a entrar, e examinando a casa, se a praga não se tiver estendido nela, depois de ter sido rebocada, o sacerdote declarará limpa a casa, porque a praga está curada.</versiculo>
		<versiculo numero="49">E, para purificar a casa, tomará duas aves, pau de cedro, carmesim e hissopo;</versiculo>
		<versiculo numero="50">imolará uma das aves num vaso de barro sobre águas vivas;</versiculo>
		<versiculo numero="51">tomará o pau de cedro, o hissopo, o carmesim e a ave viva, e os molhará no sangue da ave imolada e nas águas vivas, e espargirá a casa sete vezes;</versiculo>
		<versiculo numero="52">assim purificará a casa com o sangue da ave, com as águas vivas, com a ave viva, com o pau de cedro, com o hissopo e com o carmesim;</versiculo>
		<versiculo numero="53">mas soltará a ave viva para fora da cidade para o campo aberto; assim fará expiação pela casa, e ela será limpa.</versiculo>
		<versiculo numero="54">Esta é a lei de toda sorte de praga de lepra e de tinha;</versiculo>
		<versiculo numero="55">da lepra das vestes e das casas;</versiculo>
		<versiculo numero="56">da inchação, das pústulas e das manchas lustrosas;</versiculo>
		<versiculo numero="57">para ensinar quando alguma coisa será imunda, e quando será limpa. Esta é a lei da lepra.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="15">
		<versiculo numero="1">Disse ainda o Senhor a Moisés e a Arão:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Falai aos filhos de Israel, e dizei-lhes: Qualquer homem que tiver fluxo da sua carne, por causa do seu fluxo será imundo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Esta, pois, será a sua imundícia por causa do seu fluxo: se a sua carne vasa o seu fluxo, ou se a sua carne estanca o seu fluxo, esta é a sua imundícia.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Toda cama em que se deitar aquele que tiver fluxo será imunda; e toda coisa sobre o que se sentar, será imunda.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E, qualquer que tocar na cama dele lavará as suas vestes, e se banhará em água, e será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E aquele que se sentar sobre aquilo em que se sentou o que tem o fluxo, lavará as suas vestes, e se banhará em água; e será imundo até a tarde,</versiculo>
		<versiculo numero="7">Também aquele que tocar na carne do que tem o fluxo, lavará as suas vestes, e se banhará em água, e será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Quando o que tem o fluxo cuspir sobre um limpo, então lavará este as suas vestes, e se banhará em água, e será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Também toda sela, em que cavalgar o que tem o fluxo, será imunda.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E qualquer que tocar em alguma coisa que tiver estado debaixo dele será imundo até a tarde; e aquele que levar alguma dessas coisas, lavará as suas vestes, e se banhará em água, e será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Também todo aquele em quem tocar o que tiver o fluxo, sem haver antes lavado as mãos em água, lavará as suas vestes, e se banhará em água, e será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Todo vaso de barro em que tocar o que tiver o fluxo será quebrado; porém todo vaso de madeira será lavado em água.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quando, pois, o que tiver o fluxo e ficar limpo do seu fluxo, contará para si sete dias para a sua purificação, lavará as suas vestes, banhará o seu corpo em águas vivas, e será limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Ao oitavo dia tomará para si duas rolas, ou dois pombinhos, e virá perante o Senhor, à porta da tenda da revelação, e os dará ao sacerdote,</versiculo>
		<versiculo numero="15">o qual os oferecerá, um para oferta pelo pecado, e o outro para holocausto; e assim o sacerdote fará por ele expiação perante o Senhor, por causa do seu fluxo.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Também se sair de um homem o seu sêmen banhará o seu corpo todo em água, e será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E toda vestidura, e toda pele sobre que houver sêmen serão lavadas em água, e serão imundas até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Igualmente quanto à mulher com quem o homem se deitar com sêmen ambos se banharão em água, e serão imundos até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Mas a mulher, quando tiver fluxo, e o fluxo na sua carne for sangue, ficará na sua impureza por sete dias, e qualquer que nela tocar será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E tudo aquilo sobre o que ela se deitar durante a sua impureza, será imundo; e tudo sobre o que se sentar, será imundo.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Também qualquer que tocar na sua cama, lavará as suas vestes, e se banhará em água, e será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E quem tocar em alguma coisa, sobre o que ela se tiver sentado, lavará as suas vestes, e se banhará em água, e será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Se o sangue estiver sobre a cama, ou sobre alguma coisa em que ela se sentar, quando alguém tocar nele, será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E se, com efeito, qualquer homem se deitar com ela, e a sua imundícia ficar sobre ele, imundo será por sete dias; também toda cama, sobre que ele se deitar, será imunda.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Se uma mulher tiver um fluxo de sangue por muitos dias fora do tempo da sua impureza, ou quando tiver fluxo de sangue por mais tempo do que a sua impureza, por todos os dias do fluxo da sua imundícia será como nos dias da sua impureza; imunda será.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Toda cama sobre que ela se deitar durante todos os dias do seu fluxo ser-lhe-á como a cama da sua impureza; e toda coisa sobre que se sentar será imunda, conforme a imundícia da sua impureza.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E qualquer que tocar nessas coisas será imundo; portanto lavará as suas vestes, e se banhará em água, e será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Quando ela ficar limpa do seu fluxo, contará para si sete dias, e depois será limpa.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Ao oitavo dia tomará para si duas rolas, ou dois pombinhos, e os trará ao sacerdote, à porta da tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Então o sacerdote oferecerá um deles para oferta pelo pecado, e o outro para holocausto; e o sacerdote fará por ela expiação perante o Senhor, por causa do fluxo da sua imundícia.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Assim separareis os filhos de Israel da sua imundícia, para que não morram na sua imundícia, contaminando o meu tabernáculo, que está no meio deles.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Esta é a lei daquele que tem o fluxo e daquele de quem sai o sêmen de modo que por eles se torna imundo;</versiculo>
		<versiculo numero="33">como também da mulher enferma com a sua impureza e daquele que tem o fluxo, tanto do homem como da mulher, e do homem que se deita com mulher imunda.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="16">
		<versiculo numero="1">Falou o Senhor a Moisés, depois da morte dos dois filhos de Arão, que morreram quando se chegaram diante do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Disse, pois, o Senhor a Moisés: Dize a Arão, teu irmão, que não entre em todo tempo no lugar santo, para dentro do véu, diante do propiciatório que está sobre a arca, para que não morra; porque aparecerei na nuvem sobre o propiciatório.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Com isto entrará Arão no lugar santo: com um novilho, para oferta pelo pecado, e um carneiro para holocausto.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Vestirá ele a túnica sagrada de linho, e terá as calças de linho sobre a sua carne, e cingir-se-á com o cinto de linho, e porá na cabeça a mitra de linho; essas são as vestes sagradas; por isso banhará o seu corpo em água, e as vestirá.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E da congregação dos filhos de Israel tomará dois bodes para oferta pelo pecado e um carneiro para holocausto.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Depois Arão oferecerá o novilho da oferta pelo pecado, o qual será para ele, e fará expiação por si e pela sua casa.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Também tomará os dois bodes, e os porá perante o Senhor, à porta da tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E Arão lançará sortes sobre os dois bodes: uma pelo Senhor, e a outra por Azazel.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então apresentará o bode sobre o qual cair a sorte pelo Senhor, e o oferecerá como oferta pelo pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="10">mas o bode sobre que cair a sorte para Azazel será posto vivo perante o Senhor, para fazer expiação com ele a fim de enviá-lo ao deserto para Azazel.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Arão, pois, apresentará o novilho da oferta pelo pecado, que é por ele, e fará expiação por si e pela sua casa; e imolará o novilho que é a sua oferta pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então tomará um incensário cheio de brasas de fogo de sobre o altar, diante do Senhor, e dois punhados de incenso aromático bem moído, e os trará para dentro do véu;</versiculo>
		<versiculo numero="13">e porá o incenso sobre o fogo perante o Senhor, a fim de que a nuvem o incenso cubra o propiciatório, que está sobre o testemunho, para que não morra.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Tomará do sangue do novilho, e o espargirá com o dedo sobre o propiciatório ao lado oriental; e perante o propiciatório espargirá do sangue sete vezes com o dedo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Depois imolará o bode da oferta pelo pecado, que é pelo povo, e trará o sangue o bode para dentro do véu; e fará com ele como fez com o sangue do novilho, espargindo-o sobre o propiciatório, e perante o propiciatório;</versiculo>
		<versiculo numero="16">e fará expiação pelo santuário por causa das imundícias dos filhos de Israel e das suas transgressões, sim, de todos os seus pecados. Assim também fará pela tenda da revelação, que permanece com eles no meio das suas imundícias.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Nenhum homem estará na tenda da revelação quando Arão entrar para fazer expiação no lugar santo, até que ele saia, depois de ter feito expiação por si mesmo, e pela sua casa, e por toda a congregação de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Então sairá ao altar, que está perante o Senhor, e fará expiação pelo altar; tomará do sangue do novilho, e do sangue do bode, e o porá sobre as pontas do altar ao redor.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E do sangue espargirá com o dedo sete vezes sobre o altar, purificando-o e santificando-o das imundícias dos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Quando Arão houver acabado de fazer expiação pelo lugar santo, pela tenda da revelação, e pelo altar, apresentará o bode vivo;</versiculo>
		<versiculo numero="21">e, pondo as mãos sobre a cabeça do bode vivo, confessará sobre ele todas as iniqüidades dos filhos de Israel, e todas as suas transgressões, sim, todos os seus pecados; e os porá sobre a cabeça do bode, e enviá-lo-á para o deserto, pela mão de um homem designado para isso.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Assim aquele bode levará sobre si todas as iniqüidades deles para uma região solitária; e esse homem soltará o bode no deserto.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Depois Arão entrará na tenda da revelação, e despirá as vestes de linho, que havia vestido quando entrara no lugar santo, e ali as deixará.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E banhará o seu corpo em água num lugar santo, e vestirá as suas próprias vestes; então sairá e oferecerá o seu holocausto, e o holocausto do povo, e fará expiação por si e pelo povo.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Também queimará sobre o altar a gordura da oferta pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E aquele que tiver soltado o bode para Azazel lavará as suas vestes, e banhará o seu corpo em água, e depois entrará no arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Mas o novilho da oferta pelo pecado e o bode da oferta pelo pecado, cujo sangue foi trazido para fazer expiação no lugar santo, serão levados para fora do arraial; e lhes queimarão no fogo as peles, a carne e o excremento.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Aquele que os queimar lavará as suas vestes, banhara o seu corpo em água, e depois entrará no arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Também isto vos será por estatuto perpétuo: no sétimo mês, aos dez do mês, afligireis as vossas almas, e não fareis trabalho algum, nem o natural nem o estrangeiro que peregrina entre vos;</versiculo>
		<versiculo numero="30">porque nesse dia se fará expiação por vós, para purificar-vos; de todos os vossos pecados sereis purificados perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Será sábado de descanso solene para vós, e afligireis as vossas almas; é estatuto perpétuo.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E o sacerdote que for ungido e que for sagrado para administrar o sacerdócio no lugar de seu pai, fará a expiação, havendo vestido as vestes de linho, isto é, as vestes sagradas;</versiculo>
		<versiculo numero="33">assim fará expiação pelo santuário; também fará expiação pela tenda da revelação e pelo altar; igualmente fará expiação e pelos sacerdotes e por todo o povo da congregação.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Isto vos será por estatuto perpétuo, para fazer expiação uma vez no ano pelos filhos de Israel por causa de todos os seus pecados. E fez Arão como o Senhor ordenara a Moisés.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="17">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Fala a Arão e aos seus filhos, e a s todos os filhos de Israel, e dize-lhes: Isto é o que o Senhor tem ordenado:</versiculo>
		<versiculo numero="3">Qualquer homem da casa de Israel que imolar boi, ou cordeiro, ou cabra, no arraial, ou fora do arraial,</versiculo>
		<versiculo numero="4">e não o trouxer à porta da tenda da revelação, para o oferecer como oferta ao Senhor diante do tabernáculo do Senhor, a esse homem será imputado o sangue; derramou sangue, pelo que será extirpado do seu povo;</versiculo>
		<versiculo numero="5">a fim de que os filhos de Israel tragam os seus sacrifícios, que oferecem no campo, isto é, a fim de que os tragam ao Senhor, à porta da tenda da revelação, ao sacerdote, e os ofereçam por sacrifícios de ofertas, pacíficas ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E o sacerdote espargirá o sangue sobre o altar do Senhor, à porta da tenda da revelação, e queimará a gordura por cheiro suave ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E nunca mais oferecerão os seus sacrifícios aos sátiros, após os quais eles se prostituem; isso lhes será por estatuto perpétuo pelas suas gerações.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Dir-lhes-ás pois: Qualquer homem da casa de Israel, ou dos estrangeiros que entre vós peregrinam, que oferecer holocausto ou sacrifício,</versiculo>
		<versiculo numero="9">e não o trouxer à porta da tenda da revelação, para oferecê-lo ao Senhor, esse homem será extirpado do seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Também, qualquer homem da casa de Israel, ou dos estrangeiros que peregrinam entre eles, que comer algum sangue, contra aquela alma porei o meu rosto, e a extirparei do seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque a vida da carne está no sangue; pelo que vo-lo tenho dado sobre o altar, para fazer expiação pelas vossas almas; porquanto é o sangue que faz expiação, em virtude da vida.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Portanto tenho dito aos filhos de Israel: Nenhum de vós comerá sangue; nem o estrangeiro que peregrina entre vós comerá sangue.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Também, qualquer homem dos filhos de Israel, ou dos estrangeiros que peregrinam entre eles, que apanhar caça de fera ou de ave que se pode comer, derramará o sangue dela e o cobrirá com pó.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Pois, quanto à vida de toda a carne, o seu sangue é uma e a mesma coisa com a sua vida; por isso eu disse aos filhos de Israel: Não comereis o sangue de nenhuma carne, porque a vida de toda a carne é o seu sangue; qualquer que o comer será extirpado.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E todo homem, quer natural quer estrangeiro, que comer do que morre por si ou do que é dilacerado por feras, lavará as suas vestes, e se banhará em água, e será imundo até a tarde; depois será limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas, se não as lavar, nem banhar o seu corpo, levará sobre si a sua iniquidade</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="18">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Não fareis segundo as obras da terra do Egito, em que habitastes; nem fareis segundo as obras da terra de Canaã, para a qual eu vos levo; nem andareis segundo os seus estatutos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Os meus preceitos observareis, e os meus estatutos guardareis, para andardes neles. Eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Guardareis, pois, os meus estatutos e as minhas ordenanças, pelas quais o homem, observando-as, viverá. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Nenhum de vós se chegará àquela que lhe é próxima por sangue, para descobrir a sua nudez. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Não descobrirás a nudez de teu pai, nem tampouco a de tua mãe; ela é tua mãe, não descobrirás a sua nudez.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Não descobrirás a nudez da mulher de teu pai; é nudez de teu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="9">A nudez de tua irmã por parte de pai ou por parte de mãe, quer nascida em casa ou fora de casa, não a descobrirás.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Nem tampouco descobrirás a nudez da filha de teu filho, ou da filha de tua filha; porque é tua nudez.</versiculo>
		<versiculo numero="11">A nudez da filha da mulher de teu pai, gerada de teu pai, a qual é tua irmã, não a descobrirás.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Não descobrirás a nudez da irmã de teu pai; ela é parenta chegada de teu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Não descobrirás a nudez da irmã de tua mãe, pois ela é parenta chegada de tua mãe.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Não descobrirás a nudez do irmão de teu pai; não te chegarás à sua mulher; ela é tua tia.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Não descobrirás a nudez de tua nora; ,ela é mulher de teu filho; não descobrirás a sua nudez.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Não descobrirás a nudez da mulher de teu irmão; é a nudez de teu irmão.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Não descobrirás a nudez duma mulher e de sua filha. Não tomarás a filha de seu filho, nem a filha de sua filha, para descobrir a sua nudez; são parentas chegadas; é maldade.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E não tomarás uma mulher juntamente com sua irmã, durante a vida desta, para tornar-lha rival, descobrindo a sua nudez ao lado da outra.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Também não te chegarás a mulher enquanto for impura em virtude da sua imundícia, para lhe descobrir a nudez.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Nem te deitarás com a mulher de teu próximo, contaminando-te com ela.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Não oferecerás a Moloque nenhum dos teus filhos, fazendo-o passar pelo fogo; nem profanarás o nome de teu Deus. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Não te deitarás com varão, como se fosse mulher; é abominação.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Nem te deitarás com animal algum, contaminando-te com ele; nem a mulher se porá perante um animal, para ajuntar-se com ele; é confusão.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Não vos contamineis com nenhuma dessas coisas, porque com todas elas se contaminaram as nações que eu expulso de diante de vós;</versiculo>
		<versiculo numero="25">e, porquanto a terra está contaminada, eu visito sobre ela a sua iniqüidade, e a terra vomita os seus habitantes.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Vós, pois, guardareis os meus estatutos e os meus preceitos, e nenhuma dessas abominações fareis, nem o natural, nem o estrangeiro que peregrina entre vós</versiculo>
		<versiculo numero="27">{porque todas essas abominações cometeram os homens da terra, que nela estavam antes de vós, e a terra ficou contaminada};</versiculo>
		<versiculo numero="28">para que a terra não seja contaminada por vós e não vos vomite também a vós, como vomitou a nação que nela estava antes de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Pois qualquer que cometer alguma dessas abominações, sim, aqueles que as cometerem serão extirpados do seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Portanto guardareis o meu mandamento, de modo que não caiais em nenhum desses abomináveis costumes que antes de vós foram seguidos, e para que não vos contamineis com eles. Eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="19">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Fala a toda a congregação dos filhos de Israel, e dize-lhes: Sereis santos, porque eu, o Senhor vosso Deus, sou santo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Temerá cada um a sua mãe e a seu pai; e guardareis os meus sábados. Eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Não vos volteis para os ídolos, nem façais para vós deuses de fundição. Eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Quando oferecerdes ao Senhor sacrifício de oferta pacífica, oferecê-lo-eis de modo a serdes aceitos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">No mesmo dia, pois, em que o oferecerdes, e no dia seguinte, se comerá; mas o que sobejar até o terceiro dia será queimado no fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E se, na verdade, alguma coisa dele for comida ao terceiro dia, é coisa abominável; não será aceito.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E qualquer que o comer levará sobre si a sua iniqüidade, porquanto profanou a coisa santa do Senhor; por isso tal alma será extirpada do seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Quando fizeres a colheita da tua terra, não segarás totalmente os cantos do teu campo, nem colherás as espigas caídas da tua sega.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Semelhantemente não rabiscarás a tua vinha, nem colherás os bagos caídos da tua vinha; deixá-los-ás para o pobre e para o estrangeiro. Eu sou o senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Não furtareis; não enganareis, nem mentireis uns aos outros;</versiculo>
		<versiculo numero="12">não jurareis falso pelo meu nome, assim profanando o nome do vosso Deus. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Não oprimirás o teu próximo, nem o roubarás; a paga do jornaleiro não ficará contigo até pela manhã.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Não amaldiçoarás ao surdo, nem porás tropeço diante do cego; mas temerás a teu Deus. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Não farás injustiça no juízo; não farás acepção da pessoa do pobre, nem honrarás o poderoso; mas com justiça julgarás o teu próximo.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Não andarás como mexeriqueiro entre o teu povo; nem conspirarás contra o sangue do teu próximo. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Não odiarás a teu irmão no teu coração; não deixarás de repreender o teu próximo, e não levarás sobre ti pecado por causa dele.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Não te vingarás nem guardarás ira contra os filhos do teu povo; mas amarás o teu próximo como a ti mesmo. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Guardareis os meus estatutos. Não permitirás que se cruze o teu gado com o de espécie diversa; não semearás o teu campo com semente diversa; nem vestirás roupa tecida de materiais diversos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E, quando um homem se deitar com uma mulher que for escrava, desposada com um homem, e que não for resgatada, nem se lhe houver dado liberdade, então ambos serão açoitados; não morrerão, pois ela não era livre.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E como a sua oferta pela culpa, trará o homem ao Senhor, à porta da tenda da revelação, um carneiro para expiação de culpa;</versiculo>
		<versiculo numero="22">e, com o carneiro da oferta pela culpa, o sacerdote fará expiação por ele perante o Senhor, pelo pecado que cometeu; e este lhe será perdoado.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Quando tiverdes entrado na terra e tiverdes plantado toda qualidade de árvores para delas comerdes, tereis o seu fruto como incircunciso; por três anos ele vos será como incircunciso; dele não se comerá.</versiculo>
		<versiculo numero="24">No quarto ano, porém, todo o seu o fruto será santo, para oferta de louvor ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E partindo do quinto ano comereis o seu fruto; para que elas vos aumentem a sua produção. Eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Não comereis coisa alguma com o sangue; não usareis de encantamentos, nem de agouros.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Não cortareis o cabelo, arredondando os cantos da vossa cabeça, nem desfigurareis os cantos da vossa barba.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Não fareis lacerações na vossa carne pelos mortos; nem no vosso corpo imprimireis qualquer marca. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Não profanarás a tua filha, fazendo-a prostituir-se; para que a terra não se prostitua e não se encha de maldade.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Guardareis os meus sábados, e o meu santuário reverenciareis. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Não vos voltareis para os que consultam os mortos nem para os feiticeiros; não os busqueis para não ficardes contaminados por eles. Eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Diante das cãs te levantarás, e honrarás a face do ancião, e temerás o teu Deus. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Quando um estrangeiro peregrinar convosco na vossa terra, não o maltratareis.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Como um natural entre vós será o estrangeiro que peregrinar convosco; amá-lo-eis como a vós mesmos; pois estrangeiros fostes na terra do Egito. Eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Não cometereis injustiça no juízo, nem na vara, nem no peso, nem na medida.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Balanças justas, pesos justos, efa justa, e justo him tereis. Eu sou o Senhor vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Pelo que guardareis todos os meus estatutos e todos os meus preceitos, e os cumprireis. Eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="20">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Também dirás aos filhos de Israel: Qualquer dos filhos de Israel, ou dos estrangeiros peregrinos em Israel, que der de seus filhos a Moloque, certamente será morto; o povo da terra o apedrejará.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Eu porei o meu rosto contra esse homem, e o extirparei do meio do seu povo; porquanto eu de seus filhos a Moloque, assim contaminando o meu santuário e profanando o meu santo nome.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E, se o povo da terra de alguma maneira esconder os olhos para não ver esse homem, quando der de seus filhos a Moloque, e não matar,</versiculo>
		<versiculo numero="5">eu porei o meu rosto contra esse homem, e contra a sua família, e o extirparei do meio do seu povo, bem como a todos os que forem após ele, prostituindo-se após Moloque.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Quanto àquele que se voltar para os que consultam os mortos e para os feiticeiros, prostituindo-se após eles, porei o meu rosto contra aquele homem, e o extirparei do meio do seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto santificai-vos, e sede santos, pois eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Guardai os meus estatutos, e cumpri-os. Eu sou o Senhor, que vos santifico.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Qualquer que amaldiçoar a seu pai ou a sua mãe, certamente será morto; amaldiçoou a seu pai ou a sua mãe; o seu sangue será sobre ele.</versiculo>
		<versiculo numero="10">O homem que adulterar com a mulher de outro, sim, aquele que adulterar com a mulher do seu próximo, certamente será morto, tanto o adúltero, como a adúltera.</versiculo>
		<versiculo numero="11">O homem que se deitar com a mulher de seu pai terá descoberto a nudez de seu pai; ambos os adúlteros certamente serão mortos; o seu sangue será sobre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Se um homem se deitar com a sua nora, ambos certamente serão mortos; cometeram uma confusão; o seu sangue será sobre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Se um homem se deitar com outro homem, como se fosse com mulher, ambos terão praticado abominação; certamente serão mortos; o seu sangue será sobre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Se um homem tomar uma mulher e a mãe dela, é maldade; serão queimados no fogo, tanto ele quanto elas, para que não haja maldade no meio de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Se um homem se ajuntar com um animal, certamente será morto; também matareis o animal.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Se uma mulher se chegar a algum animal, para ajuntar-se com ele, matarás a mulher e bem assim o animal; certamente serão mortos; o seu sangue será sobre eles:</versiculo>
		<versiculo numero="17">Se um homem tomar a sua irmã, por parte de pai, ou por parte de mãe, e vir a nudez dela, e ela a dele, é torpeza; portanto serão extirpados aos olhos dos filhos do seu povo; terá descoberto a nudez de sua irmã; levará sobre si a sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Se um homem se deitar com uma mulher no tempo da enfermidade dela, e lhe descobrir a nudez, descobrindo-lhe também a fonte, e ela descobrir a fonte do seu sangue, ambos serão extirpados do meio do seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Não descobrirás a nudez da irmã de tua mãe, ou da irmã de teu pai, porquanto isso será descobrir a sua parenta chegada; levarão sobre si a sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Se um homem se deitar com a sua tia, terá descoberto a nudez de seu tio; levarão sobre si o seu pecado; sem filhos morrerão.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Se um homem tomar a mulher de seu irmão, é imundícia; terá descoberto a nudez de seu irmão; sem filhos ficarão.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Guardareis, pois, todos os meus estatutos e todos os meus preceitos, e os cumprireis; a fim de que a terra, para a qual eu vos levo, para nela morardes, não vos vomite.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E não andareis nos costumes dos povos que eu expulso de diante de vós; porque eles fizeram todas estas coisas, e eu os abominei.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Mas a vós vos tenho dito: Herdareis a sua terra, e eu vo-la darei para a possuirdes, terra que mana leite e mel. Eu sou o Senhor vosso Deus, que vos separei dos povos.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Fareis, pois, diferença entre os animais limpos e os imundos, e entre as aves imundas e as limpas; e não fareis abomináveis as vossas almas por causa de animais, ou de aves, ou de qualquer coisa de tudo de que está cheia a terra, as quais coisas apartei de vós como imundas.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E sereis para mim santos; porque eu, o Senhor, sou santo, e vos separei dos povos, para serdes meus.</versiculo>
		<versiculo numero="27">O homem ou mulher que consultar os mortos ou for feiticeiro, certamente será morto. Serão apedrejados, e o seu sangue será sobre eles.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="21">
		<versiculo numero="1">Depois disse o senhor a Moisés: Fala aos sacerdotes, filhos de Arão, e dize-lhes: O sacerdote não se contaminará por causa dum morto entre o seu povo,</versiculo>
		<versiculo numero="2">salvo por um seu parente mais chegado: por sua mãe ou por seu pai, por seu filho ou por sua filha, por seu irmão,</versiculo>
		<versiculo numero="3">ou por sua irmã virgem, que lhe é chegada, que ainda não tem marido; por ela também pode contaminar-se.</versiculo>
		<versiculo numero="4">O sacerdote, sendo homem principal entre o seu povo, não se profanará, assim contaminando-se.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Não farão os sacerdotes calva na cabeça, e não raparão os cantos da barba, nem farão lacerações na sua carne.</versiculo>
		<versiculo numero="6">santos serão para seu Deus, e não profanarão o nome do seu Deus; porque oferecem as ofertas queimadas do senhor, que são o pão do seu Deus; portanto serão santos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Não tomarão mulher prostituta ou desonrada, nem tomarão mulher repudiada de seu marido; pois o sacerdote é santo para seu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Portanto o santificarás; porquanto oferece o pão do teu Deus, santo te será; pois eu, o Senhor, que vos santifico, sou santo.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E se a filha dum sacerdote se profanar, tornando-se prostituta, profana a seu pai; no fogo será queimada.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Aquele que é sumo sacerdote entre seus irmãos, sobre cuja cabeça foi derramado o óleo da unção, e que foi consagrado para vestir as vestes sagradas, não descobrirá a cabeça nem rasgará a sua vestidura;</versiculo>
		<versiculo numero="11">e não se chegará a cadáver algum; nem sequer por causa de seu pai ou de sua, mãe se contaminará;</versiculo>
		<versiculo numero="12">não sairá do santuário, nem profanará o santuário do seu Deus; pois a coroa do óleo da unção do seu Deus está sobre ele. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E ele tomará por esposa uma mulher na sua virgindade.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Viúva, ou repudiada, ou desonrada, ou prostituta, destas não tomará; mas virgem do seu povo tomará por mulher.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E não profanará a sua descendência entre o seu povo; porque eu sou o Senhor que o santifico.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="17">Fala a Arão, dizendo: Ninguém dentre os teus descendentes, por todas as suas gerações, que tiver defeito, se chegará para oferecer o pão do seu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Pois nenhum homem que tiver algum defeito se chegará: como homem cego, ou coxo, ou de nariz chato, ou de membros demasiadamente compridos,</versiculo>
		<versiculo numero="19">ou homem que tiver o pé quebrado, ou a mão quebrada,</versiculo>
		<versiculo numero="20">ou for corcunda, ou anão, ou que tiver belida, ou sarna, ou impigens, ou que tiver testículo lesado;</versiculo>
		<versiculo numero="21">nenhum homem dentre os descendentes de Arão, o sacerdote, que tiver algum defeito, se chegará para oferecer as ofertas queimadas do Senhor; ele tem defeito; não se chegará para oferecer o pão do seu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Comerá do pão do seu Deus, tanto do santíssimo como do santo;</versiculo>
		<versiculo numero="23">contudo, não entrará até o véu, nem se chegará ao altar, porquanto tem defeito; para que não profane os meus santuários; porque eu sou o Senhor que os santifico.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Moisés, pois, assim falou a Arão e a seus filhos, e a todos os filhos de Israel.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="22">
		<versiculo numero="1">Depois disse o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Dize a Arão e a seus filhos que se abstenham das coisas sagradas dos filhos de Israel, as quais eles a mim me santificam, e que não profanem o meu santo nome. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Dize-lhes: Todo homem dentre os vossos descendentes pelas vossas gerações que, tendo sobre si a sua imundícia, se chegar às coisas sagradas que os filhos de Israel santificam ao Senhor, aquela alma será extirpada da minha presença. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ninguém dentre os descendentes de Arão que for leproso, ou tiver fluxo, comerá das coisas sagradas, até que seja limpo. Também o que tocar em alguma coisa tornada imunda por causa e um morto, ou aquele de quem sair o sêmen</versiculo>
		<versiculo numero="5">ou qualquer que tocar em algum animal que se arrasta, pelo qual se torne imundo, ou em algum homem, pelo qual se torne imundo, seja qual for a sua imundícia,</versiculo>
		<versiculo numero="6">o homem que tocar em tais coisas será imundo até a tarde, e não comerá das coisas sagradas, mas banhará o seu corpo em água</versiculo>
		<versiculo numero="7">e, posto o sol, então será limpo; depois comerá das coisas sagradas, porque isso é o seu pão.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Do animal que morrer por si, ou do que for dilacerado por feras, não comerá o homem, para que não se contamine com ele. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Guardarão, pois, o meu mandamento, para que, havendo-o profanado, não levem pecado sobre si e morram nele. Eu sou o Senhor que os santifico.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Também nenhum estranho comerá das coisas sagradas; nem o hóspede do sacerdote, nem o jornaleiro, comerá delas.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Mas aquele que o sacerdote tiver comprado com o seu dinheiro, e o nascido na sua casa, esses comerão do seu pão.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Se a filha de um sacerdote se casar com um estranho, ela não comerá da oferta alçada das coisas sagradas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Mas quando a filha do sacerdote for viúva ou repudiada, e não tiver filhos, e houver tornado para a casa de seu pai, como na sua mocidade, do pão de seu pai comerá; mas nenhum estranho comerá dele.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Se alguém por engano comer a coisa sagrada, repô-la-á, acrescida da quinta parte, e a dará ao sacerdote como a coisa sagrada.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim não profanarão as coisas sagradas dos filhos de Israel, que eles oferecem ao Senhor,</versiculo>
		<versiculo numero="16">nem os farão levar sobre si a iniqüidade que envolve culpa, comendo as suas coisas sagradas; pois eu sou o Senhor que as santifico.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="18">Fala a Arão, e a seus filhos, e a todos os filhos de Israel, e dize-lhes: Todo homem da casa de Israel, ou dos estrangeiros em Israel, que oferecer a sua oferta, seja dos seus votos, seja das suas ofertas voluntárias que oferecerem ao Senhor em holocausto,</versiculo>
		<versiculo numero="19">para que sejais aceitos, oferecereis macho sem defeito, ou dos novilhos, ou dos cordeiros, ou das cabras.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Nenhuma coisa, porém, que tiver defeito oferecereis, porque não será aceita a vosso favor.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E, quando alguém oferecer sacrifício de oferta pacífica ao Senhor para cumprir um voto, ou para oferta voluntária, seja do gado vacum, seja do gado miúdo, o animal será perfeito, para que seja aceito; nenhum defeito haverá nele.</versiculo>
		<versiculo numero="22">O cego, ou quebrado, ou aleijado, ou que tiver úlceras, ou sarna, ou impigens, estes não oferecereis ao Senhor, nem deles poreis oferta queimada ao Senhor sobre o altar.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Todavia, um novilho, ou um cordeiro, que tenha algum membro comprido ou curto demais, poderás oferecer por oferta voluntária, mas para cumprir voto não será aceito.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Não oferecereis ao Senhor um animal que tiver testículo machucado, ou moído, ou arrancado, ou lacerado; não fareis isso na vossa terra.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Nem da mão do estrangeiro oferecereis de alguma dessas coisas o pão do vosso Deus; porque a sua corrupção nelas está; há defeito nelas; não serão aceitas a vosso favor.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="27">Quando nascer um novilho, ou uma ovelha, ou uma cabra, por sete dias ficará debaixo de sua mãe; depois, desde o dia oitavo em diante, será aceito por oferta queimada ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Também, seja vaca ou seja ovelha, não a imolareis a ela e à sua cria, ambas no mesmo dia.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E, quando oferecerdes ao Senhor sacrifício de ação de graças, oferecê-lo-eis de modo a serdes aceitos.</versiculo>
		<versiculo numero="30">No mesmo dia se comerá; nada deixareis ficar dele até pela manhã. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Guardareis os meus mandamentos, e os cumprireis. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Não profanareis o meu santo nome, e serei santificado no meio dos filhos de Israel. Eu sou o Senhor que vos santifico,</versiculo>
		<versiculo numero="33">que vos tirei da terra do Egito para ser o vosso Deus. Eu sou o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="23">
		<versiculo numero="1">Depois disse o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: As festas fixas do Senhor, que proclamareis como santas convocações, são estas:</versiculo>
		<versiculo numero="3">Seis dias se fará trabalho, mas o sétimo dia é o sábado do descanso solene, uma santa convocação; nenhum trabalho fareis; é sábado do Senhor em todas as vossas habitações.</versiculo>
		<versiculo numero="4">São estas as festas fixas do Senhor, santas convocações, que proclamareis no seu tempo determinado:</versiculo>
		<versiculo numero="5">No mês primeiro, aos catorze do mês, à tardinha, é a páscoa do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E aos quinze dias desse mês é a festa dos pães ázimos do Senhor; sete dias comereis pães ázimos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">No primeiro dia tereis santa convocação; nenhum trabalho servil fareis.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas por sete dias oferecereis oferta queimada ao Senhor; ao sétimo dia haverá santa convocação; nenhum trabalho servil fareis.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="10">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando houverdes entrado na terra que eu vos dou, e segardes a sua sega, então trareis ao sacerdote um molho das primícias da vossa sega;</versiculo>
		<versiculo numero="11">e ele moverá o molho perante o Senhor, para que sejais aceitos. No dia seguinte ao sábado o sacerdote o moverá.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E no dia em que moverdes o molho, oferecereis um cordeiro sem defeito, de um ano, em holocausto ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Sua oferta de cereais será dois décimos de efa de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta queimada em cheiro suave ao Senhor; e a sua oferta de libação será de vinho, um quarto de him.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E não comereis pão, nem trigo torrado, nem espigas verdes, até aquele mesmo dia, em que trouxerdes a oferta do vosso Deus; é estatuto perpétuo pelas vossas gerações, em todas as vossas habitações.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Contareis para vós, desde o dia depois do sábado, isto é, desde o dia em que houverdes trazido o molho da oferta de movimento, sete semanas inteiras;</versiculo>
		<versiculo numero="16">até o dia seguinte ao sétimo sábado, contareis cinqüenta dias; então oferecereis nova oferta de cereais ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Das vossas habitações trareis, para oferta de movimento, dois pães de dois décimos de efa; serão de flor de farinha, e levedados se cozerão; são primícias ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Com os pães oferecereis sete cordeiros sem defeito, de um ano, um novilho e dois carneiros; serão holocausto ao Senhor, com as respectivas ofertas de cereais e de libação, por oferta queimada de cheiro suave ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Também oferecereis um bode para oferta pelo pecado, e dois cordeiros de um ano para sacrifício de ofertas pacíficas.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Então o sacerdote os moverá, juntamente com os pães das primícias, por oferta de movimento perante o Senhor, com os dois cordeiros; santos serão ao Senhor para uso do sacerdote.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E fareis proclamação nesse mesmo dia, pois tereis santa convocação; nenhum trabalho servil fareis; é estatuto perpétuo em todas as vossas habitações pelas vossas gerações.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Quando fizeres a sega da tua terra, não segarás totalmente os cantos do teu campo, nem colherás as espigas caídas da tua sega; para o pobre e para o estrangeiro as deixarás. Eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="24">Fala aos filhos de Israel: No sétimo mês, no primeiro dia do mês, haverá para vós descanso solene, em memorial, com sonido de trombetas, uma santa convocação.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Nenhum trabalho servil fareis, e oferecereis oferta queimada ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="27">Ora, o décimo dia desse sétimo mês será o dia da expiação; tereis santa convocação, e afligireis as vossas almas; e oferecereis oferta queimada ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Nesse dia não fareis trabalho algum; porque é o dia da expiação, para nele fazer-se expiação por vós perante o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Pois toda alma que não se afligir nesse dia, será extirpada do seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Também toda alma que nesse dia fizer algum trabalho, eu a destruirei do meio do seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Não fareis nele trabalho algum; isso será estatuto perpétuo pelas vossas gerações em todas as vossas habitações.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Sábado de descanso vos será, e afligireis as vossas almas; desde a tardinha do dia nono do mês até a outra tarde, guardareis o vosso sábado.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="34">Fala aos filhos de Israel, dizendo: Desde o dia quinze desse sétimo mês haverá a festa dos tabernáculos ao Senhor por sete dias.</versiculo>
		<versiculo numero="35">No primeiro dia haverá santa convocação; nenhum trabalho servil fareis.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Por sete dias oferecereis ofertas queimadas ao Senhor; ao oitavo dia tereis santa convocação, e oferecereis oferta queimada ao Senhor; será uma assembléia solene; nenhum trabalho servil fareis.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Estas são as festas fixas do Senhor, que proclamareis como santas convocações, para oferecer-se ao Senhor oferta queimada, holocausto e oferta de cereais, sacrifícios e ofertas de libação, cada qual em seu dia próprio;</versiculo>
		<versiculo numero="38">além dos sábados do Senhor, e além dos vossos dons, e além de todos os vossos votos, e além de todas as vossas ofertas voluntárias que derdes ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Desde o dia quinze do sétimo mês, quando tiverdes colhido os frutos da terra, celebrareis a festa do Senhor por sete dias; no primeiro dia haverá descanso solene, e no oitavo dia haverá descanso solene.</versiculo>
		<versiculo numero="40">No primeiro dia tomareis para vós o fruto de árvores formosas, folhas de palmeiras, ramos de árvores frondosas e salgueiros de ribeiras; e vos alegrareis perante o Senhor vosso Deus por sete dias.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E celebrá-la-eis como festa ao Senhor por sete dias cada ano; estatuto perpétuo será pelas vossas gerações; no mês sétimo a celebrareis.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Por sete dias habitareis em tendas de ramos; todos os naturais em Israel habitarão em tendas de ramos,</versiculo>
		<versiculo numero="43">para que as vossas gerações saibam que eu fiz habitar em tendas de ramos os filhos de Israel, quando os tirei da terra do Egito. Eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Assim declarou Moisés aos filhos de Israel as festas fixas do Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="24">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ordena aos filhos de Israel que te tragam, para o candeeiro, azeite de oliveira, puro, batido, a fim de manter uma lâmpada acesa continuamente.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Arão a conservará em ordem perante o Senhor, continuamente, desde a tarde até a manhã, fora do véu do testemunho, na tenda da revelação; será estatuto perpétuo pelas vossas gerações.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Sobre o candelabro de ouro puro conservará em ordem as lâmpadas perante o Senhor continuamente.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Também tomarás flor de farinha, e dela cozerás doze pães; cada pão será de dois décimos de efa.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E pô-los-ás perante o Senhor, em duas fileiras, seis em cada fileira, sobre a mesa de ouro puro.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Sobre cada fileira porás incenso puro, para que seja sobre os pães como memorial, isto é, como oferta queimada ao Senhor;</versiculo>
		<versiculo numero="8">em cada dia de sábado, isso se porá em ordem perante o Senhor continuamente; e, a favor dos filhos de Israel, um pacto perpétuo.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Pertencerão os pães a Arão e a seus filhos, que os comerão em lugar santo, por serem coisa santíssima para eles, das ofertas queimadas ao Senhor por estatuto perpétuo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Naquele tempo apareceu no meio dos filhos de Israel o filho duma mulher israelita, o qual era filho dum egípcio; e o filho da israelita e um homem israelita pelejaram no arraial;</versiculo>
		<versiculo numero="11">e o filho da mulher israelita blasfemou o Nome, e praguejou; pelo que o trouxeram a Moisés. Ora, o nome de sua mãe era Selomite, filha de Dibri, da tribo de Dã.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Puseram-no, pois, em detenção, até que se lhes fizesse declaração pela boca do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então disse o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="14">Tira para fora do arraial o que tem blasfemado; todos os que o ouviram porão as mãos sobre a cabeça dele, e toda a congregação o apedrejará.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E dirás aos filhos de Israel: Todo homem que amaldiçoar o seu Deus, levará sobre si o seu pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E aquele que blasfemar o nome do Senhor, certamente será morto; toda a congregação certamente o apedrejará. Tanto o estrangeiro como o natural, que blasfemar o nome do Senhor, será morto.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Quem matar a alguém, certamente será morto;</versiculo>
		<versiculo numero="18">e quem matar um animal, fará restituição por ele, vida por vida.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Se alguém desfigurar o seu próximo, como ele fez, assim lhe será feito:</versiculo>
		<versiculo numero="20">quebradura por quebradura, olho por olho, dente por dente; como ele tiver desfigurado algum homem, assim lhe será feito.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Quem, pois, matar um animal, fará restituição por ele; mas quem matar um homem, será morto.</versiculo>
		<versiculo numero="22">uma mesma lei tereis, tanto para o estrangeiro como para o natural; pois eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Então falou Moisés aos filhos de Israel. Depois eles levaram para fora do arraial aquele que tinha blasfemado e o apedrejaram. Fizeram, pois, os filhos de Israel como o Senhor ordenara a Moisés.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="25">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés no monte Sinai:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando tiverdes entrado na terra que eu vos dou, a terra guardará um sábado ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Seis anos semearás a tua terra, e seis anos podarás a tua vinha, e colherás os seus frutos;</versiculo>
		<versiculo numero="4">mas no sétimo ano haverá sábado de descanso solene para a terra, um sábado ao Senhor; não semearás o teu campo, nem podarás a tua vinha.</versiculo>
		<versiculo numero="5">O que nascer de si mesmo da tua sega não segarás, e as uvas da tua vide não tratada não vindimarás; ano de descanso solene será para a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas os frutos do sábado da terra vos serão por alimento, a ti, e ao teu servo, e à tua serva, e ao teu jornaleiro, e ao estrangeiro que peregrina contigo,</versiculo>
		<versiculo numero="7">e ao teu gado, e aos animais que estão na tua terra; todo o seu produto será por mantimento.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Também contarás sete sábados de anos, sete vezes sete anos; de maneira que os dias dos sete sábados de anos serão quarenta e nove anos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então, no décimo dia do sétimo mês, farás soar fortemente a trombeta; no dia da expiação fareis soar a trombeta por toda a vossa terra.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E santificareis o ano qüinquagésimo, e apregoareis liberdade na terra a todos os seus habitantes; ano de jubileu será para vós; pois tornareis, cada um à sua possessão, e cada um à sua família.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Esse ano qüinquagésimo será para vós jubileu; não semeareis, nem segareis o que nele nascer de si mesmo, nem nele vindimareis as uvas das vides não tratadas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Porque é jubileu; santo será para vós; diretamente do campo comereis o seu produto.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Nesse ano do jubileu tornareis, cada um à sua possessão.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Se venderdes alguma coisa ao vosso próximo ou a comprardes da mão do vosso próximo, não vos defraudareis uns aos outros.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Conforme o número de anos desde o jubileu é que comprarás ao teu próximo, e conforme o número de anos das colheitas é que ele te venderá.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Quanto mais forem os anos, tanto mais aumentarás o preço, e quanto menos forem os anos, tanto mais abaixarás o preço; porque é o número das colheitas que ele te vende.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Nenhum de vós oprimirá ao seu próximo; mas temerás o teu Deus; porque eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Pelo que observareis os meus estatutos, e guardareis os meus preceitos e os cumprireis; assim habitareis seguros na terra.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Ela dará o seu fruto, e comereis a fartar; e nela habitareis seguros.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Se disserdes: Que comeremos no sétimo ano, visto que não haveremos de semear, nem fazer a nossa colheita?</versiculo>
		<versiculo numero="21">então eu mandarei a minha bênção sobre vós no sexto ano, e a terra produzirá fruto bastante para os três anos.</versiculo>
		<versiculo numero="22">No oitavo ano semeareis, e comereis da colheita velha; até o ano nono, até que venha a colheita nova, comereis da velha.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Também não se venderá a terra em perpetuidade, porque a terra é minha; pois vós estais comigo como estrangeiros e peregrinos:</versiculo>
		<versiculo numero="24">Portanto em toda a terra da vossa possessão concedereis que seja remida a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Se teu irmão empobrecer e vender uma parte da sua possessão, virá o seu parente mais chegado e remirá o que seu irmão vendeu.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E se alguém não tiver remidor, mas ele mesmo tiver enriquecido e achado o que basta para o seu resgate,</versiculo>
		<versiculo numero="27">contará os anos desde a sua venda, e o que ficar do preço da venda restituirá ao homem a quem a vendeu, e tornará à sua possessão.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Mas, se as suas posses não bastarem para reavê-la, aquilo que tiver vendido ficará na mão do comprador até o ano do jubileu; porém no ano do jubileu sairá da posse deste, e aquele que vendeu tornará à sua possessão.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Se alguém vender uma casa de moradia em cidade murada, poderá remi-la dentro de um ano inteiro depois da sua venda; durante um ano inteiro terá o direito de a remir.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Mas se, passado um ano inteiro, não tiver sido resgatada, essa casa que está na cidade murada ficará, em perpetuidade, pertencendo ao que a comprou, e à sua descendência; não sairá o seu poder no jubileu.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Todavia as casas das aldeias que não têm muro ao redor serão consideradas como o campo da terra; poderão ser remidas, e sairão do poder do comprador no jubileu.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Também, no tocante às cidades dos levitas, às casas das cidades da sua possessão, terão eles direito perpétuo de remi-las.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E se alguém comprar dos levitas uma casa, a casa comprada e a cidade da sua possessão sairão do poder do comprador no jubileu; porque as casas das cidades dos levitas são a sua possessão no meio dos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Mas o campo do arrabalde das suas cidades não se poderá vender, porque lhes é possessão perpétua.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Também, se teu irmão empobrecer ao teu lado, e lhe enfraquecerem as mãos, sustentá-lo-ás; como estrangeiro e peregrino viverá contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Não tomarás dele juros nem ganho, mas temerás o teu Deus, para que teu irmão viva contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Não lhe darás teu dinheiro a juros, nem os teus víveres por lucro.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Eu sou o Senhor vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito, para vos dar a terra de Canaã, para ser o vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Também, se teu irmão empobrecer ao teu lado e vender-se a ti, não o farás servir como escravo.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Como jornaleiro, como peregrino estará ele contigo; até o ano do jubileu te servirá;</versiculo>
		<versiculo numero="41">então sairá do teu serviço, e com ele seus filhos, e tornará à sua família, à possessão de seus pais.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Porque são meus servos, que tirei da terra do Egito; não serão vendidos como escravos.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Não dominarás sobre ele com rigor, mas temerás o teu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="44">E quanto aos escravos ou às escravas que chegares a possuir, das nações que estiverem ao redor de vós, delas é que os comprareis.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Também os comprareis dentre os filhos dos estrangeiros que peregrinarem entre vós, tanto dentre esses como dentre as suas famílias que estiverem convosco, que tiverem eles gerado na vossa terra; e vos serão por possessão.</versiculo>
		<versiculo numero="46">E deixá-los-eis por herança aos vossos filhos depois de vós, para os herdarem como possessão; desses tomareis os vossos escravos para sempre; mas sobre vossos irmãos, os filhos de Israel, não dominareis com rigor, uns sobre os outros.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Se um estrangeiro ou peregrino que estiver contigo se tornar rico, e teu irmão, que está com ele, empobrecer e vender-se ao estrangeiro ou peregrino que está contigo, ou à linhagem da família do estrangeiro,</versiculo>
		<versiculo numero="48">depois que se houver vendido, poderá ser remido; um de seus irmãos o poderá remir;</versiculo>
		<versiculo numero="49">ou seu tio, ou o filho de seu tio, ou qualquer parente chegado da sua família poderá remi-lo; ou, se ele se tiver tornado rico, poderá remir-se a si mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="50">E com aquele que o comprou fará a conta desde o ano em que se vendeu a ele até o ano do jubileu; e o preço da sua venda será conforme o número dos anos; conforme os dias de um jornaleiro estará com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="51">Se ainda faltarem muitos anos, conforme os mesmos restituirá, do dinheiro pelo qual foi comprado, o preço da sua redenção;</versiculo>
		<versiculo numero="52">e se faltarem poucos anos até o ano do jubileu, fará a conta com ele; segundo o número dos anos restituirá o preço da sua redenção.</versiculo>
		<versiculo numero="53">Como servo contratado de ano em ano, estará com o comprador; o qual não dominará sobre ele com rigor diante dos teus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="54">E, se não for remido por nenhum desses meios, sairá livre no ano do jubileu, e com ele seus filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="55">Porque os filhos de Israel são meus servos; eles são os meus servos que tirei da terra do Egito. Eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="26">
		<versiculo numero="1">Não fareis para vós ídolos, nem para vós levantareis imagem esculpida, nem coluna, nem poreis na vossa terra pedra com figuras, para vos inclinardes a ela; porque eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Guardareis os meus sábados, e reverenciareis o meu santuário. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Se andardes nos meus estatutos, e guardardes os meus mandamentos e os cumprires,</versiculo>
		<versiculo numero="4">eu vos darei as vossas chuvas a seu tempo, e a terra dará o seu produto, e as árvores do campo darão os seus frutos;</versiculo>
		<versiculo numero="5">a debulha vos continuará até a vindima, e a vindima até a semeadura; comereis o vosso pão a fartar, e habitareis seguros na vossa terra.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Também darei paz na terra, e vos deitareis, e ninguém vos amedrontará. Farei desaparecer da terra os animais nocivos, e pela vossa terra não passará espada.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Perseguireis os vossos inimigos, e eles cairão à espada diante de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Cinco de vós perseguirão a um cento deles, e cem de vós perseguirão a dez mil; e os vossos inimigos cairão à espada diante de vos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Outrossim, olharei para vós, e vos farei frutificar, e vos multiplicarei, e confirmarei o meu pacto convosco.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E comereis da colheita velha por longo tempo guardada, até afinal a removerdes para dar lugar à nova.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Também porei o meu tabernáculo no meio de vós, e a minha alma não vos abominará.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Andarei no meio de vós, e serei o vosso Deus, e vós sereis o meu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Eu sou o Senhor vosso Deus, que vos tirei da terra dos egípcios, para que não fôsseis seus escravos; e quebrei os canzis do vosso jugo, e vos fiz andar erguidos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Mas, se não me ouvirdes, e não cumprirdes todos estes mandamentos,</versiculo>
		<versiculo numero="15">e se rejeitardes os meus estatutos, e a vossa alma desprezar os meus preceitos, de modo que não cumprais todos os meus mandamentos, mas violeis o meu pacto,</versiculo>
		<versiculo numero="16">então eu, com efeito, vos farei isto: porei sobre vós o terror, a tísica e a febre ardente, que consumirão os olhos e farão definhar a vida; em vão semeareis a vossa semente, pois os vossos inimigos a comerão.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porei o meu rosto contra vós, e sereis feridos diante de vossos inimigos; os que vos odiarem dominarão sobre vós, e fugireis sem que ninguém vos persiga.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Se nem ainda com isto me ouvirdes, prosseguirei em castigar-vos sete vezes mais, por causa dos vossos pecados.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Pois quebrarei a soberba do vosso poder, e vos farei o céu como ferro e a terra como bronze.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Em vão se gastará a vossa força, porquanto a vossa terra não dará o seu produto, nem as árvores da terra darão os seus frutos.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Ora, se andardes contrariamente para comigo, e não me quiseres ouvir, trarei sobre vos pragas sete vezes mais, conforme os vossos pecados.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Enviarei para o meio de vós as feras do campo, as quais vos desfilharão, e destruirão o vosso gado, e vos reduzirão a pequeno número; e os vossos caminhos se tornarão desertos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Se nem ainda com isto quiserdes voltar a mim, mas continuardes a andar contrariamente para comigo,</versiculo>
		<versiculo numero="24">eu também andarei contrariamente para convosco; e eu, eu mesmo, vos ferirei sete vezes mais, por causa dos vossos pecados.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Trarei sobre vós a espada, que executará a vingança do pacto, e vos aglomerareis nas vossas cidades; então enviarei a peste entre vós, e sereis entregues na mão do inimigo.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Quando eu vos quebrar o sustento do pão, dez mulheres cozerão o vosso pão num só forno, e de novo vo-lo entregarão por peso; e comereis, mas não vos fartareis.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Se nem ainda com isto me ouvirdes, mas continuardes a andar contrariamente para comigo,</versiculo>
		<versiculo numero="28">também eu andarei contrariamente para convosco com furor; e vos castigarei sete vezes mais, por causa dos vossos pecados.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E comereis a carne de vossos filhos e a carne de vossas filhas.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Destruirei os vossos altos, derrubarei as vossas imagens do sol, e lançarei os vossos cadáveres sobre os destroços dos vossos ídolos; e a minha alma vos abominará.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Reduzirei as vossas cidades a deserto, e assolarei os vossos santuários, e não cheirarei o vosso cheiro suave.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Assolarei a terra, e sobre ela pasmarão os vossos inimigos que nela habitam.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Espalhar-vos-ei por entre as nações e, desembainhando a espada, vos perseguirei; a vossa terra será assolada, e as vossas cidades se tornarão em deserto.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Então a terra folgará nos seus sábados, todos os dias da sua assolação, e vós estareis na terra dos vossos inimigos; nesse tempo a terra descansará, e folgará nos seus sábados.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Por todos os dias da assolação descansará, pelos dias que não descansou nos vossos sábados, quando nela habitáveis.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E, quanto aos que de vós ficarem, eu lhes meterei pavor no coração nas terras dos seus inimigos; e o ruído de uma folha agitada os porá em fuga; fugirão como quem foge da espada, e cairão sem que ninguém os persiga;</versiculo>
		<versiculo numero="37">sim, embora não haja quem os persiga, tropeçarão uns sobre os outros como diante da espada; e não podereis resistir aos vossos inimigos.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Assim perecereis entre as nações, e a terra dos vossos inimigos vos devorará;</versiculo>
		<versiculo numero="39">e os que de vós ficarem definharão pela sua iniqüidade nas terras dos vossos inimigos, como também pela iniqüidade de seus pais.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Então confessarão a sua iniqüidade, e a iniqüidade de seus pais, com as suas transgressões, com que transgrediram contra mim; igualmente confessarão que, por terem andado contrariamente para comigo,</versiculo>
		<versiculo numero="41">eu também andei contrariamente para com eles, e os trouxe para a terra dos seus inimigos. Se então o seu coração incircunciso se humilhar, e tomarem por bem o castigo da sua iniqüidade,</versiculo>
		<versiculo numero="42">eu me lembrarei do meu pacto com Jacó, do meu pacto com Isaque, e do meu pacto com Abraão; e bem assim da terra me lembrarei.</versiculo>
		<versiculo numero="43">A terra também será deixada por eles e folgará nos seus sábados, sendo assolada por causa deles; e eles tomarão por bem o castigo da sua iniqüidade, em razão mesmo de que rejeitaram os meus preceitos e a sua alma desprezou os meus estatutos.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Todavia, ainda assim, quando eles estiverem na terra dos seus inimigos, não os rejeitarei nem os abominarei a ponto de consumi-los totalmente e quebrar o meu pacto com eles; porque eu sou o Senhor seu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Antes por amor deles me lembrarei do pacto com os seus antepassados, que tirei da terra do Egito perante os olhos das nações, para ser o seu Deus. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="46">São esses os estatutos, os preceitos e as leis que o Senhor firmou entre si e os filhos de Israel, no monte Sinai, por intermédio de Moisés.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="27">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando alguém fizer ao Senhor um voto especial que envolve pessoas, o voto será cumprido segundo a tua avaliação das pessoas.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Se for de um homem, desde a idade de vinte até sessenta anos, a tua avaliação será de cinqüenta siclos de prata, segundo o siclo do santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Se for mulher, a tua avaliação será de trinta siclos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Se for de cinco anos até vinte, a tua avaliação do homem será de vinte siclos, e da mulher dez siclos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Se for de um mês até cinco anos, a tua avaliação do homem será de cinco siclos de prata, e da mulher três siclos de prata.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Se for de sessenta anos para cima, a tua avaliação do homem será de quinze siclos, e da mulher dez siclos.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas, se for mais pobre do que a tua avaliação, será apresentado perante o sacerdote, que o avaliará conforme as posses daquele que tiver feito o voto.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Se for animal dos que se oferecem em oferta ao Senhor, tudo quanto der dele ao Senhor será santo.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Não o mudará, nem o trocará, bom por mau, ou mau por bom; mas se de qualquer maneira trocar animal por animal, tanto um como o outro será santo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Se for algum animal imundo, dos que não se oferecem em oferta ao Senhor, apresentará o animal diante do sacerdote;</versiculo>
		<versiculo numero="12">e o sacerdote o avaliará, seja bom ou seja mau; segundo tu, sacerdote, o avaliares, assim será.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Mas, se o homem, com efeito, quiser remi-lo, acrescentará a quinta parte sobre a tua avaliação.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Quando alguém santificar a sua casa para ser santa ao Senhor, o sacerdote a avaliará, seja boa ou seja má; como o sacerdote a avaliar, assim será.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas, se aquele que a tiver santificado quiser remir a sua casa, então acrescentará a quinta parte do dinheiro sobre a tua avaliação, e terá a casa.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Se alguém santificar ao Senhor uma parte do campo da sua possessão, então a tua avaliação será segundo a sua sementeira: um terreno que leva um hômer de semente de cevada será avaliado em cinqüenta siclos de prata.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Se ele santificar o seu campo a partir do ano do jubileu, conforme a tua avaliação ficará.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mas se santificar o seu campo depois do ano do jubileu, o sacerdote lhe calculará o dinheiro conforme os anos que restam até o ano do jubileu, e assim será feita a tua avaliação.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Se aquele que tiver santificado o campo, com efeito, quiser remi-lo, acrescentará a quinta parte do dinheiro da tua avaliação, e lhe ficará assegurado o campo.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Se não o quiser remir, ou se houver vendido o campo a outrem, nunca mais poderá ser remido.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Mas o campo, quando sair livre no ano do jubileu, será santo ao Senhor, como campo consagrado; a possessão dele será do sacerdote.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Se alguém santificar ao Senhor um campo que tiver comprado, o qual não for parte do campo da sua possessão,</versiculo>
		<versiculo numero="23">o sacerdote lhe contará o valor da tua avaliação até o ano do jubileu; e no mesmo dia dará a tua avaliação, como coisa santa ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="24">No ano do jubileu o campo tornará àquele de quem tiver sido comprado, isto é, àquele a quem pertencer a possessão do campo.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Ora, toda tua avaliação se fará conforme o siclo do santuário; o siclo será de vinte jeiras.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Contudo o primogênito dum animal, que por ser primogênito já pertence ao senhor, ninguém o santificará; seja boi ou gado miúdo, pertence ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Mas se o primogênito for dum animal imundo, remir-se-á segundo a tua avaliação, e a esta se acrescentará a quinta parte; e se não for remido, será vendido segundo a tua avaliação.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Todavia, nenhuma coisa consagrada ao Senhor por alguém, daquilo que possui, seja homem, ou animal, ou campo da sua possessão, será vendida nem será remida; toda coisa consagrada será santíssima ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Nenhuma pessoa que dentre os homens for devotada será resgatada; certamente será morta.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Também todos os dízimos da terra, quer dos cereais, quer do fruto das árvores, pertencem ao senhor; santos são ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Se alguém quiser remir uma parte dos seus dízimos, acrescentar-lhe-á a quinta parte.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Quanto a todo dízimo do gado e do rebanho, de tudo o que passar debaixo da vara, esse dízimo será santo ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Não se examinará se é bom ou mau, nem se trocará; mas se, com efeito, se trocar, tanto um como o outro será santo; não serão remidos.</versiculo>
		<versiculo numero="34">são esses os mandamentos que o Senhor ordenou a Moisés, para os filhos de Israel, no monte Sinai.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>