<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Lamentações de Jeremias" abbrev="lm" chapters="5">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Como está sentada solitária a cidade que era tão populosa! tornou-se como viúva a que era grande entre as nações! A que era princesa entre as províncias tornou-se avassalada!</verse>
		<verse number="2">Chora amargamente de noite, e as lágrimas lhe correm pelas faces; não tem quem a console entre todos os seus amantes; todos os seus amigos se houveram aleivosamente com ela; tornaram-se seus inimigos.</verse>
		<verse number="3">Judá foi para o cativeiro para sofrer aflição e dura servidão; ela habita entre as nações, não acha descanso; todos os seus perseguidores a alcançaram nas suas angústias.</verse>
		<verse number="4">Os caminhos de Sião pranteiam, porque não há quem venha à assembléia solene; todas as suas portas estão desoladas; os seus sacerdotes suspiram; as suas virgens estão tristes, e ela mesma sofre amargamente.</verse>
		<verse number="5">Os seus adversários a dominam, os seus inimigos prosperam; porque o Senhor a afligiu por causa da multidão das suas transgressões; os seus filhinhos marcharam para o cativeiro adiante do adversário.</verse>
		<verse number="6">E da filha de Sião já se foi todo o seu esplendor; os seus príncipes ficaram sendo como cervos que não acham pasto e caminham sem força adiante do perseguidor.</verse>
		<verse number="7">Lembra-se Jerusalém, nos dias da sua aflição e dos seus exílios, de todas as suas preciosas coisas, que tivera desde os tempos antigos; quando caía o seu povo na mão do adversário, e não havia quem a socorresse, os adversários a viram, e zombaram da sua ruína.</verse>
		<verse number="8">Jerusalém gravemente pecou, por isso se fez imunda; todos os que a honravam a desprezam, porque lhe viram a nudez; ela também suspira e se volta para trás.</verse>
		<verse number="9">A sua imundícia estava nas suas fraldas; não se lembrava do seu fim; por isso foi espantosamente abatida; não há quem a console; vê, Senhor, a minha aflição; pois o inimigo se tem engrandecido.</verse>
		<verse number="10">Estendeu o adversário a sua mão a todas as coisas preciosas dela; pois ela viu entrar no seu santuário as nações, acerca das quais ordenaste que não entrassem na tua congregação.</verse>
		<verse number="11">Todo o seu povo anda gemendo, buscando o pão; deram as suas coisas mais preciosas a troco de mantimento para refazerem as suas forças. Vê, Senhor, e contempla, pois me tornei desprezível.</verse>
		<verse number="12">Não vos comove isto a todos vós que passais pelo caminho? Atendei e vede se há dor igual a minha dor, que veio sobre mim, com que o Senhor me afligiu, no dia do furor da sua ira.</verse>
		<verse number="13">Desde o alto enviou fogo que entra nos meus ossos, o qual se assenhoreou deles; estendeu uma rede aos meus pés, fez-me voltar para trás, tornou-me desolada e desfalecida o dia todo.</verse>
		<verse number="14">O jugo das minhas transgressões foi atado; pela sua mão elas foram entretecidas e postas sobre o meu pescoço; ele abateu a minha força; entregou-me o Senhor nas mãos daqueles a quem eu não posso resistir.</verse>
		<verse number="15">O Senhor desprezou todos os meus valentes no meio de mim; convocou contra mim uma assembléia para esmagar os meus mancebos; o Senhor pisou como num lagar a virgem filha de Judá.</verse>
		<verse number="16">Por estas coisas vou chorando; os meus olhos, os meus olhos se desfazem em águas; porque está longe de mim um consolador que pudesse renovar o meu ânimo; os meus filhos estão desolados, porque prevaleceu o inimigo.</verse>
		<verse number="17">Estende Sião as suas mãos, não há quem a console; ordenou o Senhor acerca de Jacó que fossem inimigos os que estão em redor dele; Jerusalém se tornou entre eles uma coisa imunda.</verse>
		<verse number="18">Justo é o Senhor, pois me rebelei contra os seus mandamentos; ouvi, rogo-vos, todos os povos, e vede a minha dor; para o cativeiro foram-se as minhas virgens e os meus mancebos.</verse>
		<verse number="19">Chamei os meus amantes, mas eles me enganaram; os meus sacerdotes e os meus anciãos expiraram na cidade, enquanto buscavam para si mantimento, para refazerem as suas forças.</verse>
		<verse number="20">Olha, Senhor, porque estou angustiada; turbadas estão as minhas entranhas; o meu coração está transtornado dentro de mim; porque gravemente me rebelei. Na rua me desfilha a espada, em casa é como a morte.</verse>
		<verse number="21">Ouviram como estou gemendo; mas não há quem me console; todos os meus inimigos souberam do meu mal; alegram-se de que tu o determinaste; mas, em trazendo tu o dia que anunciaste, eles se tornarão semelhantes a mim.</verse>
		<verse number="22">Venha toda a sua maldade para a tua presença, e faze-lhes como me fizeste a mim por causa de todas as minhas transgressões; pois muitos são os meus gemidos, e desfalecido está o meu coração.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Como cobriu o Senhor de nuvens na sua ira a filha de Sião! derrubou do céu à terra a glória de Israel, e no dia da sua ira não se lembrou do escabelo de seus pés.</verse>
		<verse number="2">Devorou o Senhor sem piedade todas as moradas de Jacó; derrubou no seu furor as fortalezas da filha de Judá; abateu-as até a terra. Tratou como profanos o reino e os seus príncipes.</verse>
		<verse number="3">No furor da sua ira cortou toda a força de Israel; retirou para trás a sua destra de diante do inimigo; e ardeu contra Jacó, como labareda de fogo que tudo consome em redor.</verse>
		<verse number="4">Armou o seu arco como inimigo, firmou a sua destra como adversário, e matou todo o que era formoso aos olhos; derramou a sua indignação como fogo na tenda da filha de Sião.</verse>
		<verse number="5">Tornou-se o Senhor como inimigo; devorou a Israel, devorou todos os seus palácios, destruiu as suas fortalezas, e multiplicou na filha de Judá o pranto e a lamentação.</verse>
		<verse number="6">E arrancou a sua cabana com violência, como se fosse a de uma horta; destruiu o seu lugar de assembléia; o Senhor entregou ao esquecimento em Sião a assembléia solene e o sábado; e na indignação da sua ira rejeitou com desprezo o rei e o sacerdote.</verse>
		<verse number="7">Desprezou o Senhor o seu altar, detestou o seu santuário; entregou na mão do inimigo os muros dos seus palácios; deram-se gritos na casa do Senhor, como em dia de reunião solene.</verse>
		<verse number="8">Resolveu o Senhor destruir o muro da filha de Sião; estendeu o cordel, não reteve a sua mão de fazer estragos; fez gemer o antemuro e o muro; eles juntamente se enfraquecem.</verse>
		<verse number="9">Sepultadas na terra estão as suas portas; ele destruiu e despedaçou os ferrolhos dela; o seu rei e os seus príncipes estão entre as nações; não há lei; também os seus profetas não recebem visão alguma da parte do Senhor.</verse>
		<verse number="10">Estão sentados no chão os anciãos da filha de Sião, e ficam calados; lançaram pó sobre as suas cabeças; cingiram sacos; as virgens de Jerusalém abaixaram as suas cabeças até o chão.</verse>
		<verse number="11">Já se consumiram os meus olhos com lágrimas, turbada está a minha alma, o meu coração se derrama de tristeza por causa do quebrantamento da filha do meu povo; porquanto desfalecem os meninos e as crianças de peito pelas ruas da cidade.</verse>
		<verse number="12">Ao desfalecerem, como feridos, pelas ruas da cidade, ao exalarem as suas almas no regaço de suas mães, perguntam a elas: Onde está o trigo e o vinho?</verse>
		<verse number="13">Que testemunho te darei, a que te compararei, ó filha de Jerusalém? A quem te assemelharei, para te consolar, ó virgem filha de Sião? pois grande como o mar é a tua ferida; quem te poderá curar?</verse>
		<verse number="14">Os teus profetas viram para ti visões falsas e insensatas; e não manifestaram a tua iniqüidade, para te desviarem do cativeiro; mas viram para ti profecias vãs e coisas que te levaram ao exílio.</verse>
		<verse number="15">Todos os que passam pelo caminho batem palmas contra ti; eles assobiam e meneiam a cabeça sobre a filha de Jerusalém, dizendo: E esta a cidade que denominavam a perfeição da formosura, o gozo da terra toda?</verse>
		<verse number="16">Todos os teus inimigos abrem as suas bocas contra ti, assobiam, e rangem os dentes; dizem: Devoramo-la; certamente este e o dia que esperávamos; achamo-lo, vimo-lo.</verse>
		<verse number="17">Fez o Senhor o que intentou; cumpriu a sua palavra, que ordenou desde os dias da antigüidade; derrubou, e não se apiedou; fez que o inimigo se alegrasse por tua causa, exaltou o poder dos teus adversários.</verse>
		<verse number="18">Clama ao Senhor, ó filha de Sião; corram as tuas lágrimas, como um ribeiro, de dia e de noite; não te dês repouso, nem descansem os teus olhos.</verse>
		<verse number="19">Levanta-te, clama de noite no princípio das vigias; derrama o teu coração como águas diante do Senhor! Levanta a ele as tuas mãos, pela vida de teus filhinhos, que desfalecem de fome à entrada de todas as ruas.</verse>
		<verse number="20">Vê, ó Senhor, e considera a quem assim tens tratado! Acaso comerão as mulheres o fruto de si mesmas, as crianças que trazem nos braços? ou matar-se-á no santuário do Senhor o sacerdote e o profeta?</verse>
		<verse number="21">Jazem por terra nas ruas o moço e o velho; as minhas virgens e os meus jovens vieram a cair à espada; tu os mataste no dia da tua ira; trucidaste-os sem misericórdia.</verse>
		<verse number="22">Convocaste de toda a parte os meus terrores, como no dia de assembléia solene; não houve no dia da ira do Senhor quem escapasse ou ficasse; aqueles que eu trouxe nas mãos e criei, o meu inimigo os consumiu.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Eu sou o homem que viu a aflição causada pela vara do seu furor.</verse>
		<verse number="2">Ele me guiou e me fez andar em trevas e não na luz.</verse>
		<verse number="3">Deveras fez virar e revirar a sua mão contra mim o dia todo.</verse>
		<verse number="4">Fez envelhecer a minha carne e a minha pele; quebrou-me os ossos.</verse>
		<verse number="5">Levantou trincheiras contra mim, e me cercou de fel e trabalho.</verse>
		<verse number="6">Fez-me habitar em lugares tenebrosos, como os que estavam mortos há muito.</verse>
		<verse number="7">Cercou-me de uma sebe de modo que não posso sair; agravou os meus grilhões.</verse>
		<verse number="8">Ainda quando grito e clamo por socorro, ele exclui a minha oração.</verse>
		<verse number="9">Fechou os meus caminhos com pedras lavradas, fez tortuosas as minhas veredas.</verse>
		<verse number="10">Fez-se-me como urso de emboscada, um leão em esconderijos.</verse>
		<verse number="11">Desviou os meus caminhos, e fez-me em pedaços; deixou-me desolado.</verse>
		<verse number="12">Armou o seu arco, e me pôs como alvo à flecha.</verse>
		<verse number="13">Fez entrar nos meus rins as flechas da sua aljava.</verse>
		<verse number="14">Fui feito um objeto de escárnio para todo o meu povo, e a sua canção o dia todo.</verse>
		<verse number="15">Encheu-me de amarguras, fartou-me de absinto.</verse>
		<verse number="16">Quebrou com pedrinhas de areia os meus dentes, cobriu-me de cinza.</verse>
		<verse number="17">Alongaste da paz a minha alma; esqueci-me do que seja a felicidade.</verse>
		<verse number="18">Digo, pois: Já pereceu a minha força, como também a minha esperança no Senhor.</verse>
		<verse number="19">Lembra-te da minha aflição e amargura, do absinto e do fel.</verse>
		<verse number="20">Minha alma ainda os conserva na memória, e se abate dentro de mim.</verse>
		<verse number="21">Torno a trazer isso à mente, portanto tenho esperança.</verse>
		<verse number="22">A benignidade do Senhor jamais acaba, as suas misericórdias não têm fim;</verse>
		<verse number="23">renovam-se cada manhã. Grande é a tua fidelidade.</verse>
		<verse number="24">A minha porção é o Senhor, diz a minha alma; portanto esperarei nele.</verse>
		<verse number="25">Bom é o Senhor para os que esperam por ele, para a alma que o busca.</verse>
		<verse number="26">Bom é ter esperança, e aguardar em silêncio a salvação do Senhor.</verse>
		<verse number="27">Bom é para o homem suportar o jugo na sua mocidade.</verse>
		<verse number="28">Que se assente ele, sozinho, e fique calado, porquanto Deus o pôs sobre ele.</verse>
		<verse number="29">Ponha a sua boca no pó; talvez ainda haja esperança.</verse>
		<verse number="30">Dê a sua face ao que o fere; farte-se de afronta.</verse>
		<verse number="31">Pois o Senhor não rejeitará para sempre.</verse>
		<verse number="32">Embora entristeça a alguém, contudo terá compaixão segundo a grandeza da sua misericórdia.</verse>
		<verse number="33">Porque não aflige nem entristece de bom grado os filhos dos homens.</verse>
		<verse number="34">Pisar debaixo dos pés a todos os presos da terra,</verse>
		<verse number="35">perverter o direito do homem perante a face do Altíssimo,</verse>
		<verse number="36">subverter o homem no seu pleito, não são do agrado do senhor.</verse>
		<verse number="37">Quem é aquele que manda, e assim acontece, sem que o Senhor o tenha ordenado?</verse>
		<verse number="38">Não sai da boca do Altíssimo tanto o mal como o bem?</verse>
		<verse number="39">Por que se queixaria o homem vivente, o varão por causa do castigo dos seus pecados?</verse>
		<verse number="40">Esquadrinhemos os nossos caminhos, provemo-los, e voltemos para o Senhor.</verse>
		<verse number="41">Levantemos os nossos corações com as mãos para Deus no céu dizendo;</verse>
		<verse number="42">Nós transgredimos, e fomos rebeldes, e não perdoaste,</verse>
		<verse number="43">Cobriste-te de ira, e nos perseguiste; mataste, não te apiedaste.</verse>
		<verse number="44">Cobriste-te de nuvens, para que não passe a nossa oração.</verse>
		<verse number="45">Como escória e refugo nos puseste no meio dos povos.</verse>
		<verse number="46">Todos os nossos inimigos abriram contra nós a sua boca.</verse>
		<verse number="47">Temor e cova vieram sobre nós, assolação e destruição.</verse>
		<verse number="48">Torrentes de águas correm dos meus olhos, por causa da destruição da filha do meu povo.</verse>
		<verse number="49">Os meus olhos derramam lágrimas, e não cessam, sem haver intermissão,</verse>
		<verse number="50">até que o Senhor atente e veja desde o céu.</verse>
		<verse number="51">Os meus olhos me afligem, por causa de todas as filhas da minha cidade.</verse>
		<verse number="52">Como ave me caçaram os que, sem causa, são meus inimigos.</verse>
		<verse number="53">Atiraram-me vivo na masmorra, e lançaram pedras sobre mim.</verse>
		<verse number="54">Águas correram sobre a minha cabeça; eu disse: Estou cortado.</verse>
		<verse number="55">Invoquei o teu nome, Senhor, desde a profundeza da masmorra.</verse>
		<verse number="56">Ouviste a minha voz; não escondas o teu ouvido ao meu suspiro, ao meu clamor.</verse>
		<verse number="57">Tu te aproximaste no dia em que te invoquei; disseste: Não temas.</verse>
		<verse number="58">Pleiteaste, Senhor, a minha causa; remiste a minha vida.</verse>
		<verse number="59">Viste, Senhor, a injustiça que sofri; julga tu a minha causa.</verse>
		<verse number="60">Viste toda a sua vingança, todos os seus desígnios contra mim.</verse>
		<verse number="61">Ouviste as suas afrontas, Senhor, todos os seus desígnios contra mim,</verse>
		<verse number="62">os lábios e os pensamentos dos que se levantam contra mim o dia todo.</verse>
		<verse number="63">Observa-os ao assentarem-se e ao levantarem-se; eu sou a sua canção.</verse>
		<verse number="64">Tu lhes darás a recompensa, Senhor, conforme a obra das suas mãos.</verse>
		<verse number="65">Tu lhes darás dureza de coração, maldição tua sobre eles.</verse>
		<verse number="66">Na tua ira os perseguirás, e os destruirás de debaixo dos teus céus, ó Senhor.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">Como se escureceu o ouro! como se mudou o ouro puríssimo! como estão espalhadas as pedras do santuário pelas esquinas de todas as ruas!</verse>
		<verse number="2">Os preciosos filhos de Sião, comparáveis a ouro puro, como são agora reputados por vasos de barro, obra das mãos de oleiro!</verse>
		<verse number="3">Até os chacais abaixam o peito, dão de mamar aos seus filhos; mas a filha do meu povo tornou-se cruel como os avestruzes no deserto.</verse>
		<verse number="4">A língua do que mama fica pegada pela sede ao seu paladar; os meninos pedem pão, e ninguém lho reparte.</verse>
		<verse number="5">Os que comiam iguarias delicadas desfalecem nas ruas; os que se criavam em escarlata abraçam monturos.</verse>
		<verse number="6">Pois maior é a iniqüidade da filha do meu povo do que o pecado de Sodoma, a qual foi subvertida como num momento, sem que mão alguma lhe tocasse.</verse>
		<verse number="7">Os seus nobres eram mais alvos do que a neve, mais brancos do que o leite, eram mais ruivos de corpo do que o coral, e a sua formosura era como a de safira.</verse>
		<verse number="8">Mas agora escureceu-se o seu parecer mais do que o negrume; eles não são reconhecidos nas ruas; a sua pele se lhes pegou aos ossos; secou-se, tornou-se como um pau. .</verse>
		<verse number="9">Os mortos à espada eram mais ditosos do que os mortos à fome, pois estes se esgotavam, como traspassados, por falta dos frutos dos campos.</verse>
		<verse number="10">As mãos das mulheres compassivas cozeram os próprios filhos; estes lhes serviram de alimento na destruição da filha do meu povo.</verse>
		<verse number="11">Deu o Senhor cumprimento ao seu furor, derramou o ardor da sua ira; e acendeu um fogo em Sião, que consumiu os seus fundamentos.</verse>
		<verse number="12">Não creram os reis da terra, bem como nenhum dos moradores do mundo, que adversário ou inimigo pudesse entrar pelas portas de Jerusalém.</verse>
		<verse number="13">Isso foi por causa dos pecados dos seus profetas e das iniqüidades dos seus sacerdotes, que derramaram no meio dela o sangue dos justos.</verse>
		<verse number="14">Vagueiam como cegos pelas ruas; andam contaminados de sangue, de tal sorte que não se lhes pode tocar nas roupas.</verse>
		<verse number="15">Desviai-vos! imundo! gritavam-lhes; desviai-vos, desviai-vos, não toqueis! Quando fugiram, e andaram, vagueando, dizia-se entre as nações: Nunca mais morarão aqui.</verse>
		<verse number="16">A ira do Senhor os espalhou; ele nunca mais tornará a olhar para eles; não respeitaram a pessoa dos sacerdotes, nem se compadeceram dos velhos.</verse>
		<verse number="17">Os nossos olhos desfaleciam, esperando o nosso vão socorro. em vigiando olhávamos para uma nação, que não podia, livrai.</verse>
		<verse number="18">Espiaram os nossos passos, de maneira que não podíamos andar pelas nossas ruas; o nosso fim estava perto; estavam contados os nossos dias, porque era chegado o nosso fim.</verse>
		<verse number="19">Os nossos perseguidores foram mais ligeiros do que as águias do céu; sobre os montes nos perseguiram, no deserto nos armaram ciladas.</verse>
		<verse number="20">O fôlego da nossa vida, o ungido do Senhor, foi preso nas covas deles, o mesmo de quem dizíamos: Debaixo da sua sombra viveremos entre as nações.</verse>
		<verse number="21">Regozija-te, e alegra-te, ó filha de Edom, que habitas na terra de Uz; o cálice te passará a ti também; embebedar-te-ás, e te descobrirás.</verse>
		<verse number="22">Já se cumpriu o castigo da tua iniqüidade, ó filha de Sião; ele nunca mais te levará para o cativeiro; ele visitará a tua iniqüidade, ó filha de Edom; descobrirá os teus pecados.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Lembra-te, Senhor, do que nos tem sucedido; considera, e olha para o nosso opróbrio.</verse>
		<verse number="2">A nossa herdade passou a estranhos, e as nossas casas a forasteiros.</verse>
		<verse number="3">órfãos somos sem pai, nossas mães são como viuvas.</verse>
		<verse number="4">A nossa água por dinheiro a bebemos, por preço vem a nossa lenha.</verse>
		<verse number="5">Os nossos perseguidores estão sobre os nossos pescoços; estamos cansados, e não temos descanso.</verse>
		<verse number="6">Aos egípcios e aos assírios estendemos as mãos, para nos fartarmos de pão.</verse>
		<verse number="7">Nossos pais pecaram, e já não existem; e nós levamos as suas iniqüidades.</verse>
		<verse number="8">Escravos dominam sobre nós; ninguém há que nos arranque da sua mão.</verse>
		<verse number="9">Com perigo de nossas vidas obtemos o nosso pão, por causa da espada do deserto.</verse>
		<verse number="10">Nossa pele está abraseada como um forno, por causa do ardor da fome.</verse>
		<verse number="11">Forçaram as mulheres em Sião, as virgens nas cidades de Judá.</verse>
		<verse number="12">Príncipes foram enforcados pelas mãos deles; as faces dos anciãos não foram respeitadas.</verse>
		<verse number="13">Mancebos levaram a mó; meninos tropeçaram sob fardos de lenha.</verse>
		<verse number="14">Os velhos já não se assentam nas portas, os mancebos já não cantam.</verse>
		<verse number="15">Cessou o gozo de nosso coração; converteu-se em lamentação a nossa dança.</verse>
		<verse number="16">Caiu a coroa da nossa cabeça; ai de nós. porque pecamos.</verse>
		<verse number="17">Portanto desmaiou o nosso coração; por isso se escureceram os nossos olhos.</verse>
		<verse number="18">Pelo monte de Sião, que está assolado, andam os chacais.</verse>
		<verse number="19">Tu, Senhor, permaneces eternamente; e o teu trono subsiste de geração em geração.</verse>
		<verse number="20">Por que te esquecerias de nós para sempre, por que nos desampararias por tanto tempo?</verse>
		<verse number="21">Converte-nos a ti, Senhor, e seremos convertidos; renova os nossos dias como dantes;</verse>
		<verse number="22">se é que não nos tens de todo rejeitado, se é que não estás sobremaneira irado contra nos.</verse>
	</chapter>
</book>