<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Números" abreviatura="nm" capitulos="36">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Falou o Senhor a Moisés no deserto de Sinai, na tenda da revelação, no primeiro dia do segundo mês, no segundo ano depois da saída dos filhos de Israel da terra do Egito, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Tomai a soma de toda a congregação dos filhos de Israel, segundo as suas famílias, segundo as casas de seus pais, conforme o número dos nomes de todo homem, cabeça por cabeça;</versiculo>
		<versiculo numero="3">os da idade de vinte anos para cima, isto é, todos os que em Israel podem sair à guerra, a esses contareis segundo os seus exércitos, tu e Arão.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Estará convosco de cada tribo um homem que seja cabeça da casa de seus pais.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Estes, pois, são os nomes dos homens que vos assistirão: de Rúben Elizur, filho de Sedeur;</versiculo>
		<versiculo numero="6">de Simeão, Selumiel, filho de Zurisadai;</versiculo>
		<versiculo numero="7">de Judá, Nasom, filho de Aminadabe;</versiculo>
		<versiculo numero="8">de Issacar, Netanel, filho de Zuar;</versiculo>
		<versiculo numero="9">de Zebulom, Eliabe, filho de Helom;</versiculo>
		<versiculo numero="10">dos filhos de José: de Efraim, Elisama, filho de Amiúde; de Manassés, Gamaliel, filho de Pedazur;</versiculo>
		<versiculo numero="11">de Benjamim, Abidã, filho de Gideôni;</versiculo>
		<versiculo numero="12">de Dã, Aizer, filho de Amisadai;</versiculo>
		<versiculo numero="13">de Aser, Pagiel, filho de Ocrã;</versiculo>
		<versiculo numero="14">de Gade, Eliasafe, filho de o Deuel;</versiculo>
		<versiculo numero="15">de Naftali, Airá, Filho de Enã.</versiculo>
		<versiculo numero="16">São esses os que foram chamados da congregação, os príncipes das tribos de seus pais, os cabeças dos milhares de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então tomaram Moisés e Arão a esses homens que são designados por nome;</versiculo>
		<versiculo numero="18">e, tendo ajuntado toda a congregação no primeiro dia do segundo mês, declararam a linhagem deles segundo as suas famílias, segundo as casas de seus pais, conforme o número dos nomes dos de vinte anos para cima, cabeça por cabeça;</versiculo>
		<versiculo numero="19">como o Senhor ordenara a Moisés, assim este os contou no deserto de Sinai.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Os filhos de Rúben o primogênito de Israel, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo as casas de seus pais, conforme o número dos nomes, cabeça por cabeça, todo homem de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</versiculo>
		<versiculo numero="21">os que foram contados deles, da tribo de Rúben eram quarenta e seis mil e quinhentos.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Dos filhos de Simeão, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo as casas de seus pais, conforme o número dos nomes, cabeça por cabeça, todo homem de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</versiculo>
		<versiculo numero="23">os que foram contados deles, da tribo de Simeão, eram cinqüenta e nove mil e trezentos.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Dos filhos de Gade, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo as casas de seus pais, conforme o número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair a guerra,</versiculo>
		<versiculo numero="25">os que foram contados deles, da tribo de Gade, eram quarenta e cinco mil seiscentos e cinqüenta.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Dos filhos de Judá, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo as casas de seus pais, conforme o número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair a guerra,</versiculo>
		<versiculo numero="27">os que foram contados deles, da tribo de Judá, eram setenta e quatro mil e seiscentos.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Dos filhos de Issacar, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo as casas de seus pais, conforme o número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair a guerra,</versiculo>
		<versiculo numero="29">os que foram contados deles, da tribo de Issacar, eram cinqüenta e quatro mil e quatrocentos.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Dos filhos de Zebulom, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo as casas de seus pais, conforme o número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair a guerra,</versiculo>
		<versiculo numero="31">os que foram contados deles, da tribo de Zebulom, eram cinqüenta e sete mil e quatrocentos.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Dos filhos de José: dos filhos de Efraim, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo as casas de seus pais, conforme o número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</versiculo>
		<versiculo numero="33">os que foram contados deles, da tribo de Efraim, eram quarenta mil e quinhentos;</versiculo>
		<versiculo numero="34">e dos filhos de Manassés, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo as casas de seus pais, conforme o número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</versiculo>
		<versiculo numero="35">os que foram contados deles, da tribo de Manassés, eram trinta e dois mil e duzentos.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Dos filhos de Benjamim, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo as casas de seus pais, conforme o número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</versiculo>
		<versiculo numero="37">os que foram contados deles, da tribo de Benjamim, eram trinta e cinco mil e quatrocentos.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Dos filhos de Dã, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo as casas de seus pais, conforme o número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</versiculo>
		<versiculo numero="39">os que foram contados deles, da tribo de Dã, eram sessenta e dois mil e setecentos.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Dos filhos de Aser, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo as casas de seus pais, conforme o numero dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair à guerra,</versiculo>
		<versiculo numero="41">os que foram contados deles, da tribo de Aser, eram quarenta e um mil e quinhentos.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Dos filhos de Naftali, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo as casas de seus pais, conforme o número dos nomes dos de vinte anos para cima, todos os que podiam sair a guerra,</versiculo>
		<versiculo numero="43">os que foram contados deles, da tribo de Naftali, eram cinqüenta e três mil e quatrocentos,</versiculo>
		<versiculo numero="44">São esses os que foram contados por Moisés e Arão, e pelos príncipes de Israel, sendo estes doze homens e representando cada um a casa de seus pais.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Assim todos os que foram contados dos filhos de Israel, segundo as casas de seus pais, de vinte anos para cima, todos os de Israel que podiam sair à guerra,</versiculo>
		<versiculo numero="46">sim, todos os que foram contados eram : seiscentos e três mil quinhentos e cinqüenta.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Mas os levitas, segundo a tribo de e seus pais, não foram contados entre eles;</versiculo>
		<versiculo numero="48">porquanto o Senhor dissera a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="49">Somente não contarás a tribo de Levi, nem tomarás a soma deles entre os filhos de Israel;</versiculo>
		<versiculo numero="50">mas tu põe os levitas sobre o tabernáculo do testemunho, sobre todos os seus móveis, e sobre tudo o que lhe pertence. Eles levarão o tabernáculo e todos os seus móveis, e o administrarão; e acampar-se-ão ao redor do tabernáculo.</versiculo>
		<versiculo numero="51">Quando o tabernáculo houver de partir, os levitas o desarmarão; e quando o tabernáculo se houver de assentar, os levitas o armarão; e o estranho que se chegar será morto.</versiculo>
		<versiculo numero="52">Os filhos de Israel acampar-se-ão, cada um no seu arraial, e cada um junto ao seu estandarte, segundo os seus exércitos.</versiculo>
		<versiculo numero="53">Mas os levitas acampar-se-ão ao redor do tabernáculo do testemunho, para que não suceda acender-se ira contra a congregação dos filhos de Israel; pelo que os levitas terão o cuidado da guarda do tabernáculo do testemunho.</versiculo>
		<versiculo numero="54">Assim fizeram os filhos de Israel; conforme tudo o que o Senhor ordenara a Moisés, assim o fizeram.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Disse o Senhor a Moisés e a Arão:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Os filhos de Israel acampar-se-ão, cada um junto ao seu estandarte, com as insígnias das casas de seus pais; ao redor, de frente para a tenda da revelação, se acamparão.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ao lado oriental se acamparão os do estandarte do arraial de Judá, segundo os seus exércitos; e Nasom, filho de Aminadabe, será o príncipe dos filhos de Judá.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E o seu exército, os que foram contados deles, era de setenta e quatro mil e seiscentos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Junto a eles se acamparão os da tribo de Issacar; e Netanel, filho de Zuar, será o príncipe dos filhos de Issacar.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E o seu exército, os que foram contados deles, era de cinqüenta e quatro mil e quatrocentos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Depois a tribo de Zebulom; e Eliabe, filho de Helom, será o príncipe dos filhos de Zebulom.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E o seu exército, os que foram contados deles, era de cinqüenta e sete mil e quatrocentos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Todos os que foram contados do arraial de Judá eram cento e oitenta e seis mil e quatrocentos, segundo os seus exércitos. Esses marcharão primeiro.</versiculo>
		<versiculo numero="10">O estandarte do arraial de Rúben segundo os seus exércitos, estará para a banda do sul; e Elizur, filho de Sedeur, será o príncipe dos filhos de Rúben.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E o seu exército, os que foram contados deles, era de quarenta e seis mil e quinhentos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Junto a ele se acamparão os da tribo de Simeão; e Selumiel, filho de Zurisadai, será o príncipe dos filhos de Simeão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E o seu exército, os que foram contados deles, era de cinqüenta e nove mil e trezentos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Depois a tribo de Gade; e Eliasafe, filho de Reuel, será o príncipe dos filhos de Gade.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E o seu exército, os que foram contados deles, era de quarenta e cinco mil seiscentos e cinqüenta.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Todos os que foram contados do arraial de Rúben eram cento e cinqüenta e um mil quatrocentos e cinqüenta, segundo os seus exércitos. Esses marcharão em segundo lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então partirá a tenda da revelação com o arraial dos levitas no meio dos arraiais; como se acamparem, assim marcharão, cada um no seu lugar, segundo os seus estandartes.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Para a banda do ocidente estará o estandarte do arraial de Efraim, segundo os seus exércitos; e Elisama, filho de Amiúde, será o príncipe dos filhos de Efraim.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E o seu exército, os que foram contados deles, era de quarenta mil e quinhentos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Junto a eles estará a tribo de Manassés; e Gamaliel, filho de Pedazur, será o príncipe dos filhos de Manassés.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E o seu exército, os que foram contados deles, era de trinta e dois mil e duzentos.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Depois a tribo de Benjamim; e Abidã, filho de Gideôni, será o príncipe dos filhos de Benjamim.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E o seu exército, os que foram contados deles, era de trinta e cinco mil e quatrocentos.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Todos os que foram contados o arraial de Efraim eram cento e oito mil e cem, segundo os seus exércitos. Esses marcharão em terceiro lugar.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Para a banda do norte estará o estandarte do arraial de Dã, segundo os seus exércitos; e Aiezer, filho de Amisadai, será o príncipe dos filhos de Dã.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E o seu exército, os que foram contados deles, era de sessenta e dois mil e setecentos.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Junto a eles se acamparão os da tribo de Aser; e Pagiel, filho de Ocrã, será o príncipe dos filhos de Aser.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E o seu exército, os que foram contados deles, era de quarenta e um mil e quinhentos.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Depois a tribo de Naftali; e Airá, filho de Enã, será o príncipe dos filhos de Naftali.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E o seu exército, os que foram contados deles, era de cinqüenta e três mil e quatrocentos.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Todos os que foram contados do arraial de Dã eram cento e cinqüenta e sete mil e seiscentos. Esses marcharão em último lugar, segundo os seus estandartes.</versiculo>
		<versiculo numero="32">São esses os que foram contados dos filhos de Israel, segundo as casas de seus pais; todos os que foram contados dos arraiais segundo os seus exércitos, eram seiscentos e três mil quinhentos e cinqüenta.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Os levitas, porém, não foram contados entre os filhos de Israel, como o Senhor ordenara a Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Assim fizeram os filhos de Israel, conforme tudo o que o Senhor ordenara a Moisés; acamparam-se segundo os seus estandartes, e marcharam, cada qual segundo as suas famílias, segundo as casas de seus pais.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Estas, pois, eram as gerações de Arão e de Moisés, no dia em que o Senhor falou com Moisés no monte Sinai.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Os nomes dos filhos de Arão são estes: o primogênito, Nadabe; depois Abiú, Eleazar e Itamar.</versiculo>
		<versiculo numero="3">São esses os nomes dos filhos de Arão, dos sacerdotes que foram ungidos, a quem ele consagrou para administrarem o sacerdócio.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Mas Nadabe e Abiú morreram perante o Senhor, quando ofereceram fogo estranho perante o Senhor no deserto de Sinai, e não tiveram filhos; porém Eleazar e Itamar administraram o sacerdócio diante de Arão, seu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então disse o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="6">Faze chegar a tribo de Levi, e põe-nos diante de Arão, o sacerdote, para que o sirvam;</versiculo>
		<versiculo numero="7">eles cumprirão o que é devido a ele e a toda a congregação, diante da tenda da revelação, fazendo o serviço do tabernáculo;</versiculo>
		<versiculo numero="8">cuidarão de todos os móveis da tenda da revelação, e zelarão pelo cumprimento dos deveres dos filhos de Israel, fazendo o serviço do tabernáculo.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Darás, pois, os levitas a Arão e a seus filhos; de todo lhes são dados da parte dos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Mas a Arão e a seus filhos ordenarás que desempenhem o seu sacerdócio; e o estranho que se chegar será morto.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Disse mais o senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="12">Eu, eu mesmo tenho tomado os levitas do meio dos filhos de Israel, em lugar de todo primogênito, que abre a madre, entre os filhos de Israel; e os levitas serão meus,</versiculo>
		<versiculo numero="13">porque todos os primogênitos são meus. No dia em que feri a todos os primogênitos na terra do Egito, santifiquei para mim todos os primogênitos em Israel, tanto dos homens como dos animais; meus serão. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Disse mais o Senhor a Moisés no deserto de Sinai:</versiculo>
		<versiculo numero="15">Conta os filhos de Levi, segundo as casas de seus pais, pelas suas famílias; contarás todo homem da idade de um mês, para cima.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E Moisés os contou conforme o mandado do Senhor, como lhe fora ordenado.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Estes, pois, foram os filhos de Levi, pelos seus nomes: Gérson, Coate e Merári.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E estes são os nomes dos filhos de Gérson pelas suas famílias: Líbni e Simei.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E os filhos de Coate, pelas suas famílias: Anrão, Izar, Hebrom e Uziel.</versiculo>
		<versiculo numero="20">E os filhos de Merári, pelas suas famílias: Mali e Musi. São essas as famílias dos levitas, segundo as casas de seus pais.</versiculo>
		<versiculo numero="21">De Gérson era a família dos libnitas e a família dos simeítas. São estas as famílias dos gersonitas.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Os que deles foram contados, segundo o número de todos os homens da idade de um mês para cima, sim, os que deles foram c contados eram sete mil e quinhentos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">As famílias dos gersonitas acampar-se-ão atrás do tabernáculo, ao ocidente.</versiculo>
		<versiculo numero="24">E o príncipe da casa paterna dos gersonitas será Eliasafe, filho de Lael.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E os filhos de Gérson terão a seu cargo na tenda da revelação o tabernáculo e a tenda, a sua coberta e o reposteiro da porta da tenda da revelação,</versiculo>
		<versiculo numero="26">e as cortinas do átrio, e o reposteiro da porta do átrio, que está junto ao tabernáculo e junto ao altar, em redor, como também as suas cordas para todo o seu serviço.</versiculo>
		<versiculo numero="27">De Coate era a família dos anramitas, e a família dos izaritas, e a família dos hebronitas, e a família dos uzielitas; são estas as famílias dos coatitas.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Segundo o número de todos os homens da idade de um mês para cima, eram oito mil e seiscentos os que tinham a seu cargo o santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="29">As famílias dos filhos de Coate acampar-se-ão ao lado do tabernáculo para a banda do sul.</versiculo>
		<versiculo numero="30">E o príncipe da casa paterna das famílias dos coatitas será Elizafã, filho de Uziel.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Eles terão a seu cargo a arca e a mesa, o candelabro, os altares e os utensílios do santuário com que ministram, e o reposteiro com todo o seu serviço.</versiculo>
		<versiculo numero="32">E o príncipe dos príncipes de Levi será Eleazar, filho de Arão, o sacerdote; ele terá a superintendência dos que têm a seu cargo o santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="33">De Merári era a família dos malitas e a família dos musitas; são estas as famílias de Merári.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Os que deles foram contados, segundo o número de todos os homens de um mês para cima, eram seis mil e duzentos.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E o príncipe da casa paterna das famílias de Merári será Zuriel, filho de Abiail; eles se acamparão ao lado do tabernáculo, para a banda do norte.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Por designação os filhos de Merári terão a seu cargo as armações do tabernáculo e os seus travessões, as suas colunas e as suas bases, e todos os seus pertences, com todo o seu serviço,</versiculo>
		<versiculo numero="37">e as colunas do átrio em redor e as suas bases, as suas estacas e as suas cordas.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Diante do tabernáculo, para a banda do oriente, diante da tenda da revelação, acampar-se-ão Moisés, e Arão com seus filhos, que terão a seu cargo o santuário, para zelarem pelo cumprimento dos deveres dos filhos de Israel; e o estranho que se chegar será morto.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Todos os que foram contados dos levitas, que Moisés e Arão contaram por mandado do Senhor, segundo as suas famílias, todos os homens de um mês para cima, eram vinte e dois mil.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Disse mais o Senhor a Moisés: Conta todos os primogênitos dos filhos de Israel, da idade de um mês para cima, e toma o número dos seus nomes.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E para mim tomarás os levitas {eu sou o Senhor} em lugar de todos os primogênitos dos filhos de Israel, e o gado dos levitas em lugar de todos os primogênitos entre o gado de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Moisés, pois, contou, como o Senhor lhe ordenara, todos os primogênitos entre os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="43">E todos os primogênitos, pelo número dos nomes, da idade de um mês para cima, segundo os que foram contados deles, eram vinte e dois mil duzentos e setenta e três.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Disse ainda mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="45">Toma os levitas em lugar de todos os primogênitos entre os filhos de Israel, e o gado dos levitas em lugar do gado deles; porquanto os levitas serão meus. Eu sou o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Pela redenção dos duzentos e setenta e três primogênitos dos filhos de Israel, que excedem o número dos levitas,</versiculo>
		<versiculo numero="47">receberás por cabeça cinco siclos; conforme o siclo do santuário os receberás {o siclo tem vinte jeiras},</versiculo>
		<versiculo numero="48">e darás a Arão e a seus filhos o dinheiro da redenção dos que excedem o número entre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="49">Então Moisés recebeu o dinheiro da redenção dos que excederam o número dos que foram remidos pelos levitas;</versiculo>
		<versiculo numero="50">dos primogênitos dos filhos de Israel recebeu o dinheiro, mil trezentos e sessenta e cinco siclos, segundo o siclo do santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="51">E Moisés deu o dinheiro da redenção a Arão e a seus filhos, conforme o Senhor lhe ordenara.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés e a Arão:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Tomai a soma dos filhos de Coate, dentre os filhos de Levi, pelas suas famílias, segundo as casas de seus pais,</versiculo>
		<versiculo numero="3">da idade de trinta anos para cima até os cinqüenta anos, de todos os que entrarem no serviço para fazerem o trabalho na tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Este será o serviço dos filhos de Coate; na tenda da revelação, no tocante as coisas santíssimas:</versiculo>
		<versiculo numero="5">Quando partir o arraial, Arão e seus filhos entrarão e, abaixando o véu do reposteiro, com ele cobrirão a arca do testemunho;</versiculo>
		<versiculo numero="6">por-lhe-ão por cima uma coberta de peles de golfinhos, e sobre ela estenderão um pano todo de azul, e lhe meterão os varais.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Sobre a mesa dos pães da proposição estenderão um pano de azul, e sobre ela colocarão os pratos, as colheres, as tigelas e os cântaros para as ofertas de libação; também o pão contínuo estará sobre ela.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Depois estender-lhe-ão por cima um pano de carmesim, o qual cobrirão com uma coberta de peles de golfinhos, e meterão à mesa os varais.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então tomarão um pano de azul, e cobrirão o candelabro da luminária, as suas lâmpadas, os seus espevitadores, os seus cinzeiros, e todos os seus vasos do azeite, com que o preparam;</versiculo>
		<versiculo numero="10">e o envolverão, juntamente com todos os seus utensílios, em uma coberta de peles de golfinhos, e o colocarão sobre os varais.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Sobre o altar de ouro estenderão um pano de azul, e com uma coberta de peles de golfinhos o cobrirão, e lhe meterão os varais.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Também tomarão todos os utensílios do ministério, com que servem no santuário, envolvê-los-ão num pano de azul e, cobrindo-os com uma coberta de peles de golfinhos, os colocarão sobre os varais.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E, tirando as cinzas do altar, estenderão sobre ele um pano de púrpura;</versiculo>
		<versiculo numero="14">colocarão nele todos os utensílios com que o servem: os seus braseiros, garfos, as pás e as bacias, todos os utensílios do altar; e sobre ele estenderão uma coberta de peles de golfinhos, e lhe meterão os varais.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Quando Arão e seus filhos, ao partir o arraial, acabarem de cobrir o santuário e todos os seus móveis, os filhos de Coate virão para levá-lo; mas nas coisas sagradas não tocarão, para que não morram; esse é o cargo dos filhos de Coate na tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Eleazar, filho de Arão, o sacerdote, terá a seu cargo o azeite da luminária, o incenso aromático, a oferta contínua de cereais e o óleo da unção; isto é, terá a seu cargo todo o tabernáculo, e tudo o que nele há, o santuário e os seus móveis.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Disse mais o Senhor a Moisés e a Arão:</versiculo>
		<versiculo numero="18">Não cortareis a tribo das famílias dos coatitas do meio dos levitas;</versiculo>
		<versiculo numero="19">mas isto lhes fareis, para que vivam e não morram, quando se aproximarem das coisas santíssimas: Arão e seus filhos entrarão e lhes designarão a cada um o seu serviço e o seu cargo;</versiculo>
		<versiculo numero="20">mas eles não entrarão a ver, nem por um momento, as coisas sagradas, para que não morram.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="22">Toma também a soma dos filhos de Gérsom segundo as casas de seus pais, segundo as suas famílias;</versiculo>
		<versiculo numero="23">da idade de trinta anos para cima até os cinqüenta os contarás, a todos os que entrarem no serviço para fazerem o trabalho na tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Este será o serviço das famílias dos gersonitas, ao servirem e ao levarem as cargas:</versiculo>
		<versiculo numero="25">levarão as cortinas do tabernáculo, a tenda da revelação, a sua coberta, a coberta de peles de golfinhos, que está por cima, o reposteiro da porta da tenda da revelação,</versiculo>
		<versiculo numero="26">as cortinas do átrio, o reposteiro da porta do átrio, que está junto ao tabernáculo e junto ao altar em redor, as suas cordas, e todos os instrumentos do seu serviço; enfim tudo quanto se houver de fazer no tocante a essas coisas, nisso hão de servir.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Todo o trabalho dos filhos dos gersonitas, em todo o seu cargo, e em todo o seu serviço, será segundo o mandado de Arão e de seus filhos; e lhes designareis os cargos em que deverão servir.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Este é o serviço das famílias dos filhos dos gersonitas na tenda da revelação; e o seu trabalho estará sob a direção de Itamar, filho de Arão, o sacerdote.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Quanto aos filhos de Merári, contá-los-ás segundo as suas famílias, segundo as casas e seus pais;</versiculo>
		<versiculo numero="30">da idade de trinta anos para cima até os cinqüenta os contarás, a todos os que entrarem no serviço para fazerem o trabalho da tenda da revelação,</versiculo>
		<versiculo numero="31">Este será o seu encargo, segundo todo o seu serviço na tenda da revelação: as armações do tabernáculo e os seus varais, as suas colunas e as suas bases,</versiculo>
		<versiculo numero="32">como também as colunas do átrio em redor e as suas bases, as suas estacas e as suas cordas, com todos os seus objetos, e com todo o seu serviço; e por nome lhes designareis os objetos que ficarão a seu cargo.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Este é o serviço das famílias dos filhos de Merári, segundo todo o seu trabalho na tenda da revelação, sob a direção de Itamar, filho de Arão, o sacerdote.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Moisés, pois, e Arão e os príncipes da congregação contaram os filhos dos coatitas, segundo as suas famílias, segundo as casas e seus pais,</versiculo>
		<versiculo numero="35">da idade de trinta anos para cima até os cinqüenta, todos os que entraram no serviço para o trabalho na tenda da revelação;</versiculo>
		<versiculo numero="36">os que deles foram contados, pois, segundo as suas famílias, eram dois mil setecentos e cinqüenta.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Esses são os que foram contados das famílias dos coatitas, isto é, todos os que haviam de servir na tenda da revelação, aos quais Moisés e Arão contaram, conforme o mandado do Senhor por intermédio de Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Semelhantemente os que foram contados dos filhos de Gérsom segundo as suas famílias, segundo as casas de seus pais,</versiculo>
		<versiculo numero="39">da idade de trinta anos para cima até os cinqüenta, todos os que entraram no serviço, para o trabalho na tenda da revelação,</versiculo>
		<versiculo numero="40">os que deles foram contados, segundo as suas famílias, segundo as casas de seus pais, eram dois mil seiscentos e trinta.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Esses são os que foram contados das famílias dos filhos de Gérsom todos os que haviam de servir na tenda da revelação, aos quais Moisés e Arão contaram, conforme o mandado do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="42">E os que foram contados das famílias dos filhos de Merári, segundo as suas famílias, segundo as casas de seus pais,</versiculo>
		<versiculo numero="43">da idade de trinta anos para cima até os cinqüenta, todos os que entraram no serviço, para o trabalho na tenda da revelação,</versiculo>
		<versiculo numero="44">os que deles foram contados, segundo as suas famílias, eram três mil e duzentos.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Esses são os que foram contados das famílias dos filhos de Merári, aos quais Moisés e Arão contaram, conforme o mandado do Senhor por intermédio de Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Todos os que foram contados dos levitas, aos quais contaram Moisés e Arão e os príncipes de Israel, segundo as suas famílias, segundo as casas de seus pais,</versiculo>
		<versiculo numero="47">da idade de trinta anos para cima até os cinqüenta, todos os que entraram no serviço para trabalharem e para levarem cargas na tenda da revelação,</versiculo>
		<versiculo numero="48">os que deles foram contados eram oito mil quinhentos e oitenta.</versiculo>
		<versiculo numero="49">Conforme o mandado do Senhor foram contados por Moisés, cada qual segundo o seu serviço, e segundo o seu cargo; assim foram contados por ele, como o Senhor lhe ordenara.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ordena aos filhos de Israel que lancem para fora do arraial a todo leproso, e a todo o que padece fluxo, e a todo o que está oriundo por ter tocado num morto;</versiculo>
		<versiculo numero="3">tanto homem como mulher os lançareis para fora, sim, para fora do arraial os lançareis; para que não contaminem o seu arraial, no meio do qual eu habito.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Assim fizeram os filhos de Israel, lançando-os para fora do arraial; como o Senhor falara a Moisés, assim fizeram os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="6">Dize aos filhos de Israel: Quando homem ou mulher pecar contra o seu próximo, transgredindo os mandamentos do Senhor, e tornando-se assim culpado,</versiculo>
		<versiculo numero="7">confessará o pecado que tiver cometido, e pela sua culpa fará plena restituição, e ainda lhe acrescentará a sua quinta parte; e a dará àquele contra quem se fez culpado.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas, se esse homem não tiver parente chegado, a quem se possa fazer a restituição pela culpa, esta será feita ao Senhor, e será do sacerdote, além do carneiro da expiação com que se fizer expiação por ele.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Semelhantemente toda oferta alçada de todas as coisas consagradas dos filhos de Israel, que estes trouxerem ao sacerdote, será dele.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Enfim, as coisas consagradas de cada um serão do sacerdote; tudo o que alguém lhe der será dele.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="12">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Se a mulher de alguém se desviar pecando contra ele,</versiculo>
		<versiculo numero="13">e algum homem se deitar com ela, sendo isso oculto aos olhos de seu marido e conservado encoberto, se ela se tiver contaminado, e contra ela não houver testemunha, por não ter sido apanhada em flagrante;</versiculo>
		<versiculo numero="14">se o espírito de ciúmes vier sobre ele, e de sua mulher tiver ciúmes, por ela se haver contaminado, ou se sobre ele vier o espírito de ciúmes, e de sua mulher tiver ciúmes, mesmo que ela não se tenha contaminado;</versiculo>
		<versiculo numero="15">o homem trará sua mulher perante o sacerdote, e juntamente trará a sua oferta por ela, a décima parte de uma efa de farinha de cevada, sobre a qual não deitará azeite nem porá incenso; porquanto é oferta de cereais por ciúmes, oferta memorativa, que traz a iniqüidade à memória.</versiculo>
		<versiculo numero="16">O sacerdote fará a mulher chegar, e a porá perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E o sacerdote tomará num vaso de barro água sagrada; também tomará do pó que houver no chão do tabernáculo, e o deitará na água.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Então apresentará a mulher perante o Senhor, e descobrirá a cabeça da mulher, e lhe porá na mão a oferta de cereais memorativa, que é a oferta de cereais por ciúmes; e o sacerdote terá na mão a água de amargura, que traz consigo a maldição;</versiculo>
		<versiculo numero="19">e a fará jurar, e dir-lhe-á: Se nenhum homem se deitou contigo, e se não te desviaste para a imundícia, violando o voto conjugal, sejas tu livre desta água de amargura, que traz consigo a maldição;</versiculo>
		<versiculo numero="20">mas se te desviaste, violando o voto conjugal, e te contaminaste, e algum homem que não é teu marido se deitou contigo,-</versiculo>
		<versiculo numero="21">então o sacerdote, fazendo que a mulher tome o juramento de maldição, lhe dirá: O Senhor te ponha por maldição e praga no meio do teu povo, fazendo-te o Senhor consumir-se a tua coxa e inchar o teu ventre;</versiculo>
		<versiculo numero="22">e esta água que traz consigo a maldição entrará nas tuas entranhas, para te fazer inchar o ventre, e te fazer consumir-se a coxa. Então a mulher dirá: Amém, amém.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Então o sacerdote escreverá estas maldições num livro, e na água de amargura as apagará;</versiculo>
		<versiculo numero="24">e fará que a mulher beba a água de amargura, que traz consigo a maldição; e a água que traz consigo a maldição entrará nela para se tornar amarga.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E o sacerdote tomará da mão da mulher a oferta de cereais por ciúmes, e moverá a oferta de cereais perante o Senhor, e a trará ao altar;</versiculo>
		<versiculo numero="26">também tomará um punhado da oferta de cereais como memorial da oferta, e o queimará sobre o altar, e depois fará que a mulher beba a água.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Quando ele tiver feito que ela beba a água, sucederá que, se ela se tiver contaminado, e tiver pecado contra seu marido, a água, que traz consigo a maldição, entrará nela, tornando-se amarga; inchar-lhe-á o ventre e a coxa se lhe consumirá; e a mulher será por maldição no meio do seu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E, se a mulher não se tiver contaminado, mas for inocente, então será livre, e conceberá filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Esta é a lei dos ciúmes, no tocante à mulher que, violando o voto conjugal, se desviar e for contaminada;</versiculo>
		<versiculo numero="30">ou no tocante ao homem sobre quem vier o espírito de ciúmes, e se enciumar de sua mulher; ele apresentará a mulher perante o Senhor, e o sacerdote cumprirá para com ela toda esta lei.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Esse homem será livre da iniqüidade; a mulher, porém, levará sobre si a sua iniqüidade.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="6">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando alguém, seja homem, seja mulher, fizer voto especial de nazireu, a fim de se separar para o Senhor,</versiculo>
		<versiculo numero="3">abster-se-á de vinho e de bebida forte; não beberá, vinagre de vinho, nem vinagre de bebida forte, nem bebida alguma feita de uvas, nem comerá uvas frescas nem secas.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Por todos os dias do seu nazireado não comerá de coisa alguma que se faz da uva, desde os caroços até as cascas.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Por todos os dias do seu voto de nazireado, navalha não passará sobre a sua cabeça; até que se cumpram os dias pelos quais ele se tenha separado para o Senhor, será santo; deixará crescer as guedelhas do cabelo da sua cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Por todos os dias da sua separação para o Senhor, não se aproximará de cadáver algum.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Não se contaminará nem por seu pai, nem por sua mãe, nem por seu irmão, nem por sua irmã, quando estes morrerem; porquanto o nazireado do seu Deus está sobre a sua cabeça:</versiculo>
		<versiculo numero="8">Por todos os dias do seu nazireado será santo ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Se alguém morrer subitamente junto dele, contaminando-se assim a cabeça do seu nazireado, rapará a sua cabera no dia da sua purificação, ao sétimo dia a rapará.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Ao oitavo dia trará duas rolas ou dois pombinhos, ao sacerdote, à porta da tenda da revelação;</versiculo>
		<versiculo numero="11">e o sacerdote oferecerá um como oferta pelo pecado, e o outro como holocausto, e fará expiação por esse que pecou no tocante ao morto; assim naquele mesmo dia santificará a sua cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então separará ao Senhor os dias do seu nazireado, e para oferta pela culpa trará um cordeiro de um ano; mas os dias antecedentes serão perdidos, porquanto o seu nazireado foi contaminado.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Esta, pois, é a lei do nazireu: no dia em que se cumprirem os dias do seu nazireado ele será trazido à porta da tenda da revelação,</versiculo>
		<versiculo numero="14">e oferecerá a sua oferta ao Senhor: um cordeiro de um ano, sem defeito, como holocausto, e uma cordeira de um ano, sem defeito, como oferta pelo pecado, e um carneiro sem defeito como oferta pacífica;</versiculo>
		<versiculo numero="15">e um cesto de pães ázimos, bolos de flor de farinha amassados com azeite como também as respectivas ofertas de cereais e de libação.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E o sacerdote os apresentará perante o Senhor, e oferecerá a oferta pelo pecado, e o holocausto;</versiculo>
		<versiculo numero="17">também oferecerá o carneiro em sacrifício de oferta pacífica ao Senhor, com o cesto de pães ázimos e as respectivas ofertas de cereais e de libação.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Então o nazireu, à porta da tenda da revelação, rapará o cabelo do seu nazireado, tomá-lo-á e o porá sobre o fogo que está debaixo do sacrifício das ofertas pacíficas.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Depois o sacerdote tomará a espádua cozida do carneiro, e um pão ázimo do cesto, e um coscorão ázimo, e os porá nas mãos do nazireu, depois de haver este rapado o cabelo do seu nazireado;</versiculo>
		<versiculo numero="20">e o sacerdote os moverá como oferta de movimento perante o Senhor; isto é santo para o sacerdote, juntamente com o peito da oferta de movimento, e com a espádua da oferta alçada; e depois o nazireu poderá beber vinho.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Esta é a lei do que fizer voto de nazireu, e da sua oferta ao Senhor pelo seu nazireado, afora qualquer outra coisa que as suas posses lhe permitirem oferecer; segundo o seu voto, que fizer, assim fará conforme a lei o seu nazireado.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="23">Fala a Arão, e a seus filhos, dizendo: Assim abençoareis os filhos de Israel; dir-lhes-eis:</versiculo>
		<versiculo numero="24">O Senhor te abençoe e te guarde;</versiculo>
		<versiculo numero="25">o Senhor faça resplandecer o seu rosto sobre ti, e tenha misericórdia de ti;</versiculo>
		<versiculo numero="26">o Senhor levante sobre ti o seu rosto, e te dê a paz.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Assim porão o meu nome sobre os filhos de Israel, e eu os abençoarei.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="7">
		<versiculo numero="1">No dia em que Moisés acabou de levantar o tabernáculo, tendo-o ungido e santificado juntamente com todos os seus móveis, bem como o altar e todos os seus utensílios, depois de ungi-los e santificá-los,</versiculo>
		<versiculo numero="2">os príncipes de Israel, cabeças das casas de seus pais, fizeram as suas ofertas. Estes eram os príncipes das tribos, os que estavam sobre os que foram contados.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Trouxeram eles a sua oferta perante o Senhor: seis carros cobertos, e doze bois; por dois príncipes um carro, e por cada um, um boi; e os apresentaram diante do tabernáculo.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então disse o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="5">Recebe-os deles, para serem utilizados no serviço da tenda da revelação; e os darás aos levitas, a cada qual segundo o seu serviço:</versiculo>
		<versiculo numero="6">Assim Moisés recebeu os carros e os bois, e os deu aos levitas.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Dois carros e quatro bois deu aos filhos de Gérson segundo o seu serviço;</versiculo>
		<versiculo numero="8">e quatro carros e oito bois deu aos filhos de Merári, segundo o seu serviço, sob as ordens de Itamar, filho de Arão, o sacerdote.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas aos filhos de Coate não deu nenhum, porquanto lhes pertencia o serviço de levar o santuário, e o levavam aos ombros.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Os príncipes fizeram também oferta para a dedicação do altar, no dia em que foi ungido; e os príncipes apresentaram as suas ofertas perante o altar.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E disse o Senhor a Moisés: Cada príncipe oferecerá a sua oferta, cada qual no seu dia, para a dedicação do altar.</versiculo>
		<versiculo numero="12">O que ofereceu a sua oferta no primeiro dia foi Nasom, filho de Aminadabe, da tribo de Judá.</versiculo>
		<versiculo numero="13">A sua oferta foi uma salva de prata do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambas cheias de flor de farinha amassada com azeite, para oferta de cereais;</versiculo>
		<versiculo numero="14">uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</versiculo>
		<versiculo numero="15">um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</versiculo>
		<versiculo numero="16">um bode para oferta pelo pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="17">e para sacrifício de ofertas pacíficas dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Nasom, filho de Aminadabe.</versiculo>
		<versiculo numero="18">No segundo dia fez a sua oferta Netanel, filho de Zuar, príncipe de Issacar.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E como sua oferta ofereceu uma salva de prata do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha amassada com azeite, para oferta de cereais;</versiculo>
		<versiculo numero="20">uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</versiculo>
		<versiculo numero="21">um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</versiculo>
		<versiculo numero="22">um bode para oferta pelo pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="23">e para sacrifício de ofertas pacíficas dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Netanel, filho de Zuar.</versiculo>
		<versiculo numero="24">No terceiro dia fez a sua oferta Eliabe, filho de Helom, príncipe dos filhos de Zebulom.</versiculo>
		<versiculo numero="25">A sua oferta foi uma salva de prata do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha amassada com azeite, para oferta de cereais;</versiculo>
		<versiculo numero="26">uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</versiculo>
		<versiculo numero="27">um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</versiculo>
		<versiculo numero="28">um bode para oferta pelo pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="29">e para sacrifício de ofertas pacíficas dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Eliabe, filho de Helom.</versiculo>
		<versiculo numero="30">No quarto dia fez a sua oferta Elizur, filho de Sedeur, príncipe dos filhos de Rúben.</versiculo>
		<versiculo numero="31">A sua oferta foi uma salva de prata do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha amassada com azeite, para oferta de cereais;</versiculo>
		<versiculo numero="32">uma colher de ouro de dez siclos, cheio de incenso;</versiculo>
		<versiculo numero="33">um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</versiculo>
		<versiculo numero="34">um bode para oferta pelo pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="35">e para sacrifício de ofertas pacíficas dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Elizur, filho de Sedeur.</versiculo>
		<versiculo numero="36">No quinto dia fez a sua oferta Selumiel, filho de Zurisadai, príncipe dos filhos de Simeão.</versiculo>
		<versiculo numero="37">A sua oferta foi uma salva de prata do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha amassada com azeite, para oferta de cereais;</versiculo>
		<versiculo numero="38">uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</versiculo>
		<versiculo numero="39">um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</versiculo>
		<versiculo numero="40">um bode para oferta pelo pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="41">e para sacrifício de ofertas pacíficas dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Selumiel, filho de Zurisadai.</versiculo>
		<versiculo numero="42">No sexto dia fez a sua oferta Eliasafe, filho de Deuel, príncipe dos filhos de Gade.</versiculo>
		<versiculo numero="43">A sua oferta foi uma salva de prata do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha amassada com azeite, para oferta de cereais;</versiculo>
		<versiculo numero="44">uma colher de ouro do dez siclos, cheia de incenso;</versiculo>
		<versiculo numero="45">um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto; ,</versiculo>
		<versiculo numero="46">um bode para oferta pelo pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="47">e para sacrifício de ofertas pacíficas dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Eliasafe, filho de Deuel,</versiculo>
		<versiculo numero="48">No sétimo dia fez a sua oferta Elisama, filho de Amiúde, príncipe dos filhos de Efraim.</versiculo>
		<versiculo numero="49">A sua oferta foi uma salva de prata do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha amassado com azeite, para oferta de cereais;</versiculo>
		<versiculo numero="50">uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</versiculo>
		<versiculo numero="51">um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</versiculo>
		<versiculo numero="52">um bode para oferta pelo pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="53">e para sacrifício de ofertas pacíficas dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Elisama, filho de Amiúde.</versiculo>
		<versiculo numero="54">No oitavo dia fez a sua oferta Gamaliel, filho de Pedazur, príncipe dos filhos de Manassés.</versiculo>
		<versiculo numero="55">A sua oferta foi uma salva de prata do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha amassada com azeite, para oferta de cereais;</versiculo>
		<versiculo numero="56">uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</versiculo>
		<versiculo numero="57">um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</versiculo>
		<versiculo numero="58">um bode para oferta pelo pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="59">e para sacrifício de ofertas pacíficas dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Gamaliel, filho de Pedazur.</versiculo>
		<versiculo numero="60">No dia nono fez a sua oferta Abidã, filho de Gideôni, príncipe dos filhos de Benjamim.</versiculo>
		<versiculo numero="61">A sua oferta foi uma salva de prata do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha amassada com azeite, para oferta de cereais;</versiculo>
		<versiculo numero="62">uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</versiculo>
		<versiculo numero="63">um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</versiculo>
		<versiculo numero="64">um bode para oferta pelo pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="65">e para sacrifício de ofertas pacíficas dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Abidã, filho de Gideôni.</versiculo>
		<versiculo numero="66">No décimo dia fez a sua oferta Aiezer, filho de Amisadai, príncipe filhos de Dã.</versiculo>
		<versiculo numero="67">A sua oferta foi uma salva de prata do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha amassada com azeite, para oferta de cereais;</versiculo>
		<versiculo numero="68">uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</versiculo>
		<versiculo numero="69">um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</versiculo>
		<versiculo numero="70">um bode para oferta pelo pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="71">e para sacrifício de ofertas pacíficas dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Aiezer, filho de Amisadai.</versiculo>
		<versiculo numero="72">No dia undécimo fez a sua oferta Pagiel, filho de Ocrã, príncipe dos filhos de Aser.</versiculo>
		<versiculo numero="73">A sua oferta foi uma salva de prata do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha amassada com azeite, para oferta de cereais;</versiculo>
		<versiculo numero="74">uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</versiculo>
		<versiculo numero="75">um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</versiculo>
		<versiculo numero="76">um bode para oferta pelo pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="77">e para sacrifício de ofertas pacíficas dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta do Pagiel, filho do Ocrã.</versiculo>
		<versiculo numero="78">No duodécimo dia fez a sua oferta Airá, filho de Enã, príncipe dos filhos de Naftali.</versiculo>
		<versiculo numero="79">A sua oferta foi uma salva de prata do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha amassada com azeite, para oferta de cereais;</versiculo>
		<versiculo numero="80">uma colher de ouro de dez siclos, cheia de incenso;</versiculo>
		<versiculo numero="81">um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</versiculo>
		<versiculo numero="82">um bode para oferta pelo pecado;</versiculo>
		<versiculo numero="83">e para sacrifício de ofertas pacíficas dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; esta foi a oferta de Airá, filho de Enã.</versiculo>
		<versiculo numero="84">Esta foi a oferta dedicatória do altar, feita pelos príncipes de Israel, no dia em que foi ungido: doze salvas de prata, doze bacias de prata, doze colheres de ouro,</versiculo>
		<versiculo numero="85">pesando cada salva de prata cento e trinta siclos, e cada bacia setenta; toda a prata dos vasos foi dois mil e quatrocentos siclos, segundo o siclo do santuário;</versiculo>
		<versiculo numero="86">doze colheres de ouro cheias de incenso, pesando cada colher dez siclos, segundo o siclo do santuário; todo o ouro das colheres foi cento e vinte siclos.</versiculo>
		<versiculo numero="87">Todos os animais para holocausto foram doze novilhos, doze carneiros, e doze cordeiros de um ano, com as respectivas ofertas de cereais; e para oferta pelo pecado, doze bodes;</versiculo>
		<versiculo numero="88">e todos os animais para sacrifício das ofertas pacíficas foram vinte e quatro novilhos, sessenta carneiros, sessenta bodes, e sessenta cordeiros de um ano. Esta foi a oferta dedicatória do altar depois que foi ungido.</versiculo>
		<versiculo numero="89">Quando Moisés entrava na tenda da revelação para falar com o Senhor, ouvia a voz que lhe falava de cima do propiciatório, que está sobre a arca do testemunho entre os dois querubins; assim ele lhe falava.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="8">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Fala a Arão, e dize-lhe: Quando acenderes as lâmpadas, as sete lâmpadas alumiarão o espaço em frente do candelabro.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Arão, pois, assim fez; acendeu as lâmpadas do candelabro de modo que alumiassem o espaço em frente do mesmo, como o Senhor ordenara a Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Esta era a obra do candelabro, obra de ouro batido; desde o seu pedestal até as suas corolas, era ele de ouro batido; conforme o modelo que o Senhor mostrara a Moisés, assim ele tinha feito o candelabro.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="6">Toma os levitas do meio dos filhos de Israel, e purifica-os;</versiculo>
		<versiculo numero="7">e assim lhes farás, para os purificar: esparge sobre eles a água da purificação; e eles farão passar a navalha sobre todo o seu corpo, e lavarão os seus vestidos, e se purificarão.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Depois tomarão um novilho, com a sua oferta de cereais de flor de farinha amassada com azeite; e tomarás tu outro novilho para oferta pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Também farás chegar os levitas perante a tenda da revelação, e ajuntarás toda a congregação dos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Apresentarás, pois, os levitas perante o Senhor, e os filhos do Israel porão as suas mãos sobre os levitas.</versiculo>
		<versiculo numero="11">E Arão oferecerá os levitas perante o Senhor como oferta de movimento, da parte dos filhos de Israel, para que sirvam no ministério do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Os levitas porão as suas mãos sobre a cabeça dos novilhos; então tu sacrificarás um como oferta pelo pecado, e o outro como holocausto ao Senhor, para fazeres expiação pelos levitas.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E porás os levitas perante Arão, e perante os seus filhos, e os oferecerás como oferta de movimento ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Assim separarás os levitas do meio dos filhos de Israel; e os levitas serão meus.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Depois disso os levitas entrarão para fazerem o serviço da tenda da revelação, depois de os teres purificado e oferecido como oferta de movimento.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porquanto eles me são dados inteiramente dentre os filhos de Israel; em lugar de todo aquele que abre a madre, isto é, do primogênito de todos os filhos de Israel, para mim os tenho tomado.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Porque meu é todo primogênito entre os filhos de Israel, tanto entre os homens como entre os animais; no dia em que, na terra do Egito, feri a todo primogênito, os santifiquei para mim.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mas tomei os levitas em lugar de todos os primogênitos entre os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Dentre os filhos de Israel tenho dado os levitas a Arão e a seus filhos, para fazerem o serviço dos filhos de Israel na tenda da revelação, e para fazerem expiação por eles, a fim de que não haja praga entre eles, quando se aproximarem do santuário.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Assim Moisés e Arão e toda a congregação dos filhos de Israel fizeram aos levitas; conforme tudo o que o Senhor ordenara a Moisés no tocante aos levitas, assim os filhos de Israel lhes fizeram.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Os levitas, pois, purificaram-se, e lavaram os seus vestidos; e Arão os ofereceu como oferta de movimento perante o Senhor, e fez expiação por eles, para purificá-los.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Depois disso entraram os levitas, para fazerem o seu serviço na tenda da revelação, perante Arão e seus filhos; como o Senhor ordenara a Moisés acerca dos levitas, assim lhes fizeram.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="24">Este será o encargo dos levitas: Da idade de vinte e cinco anos para cima entrarão para se ocuparem no serviço a tenda da revelação;</versiculo>
		<versiculo numero="25">e aos cinqüenta anos de idade sairão desse serviço e não servirão mais.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Continuarão a servir, porém, com seus irmãos na tenda da revelação, orientando-os no cumprimento dos seus encargos; mas não farão trabalho. Assim farás para com os levitas no tocante aos seus cargos.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="9">
		<versiculo numero="1">Também falou o Senhor a Moisés no deserto de Sinai, no primeiro mês do segundo ano depois que saíram da terra do Egito, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Celebrem os filhos de Israel a páscoa a seu tempo determinado.</versiculo>
		<versiculo numero="3">No dia catorze deste mês, à tardinha, a seu tempo determinado, a celebrareis; segundo todos os seus estatutos, e segundo todas as suas ordenanças a celebrareis.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Disse, pois, Moisés aos filhos de Israel que celebrassem a páscoa.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então celebraram a páscoa no dia catorze do primeiro mês, à tardinha, no deserto de Sinai; conforme tudo o que o Senhor ordenara a Moisés, assim fizeram os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ora, havia alguns que se achavam imundos por terem tocado o cadáver de um homem, de modo que não podiam celebrar a páscoa naquele dia; pelo que no mesmo dia se chegaram perante Moisés e Arão;</versiculo>
		<versiculo numero="7">e aqueles homens disseram-lhes: Estamos imundos por havermos tocado o cadáver de um homem; por que seríamos privados de oferecer a oferta do Senhor a seu tempo determinado no meio dos filhos de Israel?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Respondeu-lhes Moisés: Esperai, para que eu ouça o que o Senhor há de ordenar acerca de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então disse o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="10">Fala aos filhos de Israel, dizendo: Se alguém dentre vós, ou dentre os vossos descendentes estiver imundo por ter tocado um cadáver, ou achar-se longe, em viagem, contudo ainda celebrará a páscoa ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="11">No segundo mês, no dia: catorze, à tardinha, a celebrarão; comê-la-ão com pães ázimos e ervas amargas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Dela não deixarão nada até pela manhã, nem quebrarão dela osso algum; segundo todo o estatuto da páscoa a celebrarão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Mas o homem que, estando limpo e não se achando em viagem, deixar de celebrar a páscoa, essa alma será extirpada do seu povo; porquanto não ofereceu a oferta do Senhor a seu tempo determinado, tal homem levará o seu pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Também se um estrangeiro peregrinar entre vós e celebrar a páscoa ao Senhor, segundo o estatuto da páscoa e segundo a sua ordenança a celebrará; haverá um só estatuto, quer para o estrangeiro, quer para o natural da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="15">No dia em que foi levantado o tabernáculo, a nuvem cobriu o tabernáculo, isto é, a própria tenda do testemunho; e desde a tarde até pela manhã havia sobre o tabernáculo uma aparência de fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Assim acontecia de contínuo: a nuvem o cobria, e de noite havia aparência de fogo.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Mas sempre que a nuvem se alçava de sobre a tenda, os filhos de Israel partiam; e no lugar em que a nuvem parava, ali os filhos de Israel se acampavam.</versiculo>
		<versiculo numero="18">À ordem do Senhor os filhos de Israel partiam, e à ordem do Senhor se acampavam; por todos os dias em que a nuvem parava sobre o tabernáculo eles ficavam acampados.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E, quando a nuvem se detinha sobre o tabernáculo muitos dias, os filhos de Israel cumpriam o mandado do Senhor, e não partiam.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Às vezes a nuvem ficava poucos dias sobre o tabernáculo; então à ordem do Senhor permaneciam acampados, e à ordem do Senhor partiam.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Outras vezes ficava a nuvem desde a tarde até pela manhã; e quando pela manhã a nuvem se alçava, eles partiam; ou de dia ou de noite, alçando-se a nuvem, partiam.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Quer fosse por dois dias, quer por um mês, quer por mais tempo, que a nuvem se detinha sobre o tabernáculo, enquanto ficava sobre ele os filhos de Israel permaneciam acampados, e não partiam; mas, alçando-se ela, eles partiam.</versiculo>
		<versiculo numero="23">À ordem do Senhor se acampavam, e à ordem do Senhor partiam; cumpriam o mandado do Senhor, que ele lhes dera por intermédio de Moisés.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="10">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Faze-te duas trombetas de prata; de obra batida as farás, e elas te servirão para convocares a congregação, e para ordenares a partida dos arraiais.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Quando se tocarem as trombetas, toda a congregação se ajuntará a ti à porta da tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Mas quando se tocar uma só, a ti se congregarão os príncipes, os cabeças dos milhares de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Quando se tocar retinindo, partirão os arraiais que estão acampados da banda do oriente.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas quando se tocar retinindo, pela segunda, vez, partirão os arraiais que estão acampados da banda do sul; para as partidas dos arraiais se tocará retinindo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mas quando se houver de reunir a congregação, tocar-se-á sem retinir:</versiculo>
		<versiculo numero="8">Os filhos de Arão, sacerdotes, tocarão as trombetas; e isto vos será por estatuto perpétuo nas vossas gerações.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ora, quando na vossa terra sairdes à guerra contra o inimigo que vos estiver oprimindo, fareis retinir as trombetas; e perante o Senhor vosso Deus sereis tidos em memória, e sereis salvos dos vossos inimigos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Semelhantemente, no dia da vossa alegria, nas vossas festas fixas, e nos princípios dos vossos meses, tocareis as trombetas sobre os vossos holocaustos, e sobre os sacrifícios de vossas ofertas pacíficas; e eles vos serão por memorial perante vosso Deus. Eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Ora, aconteceu, no segundo ano, no segundo mês, aos vinte do mês, que a nuvem se alçou de sobre o tabernáculo da congregação.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Partiram, pois, os filhos de Israel do deserto de Sinai para as suas jornadas; e a nuvem parou ,no deserto de Parã.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim iniciaram a primeira caminhada, à ordem do Senhor por intermédio de Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="14">partiu primeiramente o estandarte do arraial dos filhos de Judá segundo os seus exércitos; sobre o seu exército estava Nasom, filho de Aminadabe;</versiculo>
		<versiculo numero="15">sobre o exército da tribo dos filhos de Issacar, Netanel, filho de Zuar;</versiculo>
		<versiculo numero="16">e sobre o exército da tribo dos filhos de Zebulom, Eliabe, filho de Helom.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então o tabernáculo foi desarmado, e os filhos de Gérson e os filhos de Merári partiram, levando o tabernáculo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Depois partiu o estandarte do arraial de Rúben segundo os seus exércitos; sobre o seu exército estava Elizur, filho de Sedeur;</versiculo>
		<versiculo numero="19">sobre o exército da tribo dos filhos de Simeão, Selumiel, filho de Zurisadai;</versiculo>
		<versiculo numero="20">e sobre o exército da tribo dos filhos de Gade, Eliasafe, filho de Deuel.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então partiram os coatitas, levando o santuário; e os outros erigiam o tabernáculo, enquanto estes vinham.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Depois partiu o estandarte do arraial dos filhos de Efraim segundo os seus exércitos; sobre o seu exército estava Elisama, filho de Amiúde;</versiculo>
		<versiculo numero="23">sobre o exército da tribo dos filhos de Manassés, Gamaliel, filho de Pedazur;</versiculo>
		<versiculo numero="24">e sobre o exército da tribo dos filhos de Benjamim, Abidã, filho de Gideôni.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Então partiu o estandarte do arraial dos filhos de Dã, que era a retaguarda de todos os arraiais, segundo os seus exércitos; sobre o seu exército estava Aiezer, filho de Amisadai;</versiculo>
		<versiculo numero="26">sobre o exército da tribo dos filhos de Aser, Pagiel, filho de Ocrã;</versiculo>
		<versiculo numero="27">e sobre o exército da tribo dos filhos de Naftali, Airá, filho de Enã.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Tal era a ordem de partida dos filhos de Israel segundo os seus exércitos, quando partiam.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Disse então Moisés a Hobabe, filho de Reuel, o midianita, sogro de Moisés: Nós caminhamos para aquele lugar de que o Senhor disse: Vo-lo darei. Vai conosco, e te faremos bem; porque o Senhor falou bem acerca de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Respondeu ele: Não irei; antes irei à minha terra e à minha parentela.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Tornou-lhe Moisés: Ora, não nos deixes, porquanto sabes onde devamos acampar no deserto; de olhos nos serviras.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Se, pois, vieres conosco, o bem que o Senhor nos fizer, também nós faremos a ti.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Assim partiram do monte do Senhor caminho de três dias; e a arca do pacto do Senhor ia adiante deles, para lhes buscar lugar de descanso.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E a nuvem do Senhor ia sobre eles de dia, quando partiam do arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Quando, pois, a arca partia, dizia Moisés: Levanta-te, Senhor, e dissipados sejam os teus inimigos, e fujam diante de ti os que te odeiam.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E, quando ela pousava, dizia: Volta, ó Senhor, para os muitos milhares de Israel.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="11">
		<versiculo numero="1">Depois o povo tornou-se queixoso, falando o que era mau aos ouvidos do Senhor; e quando o Senhor o ouviu, acendeu-se a sua ira; o fogo do Senhor irrompeu entre eles, e devorou as extremidades do arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então o povo clamou a Moisés, e Moisés orou ao Senhor, e o fogo se apagou.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pelo que se chamou aquele lugar Taberá, porquanto o fogo do Senhor se acendera entre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ora, o vulgo que estava no meio deles veio a ter grande desejo; pelo que os filhos de Israel também tornaram a chorar, e disseram: Quem nos dará carne a comer?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Lembramo-nos dos peixes que no Egito comíamos de graça, e dos pepinos, dos melões, dos porros, das cebolas e dos alhos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas agora a nossa alma se seca; coisa nenhuma há senão este maná diante dos nossos olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E era o maná como a semente do coentro, e a sua aparência como a aparência de bdélio.</versiculo>
		<versiculo numero="8">O povo espalhava-se e o colhia, e, triturando-o em moinhos ou pisando-o num gral, em panelas o cozia, e dele fazia bolos; e o seu sabor era como o sabor de azeite fresco.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E, quando o orvalho descia de noite sobre o arraial, sobre ele descia também o maná.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então Moisés ouviu chorar o povo, todas as suas famílias, cada qual à porta da sua tenda; e a ira do Senhor grandemente se acendeu; e aquilo pareceu mal aos olhos de Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Disse, pois, Moisés ao Senhor: Por que fizeste mal a teu servo, e por que não achei graça aos teus olhos, pois que puseste sobre mim o peso de todo este povo.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Concebi eu porventura todo este povo? dei-o eu à luz, para que me dissesses: Leva-o ao teu colo, como a ama leva a criança de peito, para a terra que com juramento prometeste a seus pais?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Donde teria eu carne para dar a todo este povo? porquanto choram diante de mim, dizendo: Dá-nos carne a comer.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Eu só não posso: levar a todo este povo, porque me é pesado demais.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Se tu me hás de tratar assim, mata-me, peço-te, se tenho achado graça aos teus olhos; e não me deixes ver a minha miséria.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Disse então o Senhor a Moisés: Ajunta-me setenta homens dos anciãos de Israel, que sabes serem os anciãos do povo e seus oficiais; e os trarás perante a tenda da revelação, para que estejam ali contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então descerei e ali falarei contigo, e tirarei do espírito que está sobre ti, e o porei sobre eles; e contigo levarão eles o peso do povo para que tu não o leves só.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E dirás ao povo: Santificai-vos para amanhã, e comereis carne; porquanto chorastes aos ouvidos do Senhor, dizendo: Quem nos dará carne a comer? pois bem nos ia no Egito. Pelo que o Senhor vos dará carne, e comereis.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Não comereis um dia, nem dois dias, nem cinco dias, nem dez dias, nem vinte dias;</versiculo>
		<versiculo numero="20">mas um mês inteiro, até vos sair pelas narinas, até que se vos torne coisa nojenta; porquanto rejeitastes ao Senhor, que está no meio de vós, e chorastes diante dele, dizendo: Por que saímos do Egito?</versiculo>
		<versiculo numero="21">Respondeu Moisés: Seiscentos mil homens de pé é este povo no meio do qual estou; todavia tu tens dito: Dar-lhes-ei carne, e comerão um mês inteiro.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Matar-se-ão para eles rebanhos e gados, que lhes bastem? ou ajuntar-se-ão, para eles todos os peixes do mar, que lhes bastem?</versiculo>
		<versiculo numero="23">Pelo que replicou o Senhor a Moisés: Porventura tem-se encurtado a mão do Senhor? agora mesmo verás se a minha palavra se há de cumprir ou não.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Saiu, pois, Moisés, e relatou ao povo as palavras do Senhor; e ajuntou setenta homens dentre os anciãos do povo e os colocou ao redor da tenda.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Então o Senhor desceu: na nuvem, e lhe falou; e, tirando do espírito que estava sobre ele, pô-lo sobre aqueles setenta anciãos; e aconteceu que, quando o espírito repousou sobre eles profetizaram, mas depois nunca mais o fizeram.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Mas no arraial ficaram dois homens; chamava-se um Eldade, e o outro Medade; e repousou sobre eles: o espírito, porquanto estavam entre os inscritos, ainda que não saíram para irem à tenda; e profetizavam no arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Correu, pois, um moço, e anunciou a Moisés: Eldade e Medade profetizaram no arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Então Josué, filho de Num, servidor de Moisés, um dos seus mancebos escolhidos, respondeu e disse: Meu Senhor Moisés, proíbe-lho.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Moisés, porém, lhe disse: Tens tu ciúmes por mim? Oxalá que do povo do Senhor todos fossem profetas, que o Senhor pusesse o seu espírito sobre eles!</versiculo>
		<versiculo numero="30">Depois Moisés se recolheu ao arraial, ele e os anciãos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Soprou, então, um vento da parte do Senhor e, do lado do mar, trouxe codornizes que deixou cair junto ao arraial quase caminho de um dia de um e de outro lado, à roda do arraial, a cerca de dois côvados da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Então o povo, levantando-se, colheu as codornizes por todo aquele dia e toda aquela noite, e por todo o dia seguinte; o que colheu menos, colheu dez hômeres. E as estenderam para si ao redor do arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Quando a carne ainda estava entre os seus dentes, antes que fosse mastigada, acendeu-se a ira do Senhor contra o povo, e feriu o Senhor ao povo com uma praga, mui grande.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Pelo que se chamou aquele lugar Quibrote-Taavá, porquanto ali enterraram o povo que tivera o desejo.</versiculo>
		<versiculo numero="35">De Quibrote-Taavá partiu o povo para Hazerote; e demorou-se em Hazerote.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="12">
		<versiculo numero="1">Ora, falaram Miriã e Arão contra Moisés, por causa da mulher cuchita que este tomara; porquanto tinha tomado uma mulher cuchita.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E disseram: Porventura falou o Senhor somente por Moisés? Não falou também por nós? E o Senhor o ouviu.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ora, Moisés era homem mui manso, mais do que todos os homens que havia sobre a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E logo o Senhor disse a Moisés, a Arão e a Miriã: Saí vos três à tenda da revelação. E saíram eles três.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então o Senhor desceu em uma coluna de nuvem, e se pôs à porta da tenda; depois chamou a Arão e a Miriã, e os dois acudiram.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então disse: Ouvi agora as minhas palavras: se entre vós houver profeta, eu, o Senhor, a ele me farei conhecer em visão, em sonhos falarei com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mas não é assim com o meu servo Moisés, que é fiel em toda a minha casa;</versiculo>
		<versiculo numero="8">boca a boca falo com ele, claramente e não em enigmas; pois ele contempla a forma do Senhor. Por que, pois, não temestes falar contra o meu servo, contra Moisés?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Assim se acendeu a ira do Senhor contra eles; e ele se retirou;</versiculo>
		<versiculo numero="10">também a nuvem se retirou de sobre a tenda; e eis que Miriã se tornara leprosa, branca como a neve; e olhou Arão para Miriã e eis que estava leprosa.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Pelo que Arão disse a Moisés: Ah, meu senhor! rogo-te não ponhas sobre nós este pecado, porque procedemos loucamente, e pecamos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Não seja ela como um morto que, ao sair do ventre de sua mãe, tenha a sua carne já meio consumida.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Clamou, pois, Moisés ao Senhor, dizendo: Ó Deus, rogo-te que a cures.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Respondeu o Senhor a Moisés: Se seu pai lhe tivesse cuspido na cara não seria envergonhada por sete dias? Esteja fechada por sete dias fora do arraial, e depois se recolherá outra vez.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Assim Miriã esteve fechada fora do arraial por sete dias; e o povo não partiu, enquanto Miriã não se recolheu de novo.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas depois o povo partiu de Hazerote, e acampou-se no deserto de Parã.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="13">
		<versiculo numero="1">Então disse o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Envia homens que espiem a terra de Canaã, que eu hei de dar aos filhos de Israel. De cada tribo de seus pais enviarás um homem, sendo cada qual príncipe entre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Moisés, pois, enviou-os do deserto de Parã, segundo a ordem do Senhor; eram todos eles homens principais dentre os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E estes são os seus nomes: da tribo de Rúben, Samua, filho de Zacur;</versiculo>
		<versiculo numero="5">da tribo de Simeão, Safate, filho de Hori;</versiculo>
		<versiculo numero="6">da tribo de Judá, Calebe, filho de Jefoné;</versiculo>
		<versiculo numero="7">da tribo de Issacar, Ioal, filho de José;</versiculo>
		<versiculo numero="8">da tribo de Efraim, Oséias, filho de Num;</versiculo>
		<versiculo numero="9">da tribo de Benjamim, Palti, filho de Rafu;</versiculo>
		<versiculo numero="10">da tribo de Zebulom, Gadiel, filho de Sódi;</versiculo>
		<versiculo numero="11">da tribo de José, pela tribo de Manassés, Gadi, filho de Susi;</versiculo>
		<versiculo numero="12">da tribo de Dã, Amiel, filho de Gemali;</versiculo>
		<versiculo numero="13">da tribo de Aser, Setur, filho de Micael;</versiculo>
		<versiculo numero="14">da tribo de Naftali, Nabi, filho de Vofsi;</versiculo>
		<versiculo numero="15">da tribo de Gade, Geuel, filho de Maqui.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Estes são os nomes dos homens que Moisés enviou a espiar a terra. Ora, a Oséias, filho de Num, Moisés chamou Josué.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Enviou-os, pois, Moisés a espiar: a terra de Canaã, e disse-lhes: Subi por aqui para o Negebe, e penetrai nas montanhas;</versiculo>
		<versiculo numero="18">e vede a terra, que tal é; e o povo que nela habita, se é forte ou fraco, se pouco ou muito;</versiculo>
		<versiculo numero="19">que tal é a terra em que habita, se boa ou má; que tais são as cidades em que habita, se arraiais ou fortalezas;</versiculo>
		<versiculo numero="20">e que tal é a terra, se gorda ou magra; se nela há árvores, ou não; e esforçai-vos, e tomai do fruto da terra. Ora, a estação era a das uvas temporãs.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Assim subiram, e espiaram a terra desde o deserto de Zim, até Reobe, à entrada de Hamate.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E subindo para o Negebe, vieram até Hebrom, onde estavam Aimã, Sesai e Talmai, filhos de Anaque. {Ora, Hebrom foi edificada sete anos antes de Zoã no Egito. }</versiculo>
		<versiculo numero="23">Depois vieram até e vale de Escol, e dali cortaram um ramo de vide com um só cacho, o qual dois homens trouxeram sobre uma verga; trouxeram também romãs e figos.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Chamou-se aquele lugar o vale de Escol, por causa do cacho que dali cortaram os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Ao fim de quarenta dias voltaram de espiar a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E, chegando, apresentaram-se a Moisés e a Arão, e a toda a congregação dos filhos de Israel, no deserto de Parã, em Cades; e deram-lhes notícias, a eles e a toda a congregação, e mostraram-lhes o fruto da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E, dando conta a Moisés, disseram: Fomos à terra a que nos enviaste. Ela, em verdade, mana leite e mel; e este é o seu fruto.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Contudo o povo que habita nessa terra é poderoso, e as cidades são fortificadas e mui grandes. Vimos também ali os filhos de Anaque.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Os amalequitas habitam na terra do Negebe; os heteus, os jebuseus e os amorreus habitam nas montanhas; e os cananeus habitam junto do mar, e ao longo do rio Jordão.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Então Calebe, fazendo calar o povo perante Moisés, disse: Subamos animosamente, e apoderemo-nos dela; porque bem poderemos prevalecer contra ela.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Disseram, porém, os homens que subiram com ele: Não poderemos subir contra aquele povo, porque é mais forte do que nos.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Assim, perante os filhos de Israel infamaram a terra que haviam espiado, dizendo: A terra, pela qual passamos para espiá-la, é terra que devora os seus habitantes; e todo o povo que vimos nela são homens de grande estatura.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Também vimos ali os nefilins, isto é, os filhos de Anaque, que são descendentes dos nefilins; éramos aos nossos olhos como gafanhotos; e assim também éramos aos seus olhos.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="14">
		<versiculo numero="1">Então toda a congregação levantou a voz e gritou; e o povo chorou naquela noite.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E todos os filhos de Israel murmuraram contra Moisés e Arão; e toda a congregação lhes disse: Antes tivéssemos morrido na terra do Egito, ou tivéssemos morrido neste deserto!</versiculo>
		<versiculo numero="3">Por que nos traz o Senhor a esta terra para cairmos à espada? Nossas mulheres e nossos pequeninos serão por presa. Não nos seria melhor voltarmos para o Egito?</versiculo>
		<versiculo numero="4">E diziam uns aos outros: Constituamos um por chefe o voltemos para o Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então Moisés e Arão caíram com os rostos por terra perante toda a assembléia da congregação dos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E Josué, filho de Num, e Calebe, filho de Jefoné, que eram dos que espiaram a terra, rasgaram as suas vestes;</versiculo>
		<versiculo numero="7">e falaram a toda a congregação dos filhos de Israel, dizendo: A terra, pela qual passamos para a espiar, é terra muitíssimo boa.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Se o Senhor se agradar de nós, então nos introduzirá nesta terra e no-la dará; terra que mana leite e mel.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Tão somente não sejais rebeldes contra o Senhor, e não temais o povo desta terra, porquanto são eles nosso pão. Retirou-se deles a sua defesa, e o Senhor está conosco; não os temais.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Mas toda a congregação disse que fossem apedrejados. Nisso a glória do Senhor apareceu na tenda da revelação a todos os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Disse então o Senhor a Moisés: Até quando me desprezará este povo e até quando não crerá em mim, apesar de todos os sinais que tenho feito no meio dele?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Com pestilência o ferirei, e o rejeitarei; e farei de ti uma nação maior e mais forte do que ele.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Respondeu Moisés ao Senhor: Assim os egípcios o ouvirão, eles, do meio dos quais, com a tua força, fizeste subir este povo,</versiculo>
		<versiculo numero="14">e o dirão aos habitantes desta terra. Eles ouviram que tu, ó Senhor, estás no meio deste povo; pois tu, ó Senhor, és visto face a face, e a tua nuvem permanece sobre eles, e tu vais adiante deles numa coluna de nuvem de dia, e numa coluna de fogo de noite.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E se matares este povo como a um só homem, então as nações que têm ouvido da tua fama, dirão:</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porquanto o Senhor não podia introduzir este povo na terra que com juramento lhe prometera, por isso os matou no deserto.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Agora, pois, rogo-te que o poder do meu Senhor se engrandeça, segundo tens dito:</versiculo>
		<versiculo numero="18">O Senhor é tardio em irar-se, e grande em misericórdia; perdoa a iniqüidade e a transgressão; ao culpado não tem por inocente, mas visita a iniqüidade dos pais nos filhos até a terceira e a quarta geração.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Perdoa, rogo-te, a iniqüidade deste povo, segundo a tua grande misericórdia, como o tens perdoado desde o Egito até, aqui.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Disse-lhe o Senhor: Conforme a tua palavra lhe perdoei;</versiculo>
		<versiculo numero="21">tão certo, porém, como eu vivo, e como a glória do Senhor encherá toda a terra,</versiculo>
		<versiculo numero="22">nenhum de todos os homens que viram a minha glória e os sinais que fiz no Egito e no deserto, e todavia me tentaram estas dez vezes, não obedecendo à minha voz,</versiculo>
		<versiculo numero="23">nenhum deles verá a terra que com juramento prometi o seus pais; nenhum daqueles que me desprezaram a verá.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Mas o meu servo Calebe, porque nele houve outro espírito, e porque perseverou em seguir-me, eu o introduzirei na terra em que entrou, e a sua posteridade a possuirá.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Ora, os amalequitas e os cananeus habitam no vale; tornai-vos amanhã, e caminhai para o deserto em direção ao Mar Vermelho.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Depois disse o Senhor a Moisés e Arão:</versiculo>
		<versiculo numero="27">Até quando sofrerei esta má congregação, que murmura contra mim? tenho ouvido as murmurações dos filhos de Israel, que eles fazem contra mim.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Dize-lhes: Pela minha vida, diz o Senhor, certamente conforme o que vos ouvi falar, assim vos hei de fazer:</versiculo>
		<versiculo numero="29">neste deserto cairão os vossos cadáveres; nenhum de todos vós que fostes contados, segundo toda a vossa conta, de vinte anos para cima, que contra mim murmurastes,</versiculo>
		<versiculo numero="30">certamente nenhum de vós entrará na terra a respeito da qual jurei que vos faria habitar nela, salvo Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Mas aos vossos pequeninos, dos quais dissestes que seriam por presa, a estes introduzirei na terra, e eles conhecerão a terra que vós rejeitastes.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Quanto a vós, porém, os vossos cadáveres cairão neste deserto;</versiculo>
		<versiculo numero="33">e vossos filhos serão pastores no deserto quarenta anos, e levarão sobre si as vossas infidelidades, até que os vossos cadáveres se consumam neste deserto.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Segundo o número dos dias em que espiastes a terra, a saber, quarenta dias, levareis sobre vós as vossas iniqüidades por quarenta anos, um ano por um dia, e conhecereis a minha oposição.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Eu, o Senhor, tenho falado; certamente assim o farei a toda esta má congregação, aos que se sublevaram contra mim; neste deserto se consumirão, e aqui morrerão.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Ora, quanto aos homens que Moisés mandara a espiar a terra e que, voltando, fizeram murmurar toda a congregação contra ele, infamando a terra,</versiculo>
		<versiculo numero="37">aqueles mesmos homens que infamaram a terra morreram de praga perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Mas Josué, filho de Num, e Calebe, filho de Jefoné, que eram dos homens que foram espiar a terra, ficaram com vida.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Então Moisés falou estas palavras a todos os filhos de Israel, pelo que o povo se entristeceu muito.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Eles, pois, levantando-se de manhã cedo, subiram ao cume do monte, e disseram: Eis-nos aqui; subiremos ao lugar que o Senhor tem dito; porquanto havemos pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Respondeu Moisés: Ora, por que transgredis o mandado do Senhor, visto que isso não prosperará?</versiculo>
		<versiculo numero="42">Não subais, pois o Senhor não está no meio de vós; para que não sejais feridos diante dos vossos inimigos.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Porque os amalequitas e os cananeus estão ali diante da vossa face, e caireis à espada; pois, porquanto vos desviastes do Senhor, o Senhor não estará convosco.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Contudo, temerariamente subiram eles ao cume do monte; mas a arca do pacto do Senhor, e Moisés, não se apartaram do arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Então desceram os amalequitas e os cananeus, que habitavam na montanha, e os feriram, derrotando-os até Horma.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="15">
		<versiculo numero="1">Depois disse o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Fala aos filhos de Israel e díze-lhes: Quando entrardes na terra da vossa habitação, que eu vos hei de dar,</versiculo>
		<versiculo numero="3">e ao Senhor fizerdes, do gado eu do rebanho, oferta queimada, holocausto ou sacrifício, para cumprir um voto, ou como oferta voluntária, para fazer nas vossos festas fixas um cheiro suave ao Senhor,</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então aquele que fizer a sua oferta, fará ao Senhor uma oferta de cereais de um décimo de efa de flor de farinha, misturada com a quarta parte de um him de azeite;</versiculo>
		<versiculo numero="5">e de vinho para a oferta de libação prepararás a quarta parte de um him para o holocausto, ou para o sacrifício, para cada cordeiro;</versiculo>
		<versiculo numero="6">e para cada carneiro prepararás como oferta de cereais, dois décimos de efa de flor de farinha, misturada com a terça parte de um him de azeite;</versiculo>
		<versiculo numero="7">e de vinho para a oferta de libação oferecerás a terça parte de um him em cheiro suave ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Também, quando preparares novilho para holocausto ou sacrifício, para cumprir um voto, ou um sacrifício de ofertas pacíficas ao Senhor,</versiculo>
		<versiculo numero="9">com o novilho oferecerás uma oferta de cereais de três décimos de efa, de flor de farinha, misturada com a metade de um him de azeite;</versiculo>
		<versiculo numero="10">e de vinho para a oferta de libação oferecerás a metade de um him como oferta queimada em cheiro suave ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim se fará com cada novilho, ou carneiro, ou com cada um dos cordeiros ou dos cabritos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Segundo o número que oferecerdes, assim fareis com cada um deles.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Todo natural assim fará estas coisas, ao oferecer oferta queimada em cheiro suave ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Também se peregrinar convosco algum estrangeiro, ou quem quer que estiver entre vos nas vossas gerações, e ele oferecer uma oferta queimada de cheiro suave ao Senhor, como vós fizerdes, assim fará ele.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Quanto à assembléia, haverá um mesmo estatuto para vós e para o estrangeiro que peregrinar convosco, estatuto perpétuo nas vossas gerações; como vós, assim será o peregrino perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Uma mesma lei e uma mesma ordenança haverá para vós e para o estrangeiro que peregrinar convosco.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="18">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Depois de terdes entrado na terra em que vos hei de introduzir,</versiculo>
		<versiculo numero="19">será que, ao comerdes do pão da terra, oferecereis ao Senhor uma oferta alçada.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Das primícias da vossa massa oferecereis um bolo em oferta alçada; como a oferta alçada da eira, assim o oferecereis.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Das primícias das vossas massas dareis ao Senhor oferta alçada durante as vossas gerações.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Igualmente, quando vierdes a errar, e não observardes todos esses mandamentos, que o Senhor tem falado a Moisés,</versiculo>
		<versiculo numero="23">sim, tudo quanto o Senhor vos tem ordenado por intermédio do Moisés, desde o dia em que o Senhor começou a dar os seus mandamentos, e daí em diante pelas vossas gerações,</versiculo>
		<versiculo numero="24">será que, quando se fizer alguma coisa sem querer, e isso for encoberto aos olhos da congregação, toda a congregação oferecerá um novilho para holocausto em cheiro suave ao Senhor, juntamente com a oferta de cereais do mesmo e a sua oferta de libação, segundo a ordenança, e um bode como sacrifício pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E o sacerdote fará expiação por toda a congregação dos filhos de Israel, e eles serão perdoados; porquanto foi erro, e trouxeram a sua oferta, oferta queimada ao Senhor, e o seu sacrifício pelo pecado perante o Senhor, por causa do seu erro.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Será, pois, perdoada toda a congregação dos filhos de Israel, bem como o estrangeiro que peregrinar entre eles; porquanto sem querer errou o povo todo.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E, se uma só pessoa pecar sem querer, oferecerá uma cabra de um ano como sacrifício pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E o sacerdote fará perante o Senhor expiação pela alma que peca, quando pecar sem querer; e, feita a expiação por ela, será perdoada.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Haverá uma mesma lei para aquele que pecar sem querer, tanto para o natural entre os filhos de Israel, como para o estrangeiro que peregrinar entre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Mas a pessoa que fizer alguma coisa temerariamente, quer seja natural, quer estrangeira, blasfema ao Senhor; tal pessoa será extirpada do meio do seu povo,</versiculo>
		<versiculo numero="31">por haver desprezado a palavra do Senhor, e quebrado o seu mandamento; essa alma certamente será extirpada, e sobre ela recairá a sua iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Estando, pois, os filhos de Israel no deserto, acharam um homem apanhando lenha no dia de sábado.</versiculo>
		<versiculo numero="33">E os que o acharam apanhando lenha trouxeram-no a Moisés e a Arão, e a toda a congregação.</versiculo>
		<versiculo numero="34">E o meteram em prisão, porquanto ainda não estava declarado o que se lhe devia fazer.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Então disse o Senhor a Moisés: certamente será morto o homem; toda a congregação o apedrejará fora do arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Levaram-no, pois, para fora do arraial, e o apedrejaram, de modo que ele morreu; como o Senhor ordenara a Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="38">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes que façam para si franjas nas bordas das suas vestes, pelas suas gerações; e que ponham nas franjas das bordas um cordão azul.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Tê-lo-eis nas franjas, para que o vejais, e vos lembreis de todos os mandamentos do Senhor, e os observeis; e para que não vos deixeis arrastar à infidelidade pelo vosso coração ou pela vossa vista, como antes o fazíeis;</versiculo>
		<versiculo numero="40">para que vos lembreis de todos os meus mandamentos, e os observeis, e sejais santos para com o vosso Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Eu sou o senhor vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito para ser o vosso Deus. Eu sou o Senhor vosso Deus.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="16">
		<versiculo numero="1">Ora, Corá, filho de Izar, filho de Coate, filho de Levi, juntamente com Datã e Abirão, filhos de Eliabe, e Om, filho de Pelete, filhos de Rúben, tomando certos homens,</versiculo>
		<versiculo numero="2">levantaram-se perante Moisés, juntamente com duzentos e cinqüenta homens dos filhos de Israel, príncipes da congregação, chamados à assembléia, varões de renome;</versiculo>
		<versiculo numero="3">e ajuntando-se contra Moisés e contra Arão, disseram-lhes: Demais é o que vos arrogais a vós, visto que toda a congregação e santa, todos eles são santos, e o Senhor está no meio deles; por que, pois, vos elevais sobre a assembléia do Senhor?</versiculo>
		<versiculo numero="4">Quando Moisés ouviu isso, caiu com o rosto em terra;</versiculo>
		<versiculo numero="5">depois falou a Corá e a toda a sua companhia, dizendo: Amanhã pela manhã o Senhor fará saber quem é seu, e quem é o santo, ao qual ele fará chegar a si; e aquele a quem escolher fará chegar a si.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Fazei isto: Corá e toda a sua companhia, tomai para vós incensários;</versiculo>
		<versiculo numero="7">e amanhã, pondo fogo neles, sobre eles deitai incenso perante o Senhor; e será que o homem a quem o Senhor escolher, esse será o santo; demais é o que vos arrogais a vós, filhos de Levi.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Disse mais Moisés a Corá: Ouvi agora, filhos de Levi!</versiculo>
		<versiculo numero="9">Acaso é pouco para vós que o Deus de Israel vos tenha separado da congregação de Israel, para vos fazer chegar a si, a fim de fazerdes o serviço do tabernáculo do Senhor e estardes perante a congregação para ministrar-lhe,</versiculo>
		<versiculo numero="10">e te fez chegar, e contigo todos os teus irmãos, os filhos de Levi? procurais também o sacerdócio?</versiculo>
		<versiculo numero="11">Pelo que tu e toda a tua companhia estais congregados contra o Senhor; e Arão, quem é ele, para que murmureis contra ele?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então Moisés mandou chamar a Datã e a Abirão, filhos de Eliabe; eles porém responderam: Não subiremos.</versiculo>
		<versiculo numero="13">É pouco, porventura, que nos tenhas feito subir de uma terra que mana leite e mel, para nos matares no deserto, para que queiras ainda fazer-te príncipe sobre nós?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Ademais, não nos introduziste em uma terra que mana leite e mel, nem nos deste campos e vinhas em herança; porventura cegarás os olhos a estes homens? Não subiremos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Então Moisés irou-se grandemente, e disse ao Senhor: Não atentes para a sua oferta; nem um só jumento tenho tomado deles, nem a nenhum deles tenho feito mal.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Disse mais Moisés a Corá: Comparecei amanhã tu e toda a tua companhia perante o Senhor; tu e eles, e Arão.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Tome cada um o seu incensário, e ponha nele incenso; cada um traga perante o Senhor o seu incensário, duzentos e cinqüenta incensários; também tu e Arão, cada qual o seu incensário.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Tomou, pois, cada qual o seu incensário, e nele pôs fogo, e nele deitou incenso; e se puseram à porta da tenda da revelação com Moisés e Arão.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E Corá fez ajuntar contra eles toda o congregação à porta da tenda da revelação; então a glória do Senhor apareceu a toda a congregação.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Então disse o senhor a Moisés e a Arão:</versiculo>
		<versiculo numero="21">Apartai-vos do meio desta congregação, para que eu, num momento, os possa consumir.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Mas eles caíram com os rostos em terra, e disseram: ó Deus, Deus dos espíritos de toda a carne, pecará um só homem, e indignar-te-ás tu contra toda esta congregação?</versiculo>
		<versiculo numero="23">Respondeu o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="24">Fala a toda esta congregação, dizendo: Subi do derredor da habitação de Corá, Datã e Abirão.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Então Moisés levantou-se, e foi ter com Datã e Abirão; e seguiram-nos os anciãos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="26">E falou à congregação, dizendo: Retirai-vos, peço-vos, das tendas desses homens ímpios, e não toqueis nada do que é seu, para que não pereçais em todos os seus pecados.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Subiram, pois, do derredor da habitação de Corá, Datã e Abirão. E Datã e Abirão saíram, e se puseram à porta das suas tendas, juntamente com suas mulheres, e seus filhos e seus pequeninos.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Então disse Moisés: Nisto conhecereis que o Senhor me enviou a fazer todas estas obras; pois não as tenho feito de mim mesmo.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Se estes morrerem como morrem todos os homens, e se forem visitados como são visitados todos os homens, o Senhor não me enviou.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Mas, se o Senhor criar alguma coisa nova, e a terra abrir a boca e os tragar com tudo o que é deles, e vivos descerem ao Seol, então compreendereis que estes homens têm desprezado o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E aconteceu que, acabando ele de falar todas estas palavras, a terra que estava debaixo deles se fendeu;</versiculo>
		<versiculo numero="32">e a terra abriu a boca e os tragou com as suas famílias, como também a todos os homens que pertenciam a Corá, e a toda a sua fazenda.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Assim eles e tudo o que era seu desceram vivos ao Seol; e a terra os cobriu, e pereceram do meio da congregação,</versiculo>
		<versiculo numero="34">E todo o Israel, que estava ao seu redor, fugiu ao clamor deles, dizendo: não suceda que a terra nos trague também a nós.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Então saiu fogo do Senhor, e consumiu os duzentos e cinqüenta homens que ofereciam o incenso.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Então disse o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="37">Dize a Eleazar, filho de Arão, o sacerdote, que tire os incensários do meio do incêndio; e espalha tu o fogo longe; porque se tornaram santos</versiculo>
		<versiculo numero="38">os incensários daqueles que pecaram contra as suas almas; deles se façam chapas, de obra batida, para cobertura do altar; porquanto os trouxeram perante o Senhor, por isso se tornaram santos; e serão por sinal aos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Eleazar, pois, o sacerdote, tomou os incensários de bronze, os quais aqueles que foram queimados tinham oferecido; e os converteram em chapas para cobertura do altar,</versiculo>
		<versiculo numero="40">para servir de memória aos filhos de Israel, a fim de que nenhum estranho, ninguém que não seja da descendência de Arão, se chegue para queimar incenso perante o Senhor, para que não seja como Corá e a sua companhia; conforme o Senhor dissera a Eleazar por intermédio de Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Mas no dia seguinte toda a congregação dos filhos de Israel murmurou contra Moisés e Arão, dizendo: Vós matastes o povo do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="42">E tendo-se sublevado a congregação contra Moisés e Arão, dirigiu-se para a tenda da revelação, e eis que a nuvem a cobriu, e a glória do Senhor apareceu.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Vieram, pois, Moisés e Arão à frente da tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Então disse o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="45">Levantai-vos do meio desta congregação, para que eu, num momento, a possa consumir. Então caíram com o rosto em terra.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Depois disse Moisés a Arão: Toma o teu incensário, põe nele fogo do altar, deita incenso sobre ele e leva-o depressa à congregação, e faze expiação por eles; porque grande indignação saiu do Senhor; já começou a praga.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Tomou-o Arão, como Moisés tinha falado, e correu ao meio da congregação; e eis que já a praga havia começado entre o povo; e deitando o incenso no incensário, fez expiação pelo povo.</versiculo>
		<versiculo numero="48">E pôs-se em pé entre os mortos e os vivos, e a praga cessou.</versiculo>
		<versiculo numero="49">Ora, os que morreram da praga foram catorze mil e setecentos, além dos que morreram no caso de Corá.</versiculo>
		<versiculo numero="50">E voltou Arão a Moisés à porta da tenda da revelação, pois cessara a praga.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="17">
		<versiculo numero="1">Então disse o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Fala aos filhos de Israel, e toma deles uma vara para cada casa paterna de todos os seus príncipes, segundo as casas de seus pais, doze varas; e escreve o nome de cada um sobre a sua vara.</versiculo>
		<versiculo numero="3">O nome de Arão escreverás sobre a vara de Levi; porque cada cabeça das casas de seus pais terá uma vara.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E as porás na tenda da revelação, perante o testemunho, onde venho a vós.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então brotará a vara do homem que eu escolher; assim farei cessar as murmurações dos filhos de Israel contra mim, com que murmuram contra vós.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Falou, pois, Moisés aos filhos de Israel, e todos os seus príncipes deram-lhe varas, cada príncipe uma, segundo as casas de seus pais, doze varas; e entre elas estava a vara de Arão.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E Moisés depositou as varas perante o Senhor na tenda do testemunho.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Sucedeu, pois, no dia seguinte, que Moisés entrou na tenda do testemunho, e eis que a vara de Arão, pela casa de Levi, brotara, produzira gomos, rebentara em flores e dera amêndoas maduras.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então Moisés trouxe todas as varas de diante do Senhor a todos os filhos de Israel; e eles olharam, e tomaram cada um a sua vara.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então o Senhor disse a Moisés: Torna a pôr a vara de Arão perante o testemunho, para se guardar por sinal contra os filhos rebeldes; para que possas fazer acabar as suas murmurações contra mim, a fim de que não morram.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Assim fez Moisés; como lhe ordenara o Senhor, assim fez.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então disseram os filhos de Israel a Moisés: Eis aqui, nós expiramos, perecemos, todos nós perecemos.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Todo aquele que se aproximar, sim, todo o que se aproximar do tabernáculo do Senhor, morrerá; porventura pereceremos todos?</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="18">
		<versiculo numero="1">Depois disse o Senhor a Arão: Tu e teus filhos, e a casa de teu pai contigo, levareis a iniqüidade do santuário; e tu e teus filhos contigo levareis a iniqüidade do vosso sacerdócio.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Faze, pois, chegar contigo também teus irmãos, a tribo de Levi, a tribo de teu pai, para que se ajuntem a ti, e te sirvam; mas tu e teus filhos contigo estareis perante a tenda do testemunho.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Eles cumprirão as tuas ordens, e assumirão o encargo de toda a tenda; mas não se chegarão aos utensílios do santuário, nem ao altar, para que não morram, assim eles, como vós.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Mas se ajuntarão a ti, e assumirão o encargo da tenda da revelação, para todo o serviço da tenda; e o estranho não se chegará a vós.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Vós, pois, assumireis o encargo do santuário e o encargo do altar, para que não haja outra vez furor sobre os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Eis que eu tenho tomado vossos irmãos, os levitas, do meio dos filhos de Israel; eles vos são uma dádiva, feita ao Senhor, para fazerem o serviço da tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mas tu e teus filhos contigo cumprireis o vosso sacerdócio no tocante a tudo o que é do altar, e a tudo o que está dentro do véu; nisso servireis. Eu vos dou o sacerdócio como dádiva ministerial, e o estranho que se chegar será morto.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Disse mais o Senhor a Arão: Eis que eu te tenho dado as minhas ofertas alçadas, com todas as coisas santificadas dos filhos de Israel; a ti as tenho dado como porção, e a teus filhos como direito perpétuo.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Das coisas santíssimas reservadas do fogo serão tuas todas as suas ofertas, a saber, todas as ofertas de cereais, todas as ofertas pelo pecado e todas as ofertas pela culpa, que me entregarem; estas coisas serão santíssimas para ti e para teus filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Num lugar santo as comerás; delas todo varão comerá; santas te serão.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Também isto será teu: a oferta alçada das suas dádivas, com todas as ofertas de movimento dos filhos de Israel; a ti, a teus filhos, e a tuas filhas contigo, as tenho dado como porção, para sempre. Todo o que na tua casa estiver limpo, comerá delas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Tudo o que do azeite há de melhor, e tudo o que do mosto e do grão há de melhor, as primícias destes que eles derem ao Senhor, a ti as tenho dado.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Os primeiros frutos de tudo o que houver na sua terra, que trouxerem ao Senhor, serão teus. Todo o que na tua casa estiver limpo comerá deles.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Toda coisa consagrada em Israel será tua.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Todo primogênito de toda a carne, que oferecerem ao Senhor, tanto de homens como de animais, será teu; contudo os primogênitos dos homens certamente remirás; também os primogênitos dos animais imundos remirás.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Os que deles se houverem de remir, desde a idade de um mês os remirás, segundo a tua avaliação, por cinco siclos de dinheiro, segundo o siclo do santuário, que é de vinte jeiras.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Mas o primogênito da vaca, o primogênito da ovelha, e o primogênito da cabra não remirás, porque eles são santos. Espargirás o seu sangue sobre o altar, e queimarás a sua gordura em oferta queimada, de cheiro suave ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E a carne deles será tua, bem como serão teus o peito da oferta de movimento e a coxa direita.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Todas as ofertas alçadas das coisas sagradas, que os filhos de Israel oferecerem ao Senhor, eu as tenho dado a ti, a teus filhos e a tuas filhas contigo, como porção, para sempre; é um pacto perpétuo de sal perante o Senhor, para ti e para a tua descendência contigo.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Disse também o Senhor a Arão: Na sua terra herança nenhuma terás, e no meio deles nenhuma porção terás; eu sou a tua porção e a tua herança entre os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Eis que aos filhos de Levi tenho dado todos os dízimos em Israel por herança, pelo serviço que prestam, o serviço da tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Ora, nunca mais os filhos de Israel se chegarão à tenda da revelação, para que não levem sobre si o pecado e morram.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mas os levitas farão o serviço da tenda da revelação, e eles levarão sobre si a sua iniqüidade; pelas vossas gerações estatuto perpétuo será; e no meio dos filhos de Israel nenhuma herança terão.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Porque os dízimos que os filhos de Israel oferecerem ao Senhor em oferta alçada, eu os tenho dado por herança aos levitas; porquanto eu lhes disse que nenhuma herança teriam entre os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="26">Também falarás aos levitas, e lhes dirás: Quando dos filhos de Israel receberdes os dízimos, que deles vos tenho dado por herança, então desses dízimos fareis ao Senhor uma oferta alçada, o dízimo dos dízimos.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E computar-se-á a vossa oferta alçada, como o grão da eira, e como a plenitude do lagar.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Assim fareis ao Senhor uma oferta alçada de todos os vossos dízimos, que receberdes dos filhos de Israel; e desses dízimos dareis a oferta alçada do Senhor a Arão, o sacerdote.</versiculo>
		<versiculo numero="29">De todas as dádivas que vos forem feitas, oferecereis, do melhor delas, toda a oferta alçada do Senhor, a sua santa parte.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Portanto lhes dirás: Quando fizerdes oferta alçada do melhor dos dízimos, será ela computada aos levitas, como a novidade da eira e como a novidade do lagar.</versiculo>
		<versiculo numero="31">E o comereis em qualquer lugar, vós e as vossas famílias; porque é a vossa recompensa pelo vosso serviço na tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Pelo que não levareis sobre vós pecado, se tiverdes alçado o que deles há de melhor; e não profanareis as coisas sagradas dos filhos de Israel, para que não morrais.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="19">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés e a Arão:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Este é o estatuto da lei que o Senhor ordenou, dizendo: Dize aos filhos de Israel que te tragam uma novilha vermelha sem defeito, que não tenha mancha, e sobre a qual não se tenha posto jugo:</versiculo>
		<versiculo numero="3">Entregá-la-eis a Eleazar, o sacerdote; ele a tirará para fora do arraial, e a imolarão diante dele.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eleazar, o sacerdote, tomará do sangue com o dedo, e dele espargirá para a frente da tenda da revelação sete vezes.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então à vista dele se queimará a novilha, tanto o couro e a carne, como o sangue e o excremento;</versiculo>
		<versiculo numero="6">e o sacerdote, tomando pau do cedro, hissopo e carmesim, os lançará no meio do fogo que queima a novilha.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então o sacerdote lavará as suas vestes e banhará o seu corpo em água; depois entrará no arraial; e o sacerdote será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Também o que a tiver queimado lavará as suas vestes e banhará o seu corpo em água, e será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E um homem limpo recolherá a cinza da novilha, e a depositará fora do arraial, num lugar limpo, e ficará ela guardada para a congregação dos filhos de Israel, para a água de purificação; é oferta pelo pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E o que recolher a cinza da novilha lavará as suas vestes e será imundo até a tarde; isto será por estatuto perpétuo aos filhos de Israel e ao estrangeiro que peregrina entre eles.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Aquele que tocar o cadáver de algum homem, será imundo sete dias.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ao terceiro dia o mesmo se purificará com aquela água, e ao sétimo dia se tornará limpo; mas, se ao terceiro dia não se purificar, não se tornará limpo ao sétimo dia.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Todo aquele que tocar o cadáver de algum homem que tenha morrido, e não se purificar, contamina o tabernáculo do Senhor; e essa alma será extirpada de Israel; porque a água da purificação não foi espargida sobre ele, continua imundo; a sua imundícia está ainda sobre ele.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Esta é a lei, quando um homem morrer numa tenda: todo aquele que entrar na tenda, e todo aquele que nela estiver, será imundo sete dias.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Também, todo vaso aberto, sobre que não houver pano atado, será imundo.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E todo aquele que no campo tocar alguém que tenha sido morto pela espada, ou outro cadáver, ou um osso de algum homem, ou uma sepultura, será imundo sete dias.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Para o imundo, pois, tomarão da cinza da queima da oferta pelo pecado, e sobre ela deitarão água viva num vaso;</versiculo>
		<versiculo numero="18">e um homem limpo tomará hissopo, e o molhará na água, e a espargirá sobre a tenda, sobre todos os objetos e sobre as pessoas que ali estiverem, como também sobre aquele que tiver tocado o osso, ou o que foi morto, ou o que faleceu, ou a sepultura.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Também o limpo, ao terceiro dia e ao sétimo dia, a espargirá sobre o imundo, e ao sétimo dia o purificará; e o que era imundo lavará as suas vestes, e se banhará em água, e à tarde será limpo.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Mas o que estiver imundo e não se purificar, esse será extirpado do meio da assembléia, porquanto contaminou o santuário do Senhor; a água de purificação não foi espargida sobre ele; é imundo.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Isto lhes será por estatuto perpétuo: o que espargir a água de purificação lavará as suas vestes; e o que tocar a água de purificação será imundo até a tarde.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E tudo quanto o imundo tocar também será imundo; e a pessoa que tocar naquilo será imunda até a tarde.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="20">
		<versiculo numero="1">Os filhos de Israel, a congregação toda, chegaram ao deserto de Zim no primeiro mês, e o povo ficou em Cades. Ali morreu Miriã, e ali foi sepultada.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ora, não havia água para a congregação; pelo que se ajuntaram contra Moisés e Arão.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E o povo contendeu com Moisés, dizendo: Oxalá tivéssemos perecido quando pereceram nossos irmãos perante o Senhor!</versiculo>
		<versiculo numero="4">Por que trouxestes a congregação do Senhor a este deserto, para que morramos aqui, nós e os nossos animais?</versiculo>
		<versiculo numero="5">E por que nos fizestes subir do Egito, para nos trazer a este mau lugar? lugar onde não há semente, nem figos, nem vides, nem romãs, nem mesmo água para beber.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então Moisés e Arão se foram da presença da assembléia até a porta da tenda da revelação, e se lançaram com o rosto em terra; e a glória do Senhor lhes apareceu.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E o Senhor disse a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="8">Toma a vara, e ajunta a congregação, tu e Arão, teu irmão, e falai à rocha perante os seus olhos, que ela dê as suas águas. Assim lhes tirarás água da rocha, e darás a beber à congregação e aos seus animais.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Moisés, pois, tomou a vara de diante do senhor, como este lhe ordenou.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Moisés e Arão reuniram a assembléia diante da rocha, e Moisés disse-lhes: Ouvi agora, rebeldes! Porventura tiraremos água desta rocha para vós?</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então Moisés levantou a mão, e feriu a rocha duas vezes com a sua vara, e saiu água copiosamente, e a congregação bebeu, e os seus animais.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Pelo que o Senhor disse a Moisés e a Arão: Porquanto não me crestes a mim, para me santificardes diante dos filhos de Israel, por isso não introduzireis esta congregação na terra que lhes dei.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Estas são as águas de Meribá, porque ali os filhos de Israel contenderam com o Senhor, que neles se santificou.</versiculo>
		<versiculo numero="14">De Cades, Moisés enviou mensageiros ao rei de Edom, dizendo: Assim diz teu irmão Israel: Tu sabes todo o trabalho que nos tem sobrevindo;</versiculo>
		<versiculo numero="15">como nossos pais desceram ao Egito, e nós no Egito habitamos muito tempo; e como os egípcios nos maltrataram, a nós e a nossos pais;</versiculo>
		<versiculo numero="16">e quando clamamos ao Senhor, ele ouviu a nossa voz, e mandou um anjo, e nos tirou do Egito; e eis que estamos em Cades, cidade na extremidade dos teus termos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Deixa-nos, pois, passar pela tua terra; não passaremos pelos campos, nem pelas vinhas, nem beberemos a água dos poços; iremos pela estrada real, não nos desviando para a direita nem para a esquerda, até que tenhamos passado os teus termos.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Respondeu-lhe Edom: Não passaras por mim, para que eu não saia com a espada ao teu encontro.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Os filhos de Israel lhe replicaram: Subiremos pela estrada real; e se bebermos das tuas águas, eu e o meu gado, darei o preço delas; sob condição de eu nada mais fazer, deixa-me somente passar a pé.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Edom, porém, respondeu: Não passarás. E saiu-lhe ao encontro com muita gente e com mão forte.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Assim recusou Edom deixar Israel passar pelos seus termos; pelo que Israel se desviou dele.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Então partiram de Cades; e os filhos de Israel, a congregação toda, chegaram ao monte Hor.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E falou o Senhor a Moisés e a Arão no monte Hor, nos termos da terra de Edom, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="24">Arão será recolhido a seu povo, porque não entrará na terra que dei aos filhos de Israel, porquanto fostes rebeldes contra a minha palavra no tocante às águas de Meribá.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Toma a Arão e a Eleazar, seu filho, e faze-os subir ao monte Hor;</versiculo>
		<versiculo numero="26">e despe a Arão as suas vestes, e as veste a Eleazar, seu filho, porque Arão será recolhido, e morrerá ali.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Fez, pois, Moisés como o Senhor lhe ordenara; e subiram ao monte Hor perante os olhos de toda a congregação.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Moisés despiu a Arão as vestes, e as vestiu a Eleazar, seu filho; e morreu Arão ali sobre o cume do monte; e Moisés e Eleazar desceram do monte.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Vendo, pois, toda a congregação que Arão era morto, chorou-o toda a casa de Israel por trinta dias.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="21">
		<versiculo numero="1">Ora, ouvindo o cananeu, rei de Arade, que habitava no Negebe, que Israel vinha pelo caminho de Atarim, pelejou contra Israel, e levou dele alguns prisioneiros.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Então Israel fez um voto ao Senhor, dizendo: Se na verdade entregares este povo nas minhas mãos, destruirei totalmente as suas cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="3">O Senhor, pois, ouviu a voz de Israel, e entregou-lhe os cananeus; e os israelitas os destruíram totalmente, a eles e às suas cidades; e chamou-se aquele lugar Horma.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então partiram do monte Hor, pelo caminho que vai ao Mar Vermelho, para rodearem a terra de Edom; e a alma do povo impacientou-se por causa do caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E o povo falou contra Deus e contra Moisés: Por que nos fizestes subir do Egito, para morrermos no deserto? pois aqui não há pão e não há água: e a nossa alma tem fastio deste miserável pão.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então o Senhor mandou entre o povo serpentes abrasadoras, que o mordiam; e morreu muita gente em Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Pelo que o povo veio a Moisés, e disse: Pecamos, porquanto temos falado contra o Senhor e contra ti; ora ao Senhor para que tire de nós estas serpentes. Moisés, pois, orou pelo povo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então disse o Senhor a Moisés: Faze uma serpente de bronze, e põe-na sobre uma haste; e será que todo mordido que olhar para ela viverá.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Fez, pois, Moisés uma serpente de bronze, e pô-la sobre uma haste; e sucedia que, tendo uma serpente mordido a alguém, quando esse olhava para a serpente de bronze, vivia.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Partiram, então, os filhos de Israel, e acamparam-se em Obote.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Depois partiram de Obote, e acamparam-se em Ije-Abarim, no deserto que está defronte de Moabe, para o nascente.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Dali partiram, e acamparam-se no vale de Zerede.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E, partindo dali, acamparam-se além do Arnom, que está no deserto e sai dos termos dos amorreus; porque o Arnom é o termo de Moabe, entre Moabe e os amorreus.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Pelo que se diz no livro das guerras do Senhor: Vaebe em Sufa, e os vales do Arnom,</versiculo>
		<versiculo numero="15">e o declive dos vales, que se inclina para a situação Ar, e se encosta aos termos de Moabe</versiculo>
		<versiculo numero="16">Dali vieram a Beer; esse é o poço do qual o Senhor disse a Moisés: Ajunta o povo, e lhe darei água.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então Israel cantou este cântico: Brota, ó poço! E vós, entoai-lhe cânticos!</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ao poço que os príncipes cavaram, que os nobres do povo escavaram com o bastão, e com os seus bordões. Do deserto vieram a Matana;</versiculo>
		<versiculo numero="19">de Matana a Naaliel; de Naaliel a Bamote;</versiculo>
		<versiculo numero="20">e de Bamote ao vale que está no campo de Moabe, ao cume de Pisga, que dá para o deserto.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então Israel mandou mensageiros a Siom, rei dos amorreus, a dizer-lhe:</versiculo>
		<versiculo numero="22">Deixa-me passar pela tua terra; não nos desviaremos para os campos nem para as vinhas; as águas dos poços não beberemos; iremos pela estrada real até que tenhamos passado os teus termos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Siom, porém, não deixou Israel passar pelos seus termos; pelo contrário, ajuntou todo o seu povo, saiu ao encontro de Israel no deserto e, vindo a Jaza, pelejou contra ele.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Mas Israel o feriu ao fio da espada, e apoderou-se da sua terra, desde o Arnom até o Jaboque, até os amonitas; porquanto a fronteira dos amonitas era fortificada.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Assim Israel tomou todas as cidades dos amorreus e habitou nelas, em Hesbom e em todas as suas aldeias.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Porque Hesbom era a cidade de Siom, rei dos amorreus, que pelejara contra o precedente rei de Moabe, e tomara da mão dele toda a sua terra até o Arnom.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Pelo que dizem os que falam por provérbios: Vinde a Hesbom! edifique-se e estabeleça-se a cidade de Siom!</versiculo>
		<versiculo numero="28">Porque fogo saiu de Hesbom, e uma chama da cidade de Siom; e devorou a Ar de Moabe, aos senhores dos altos do Arnom.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Ai de ti, Moabe! perdido estás, povo de Quemós! Entregou seus filhos como fugitivos, e suas filhas como cativas, a Siom, rei dos amorreus.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Nós os asseteamos; Hesbom está destruída até Dibom, e os assolamos até Nofá, que se estende até Medeba.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Assim habitou Israel na terra dos amorreus.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Depois Moisés mandou espiar a Jazer, e tomaram as suas aldeias e expulsaram os amorreus que ali estavam.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Então viraram-se, e subiram pelo caminho de Basã. E Ogue, rei de Basã, saiu-lhes ao encontro, ele e todo o seu povo, para lhes dar batalha em Edrei.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Disse, pois, o Senhor a Moisés: Não o temas, porque eu to entreguei na mão, a ele, a todo o seu povo, e à sua terra; e far-lhe-ás como fizeste a Siom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Assim o feriram, a ele e seus filhos, e a todo o seu povo, até que nenhum lhe ficou restando; também se apoderaram da terra dele.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="22">
		<versiculo numero="1">Depois os filhos de Israel partiram, e acamparam-se nas planícies de Moabe, além do Jordão, na altura de Jericó.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ora, Balaque, filho de Zipor, viu tudo o que Israel fizera aos amorreus.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E Moabe tinha grande medo do povo, porque era muito; e Moabe andava angustiado por causa dos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Por isso disse aos anciãos de Midiã: Agora esta multidão lamberá tudo quanto houver ao redor de nós, como o boi lambe a erva do campo. Nesse tempo Balaque, filho de Zipor, era rei de Moabe.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ele enviou mensageiros a Balaão, filho de Beor, a Petor, que está junto ao rio, à terra dos filhos do seu povo, a fim de chamá-lo, dizendo: Eis que saiu do Egito um povo, que cobre a face da terra e estaciona defronte de mim.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Vem pois agora, rogo-te, amaldiçoar-me este povo, pois mais poderoso é do que eu; porventura prevalecerei, de modo que o possa ferir e expulsar da terra; porque eu sei que será abençoado aquele a quem tu abençoares, e amaldiçoado aquele a quem tu amaldiçoares.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Foram-se, pois, os anciãos de Moabe e os anciãos de Midiã, com o preço dos encantamentos nas mãos e, chegando a Balaão, referiram-lhe as palavras de Balaque.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ele lhes respondeu: Passai aqui esta noite, e vos trarei a resposta, como o Senhor me falar. Então os príncipes de Moabe ficaram com Balaão.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então veio Deus a Balaão, e perguntou: Quem são estes homens que estão contigo?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Respondeu Balaão a Deus: Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe, mos enviou, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eis que o povo que saiu do Egito cobre a face da terra; vem agora amaldiçoar-mo; porventura poderei pelejar contra ele e expulsá-lo.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E Deus disse a Balaão: Não irás com eles; não amaldiçoarás a este povo, porquanto é bendito.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Levantando-se Balaão pela manhã, disse aos príncipes de Balaque: Ide para a vossa terra, porque o Senhor recusa deixar-me ir convosco.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Levantaram-se, pois, os príncipes de Moabe, vieram a Balaque e disseram: Balaão recusou vir conosco.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Balaque, porém, tornou a enviar príncipes, em maior número e mais honrados do que aqueles.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Estes vieram a Balaão e lhe disseram: Assim diz Balaque, filho de Zipor: Rogo-te que não te demores em vir a mim,</versiculo>
		<versiculo numero="17">porque grandemente te honrarei, e farei tudo o que me disseres; vem pois, rogo-te, amaldiçoar-me este povo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Respondeu Balaão aos servos de Balaque: Ainda que Balaque me quisesse dar a sua casa cheia de prata e de ouro, eu não poderia ir além da ordem do Senhor meu Deus, para fazer coisa alguma, nem pequena nem grande.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Agora, pois, rogo-vos que fiqueis aqui ainda esta noite, para que eu saiba o que o Senhor me dirá mais.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Veio, pois, Deus a Balaão, de noite, e disse-lhe: Já que esses homens te vieram chamar, levanta-te, vai com eles; todavia, farás somente aquilo que eu te disser.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então levantou-se Balaão pela manhã, albardou a sua jumenta, e partiu com os príncipes de Moabe.</versiculo>
		<versiculo numero="22">A ira de Deus se acendeu, porque ele ia, e o anjo do Senhor pôs-se-lhe no caminho por adversário. Ora, ele ia montado na sua jumenta, tendo consigo os seus dois servos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">A jumenta viu o anjo do Senhor parado no caminho, com a sua espada desembainhada na mão e, desviando-se do caminho, meteu-se pelo campo; pelo que Balaão espancou a jumenta para fazê-la tornar ao caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Mas o anjo do Senhor pôs-se numa vereda entre as vinhas, havendo uma sebe de um e de outro lado.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Vendo, pois, a jumenta o anjo do Senhor, coseu-se com a sebe, e apertou contra a sebe o pé de Balaão; pelo que ele tornou a espancá-la.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Então o anjo do Senhor passou mais adiante, e pôs-se num lugar estreito, onde não havia caminho para se desviar nem para a direita nem para a esquerda.</versiculo>
		<versiculo numero="27">E, vendo a jumenta o anjo do Senhor, deitou-se debaixo de Balaão; e a ira de Balaão se acendeu, e ele espancou a jumenta com o bordão.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Nisso abriu o Senhor a boca da jumenta, a qual perguntou a Balaão: Que te fiz eu, para que me espancasses estas três vezes?</versiculo>
		<versiculo numero="29">Respondeu Balaão à jumenta: Porque zombaste de mim; oxalá tivesse eu uma espada na mão, pois agora te mataria.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Tornou a jumenta a Balaão: Porventura não sou a tua jumenta, em que cavalgaste toda a tua vida até hoje? Porventura tem sido o meu costume fazer assim para contigo? E ele respondeu: Não.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Então o Senhor abriu os olhos a Balaão, e ele viu o anjo do Senhor parado no caminho, e a sua espada desembainhada na mão; pelo que inclinou a cabeça, e prostrou-se com o rosto em terra.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Disse-lhe o anjo do senhor: Por que já três vezes espancaste a tua jumenta? Eis que eu te saí como adversário, porquanto o teu caminho é perverso diante de mim;</versiculo>
		<versiculo numero="33">a jumenta, porém, me viu, e já três vezes se desviou de diante de mim; se ela não se tivesse desviado de mim, na verdade que eu te haveria matado, deixando a ela com vida.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Respondeu Balaão ao anjo do Senhor: pequei, porque não sabia que estavas parado no caminho para te opores a mim; e agora, se parece mal aos teus olhos, voltarei.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Tornou o anjo do Senhor a Balaão: Vai com os homens, somente a palavra que eu te disser é que falarás. Assim Balaão seguiu com os príncipes de Balaque:</versiculo>
		<versiculo numero="36">Tendo, pois, Balaque ouvido que Balaão vinha chegando, saiu-lhe ao encontro até Ir-Moabe, cidade fronteira que está à margem do Arnom.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Perguntou Balaque a Balaão: Porventura não te enviei diligentemente mensageiros a chamar-te? por que não vieste a mim? não posso eu, na verdade, honrar-te?</versiculo>
		<versiculo numero="38">Respondeu Balaão a Balaque: Eis que sou vindo a ti; porventura poderei eu agora, de mim mesmo, falar alguma coisa? A palavra que Deus puser na minha boca, essa falarei.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E Balaão foi com Balaque, e chegaram a Quiriate-Huzote.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Então Balaque ofereceu em sacrifício bois e ovelhas, e deles enviou a Balaão e aos príncipes que estavam com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E sucedeu que, pela manhã, Balaque tomou a Balaão, e o levou aos altos de Baal, e viu ele dali a parte extrema do povo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="23">
		<versiculo numero="1">Disse Balaão a Balaque: Edifica-me aqui sete altares e prepara-me aqui sete novilhos e sete carneiros.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Fez, pois, Balaque como Balaão dissera; e Balaque e Balaão ofereceram um novilho e um carneiro sobre cada altar.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então Balaão disse a Balaque: Fica aqui em pé junto ao teu holocausto, e eu irei; porventura o Senhor me sairá ao encontro, e o que ele me mostrar, eu to direi. E foi a um lugar alto.</versiculo>
		<versiculo numero="4">E quando Deus se encontrou com Balaão, este lhe disse: Preparei os sete altares, e ofereci um novilho e um carneiro sobre cada altar.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então o senhor pôs uma palavra na boca de Balaão, e disse: Volta para Balaque, e assim falarás.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Voltou, pois, para ele, e eis que estava em pé junto ao seu holocausto, ele e todos os príncipes de Moabe.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então proferiu Balaão a sua parábola, dizendo: De Arã me mandou trazer Balaque, o rei de Moabe, desde as montanhas do Oriente, dizendo: Vem, amaldiçoa-me a Jacó; vem, denuncia a Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Como amaldiçoarei a quem Deus não amaldiçoou? e como denunciarei a quem o Senhor não denunciou?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Pois do cume das penhas o vejo, e dos outeiros o contemplo; eis que é um povo que habita só, e entre as nações não será contado.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Quem poderá contar o pó de Jacó e o número da quarta parte de Israel? Que eu morra a morte dos justos, e seja o meu fim como o deles.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Então disse Balaque a Balaão: Que me fizeste? Chamei-te para amaldiçoares os meus inimigos, e eis que inteiramente os abençoaste.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E ele respondeu: Porventura não terei cuidado de falar o que o Senhor me puser na boca?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Então Balaque lhe disse: Rogo-te que venhas comigo a outro lugar, donde o poderás ver; verás somente a última parte dele, mas a todo ele não verás; e amaldiçoa-mo dali.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Assim o levou ao campo de Zofim, ao cume de Pisga; e edificou sete altares, e ofereceu um novilho e um carneiro sobre cada altar.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Disse Balaão a Balaque: Fica aqui em pé junto ao teu holocausto, enquanto eu vou ali ao encontro do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="16">E, encontrando-se o Senhor com Balaão, pôs-lhe na boca uma palavra, e disse: Volta para Balaque, e assim falarás.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Voltou, pois, para ele, e eis que estava em pé junto ao seu holocausto, e os príncipes de Moabe com ele. Perguntou-lhe, pois, Balaque: Que falou o Senhor?</versiculo>
		<versiculo numero="18">Então proferiu Balaão a sua parábola, dizendo: Levanta-te, Balaque, e ouve; escuta-me, filho de Zipor;</versiculo>
		<versiculo numero="19">Deus não é homem, para que minta; nem filho do homem, para que se arrependa. Porventura, tendo ele dito, não o fará? ou, havendo falado, não o cumprirá?</versiculo>
		<versiculo numero="20">Eis que recebi mandado de abençoar; pois ele tem abençoado, e eu não o posso revogar.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Não se observa iniqüidade em Jacó, nem se vê maldade em Israel; o senhor seu Deus é com ele, no meio dele se ouve a aclamação dum rei;</versiculo>
		<versiculo numero="22">É Deus que os vem tirando do Egito; as suas forças são como as do boi selvagem.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Contra Jacó, pois, não há encantamento, nem adivinhação contra Israel. Agora se dirá de Jacó e de Israel: Que coisas Deus tem feito!</versiculo>
		<versiculo numero="24">Eis que o povo se levanta como leoa, e se ergue como leão; não se deitará até que devore a presa, e beba o sangue dos que foram mortos:</versiculo>
		<versiculo numero="25">Então Balaque disse a Balaão: Nem o amaldiçoes, nem tampouco o abençoes:</versiculo>
		<versiculo numero="26">Respondeu, porém, Balaão a Balaque: Não te falei eu, dizendo: Tudo o que o Senhor falar, isso tenho de fazer?</versiculo>
		<versiculo numero="27">Tornou Balaque a Balaão: Vem agora, e te levarei a outro lugar; porventura parecerá bem aos olhos de Deus que dali mo amaldiçoes.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Então Balaque levou Balaão ao cume de Peor, que dá para o deserto.</versiculo>
		<versiculo numero="29">E Balaão disse a Balaque: Edifica-me aqui sete altares, e prepara-me aqui sete novilhos e sete carneiros.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Balaque, pois, fez como dissera Balaão; e ofereceu um novilho e um carneiro sobre cada altar.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="24">
		<versiculo numero="1">Vendo Balaão que parecia bem aos olhos do Senhor que abençoasse a Israel, não foi, como era costume, ao encontro dos encantamentos, mas voltou o rosto para o deserto.</versiculo>
		<versiculo numero="2">E, levantando Balaão os olhos, viu a Israel que se achava acampado segundo as suas tribos; e veio sobre ele o Espírito de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então proferiu Balaão a sua parábola, dizendo: Fala Balaão, filho de Beor; fala o homem que tem os olhos abertos;</versiculo>
		<versiculo numero="4">fala aquele que ouve as palavras de Deus, o que vê a visão do Todo-Poderoso, que cai, e se lhe abrem os olhos:</versiculo>
		<versiculo numero="5">Quão formosas são as tuas tendas, ó Jacó! as tuas moradas, ó Israel!</versiculo>
		<versiculo numero="6">Como vales, elas se estendem; são como jardins à beira dos rios, como árvores de aloés que o Senhor plantou, como cedros junto às águas.</versiculo>
		<versiculo numero="7">De seus baldes manarão águas, e a sua semente estará em muitas águas; o seu rei se exalçará mais do que Agague, e o seu reino será exaltado.</versiculo>
		<versiculo numero="8">É Deus que os vem tirando do Egito; as suas forças são como as do boi selvagem; ele devorará as nações, seus adversários, lhes quebrará os ossos, e com as suas setas os atravessará.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Agachou-se, deitou-se como leão, e como leoa; quem o despertará? Benditos os que te abençoarem, e malditos os que te amaldiçoarem.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Pelo que a ira de Balaque se acendeu contra Balaão, e batendo ele as palmas, disse a Balaão: Para amaldiçoares os meus inimigos é que te chamei; e eis que já três vezes os abençoaste.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Agora, pois, foge para o teu lugar; eu tinha dito que certamente te honraria, mas eis que o Senhor te privou dessa honra.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Então respondeu Balaão a Balaque: Não falei eu também aos teus mensageiros, que me enviaste, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="13">Ainda que Balaque me quisesse dar a sua casa cheia de prata e de ouro, eu não poderia ir além da ordem do Senhor, para fazer, de mim mesmo, o bem ou o mal; o que o Senhor falar, isso falarei eu?</versiculo>
		<versiculo numero="14">Agora, pois, eis que me vou ao meu povo; vem, avisar-te-ei do que este povo fará ao teu povo nos últimos dias.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Então proferiu Balaão a sua parábola, dizendo: Fala Balaão, filho de Beor; fala o homem que tem os olhos abertos;</versiculo>
		<versiculo numero="16">fala aquele que ouve as palavras de Deus e conhece os desígnios do Altíssimo, que vê a visão do Todo-Poderoso, que cai, e se lhe abrem os olhos:</versiculo>
		<versiculo numero="17">Eu o vejo, mas não no presente; eu o contemplo, mas não de perto; de Jacó procederá uma estrela, de Israel se levantará um cetro que ferirá os termos de Moabe, e destruirá todos os filhos de orgulho.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E Edom lhe será uma possessão, e assim também Seir, os quais eram os seus inimigos; pois Israel fará proezas.</versiculo>
		<versiculo numero="19">De Jacó um dominará e destruirá os sobreviventes da cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Também viu Balaão a Amaleque e proferiu a sua parábola, dizendo: Amaleque era a primeira das nações, mas o seu fim será a destruição.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E, vendo os quenitas, proferiu a sua parábola, dizendo: Firme está a tua habitação; e posto na penha está o teu ninho;</versiculo>
		<versiculo numero="22">todavia será o quenita assolado, até que Assur te leve por prisioneiro.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Proferiu ainda a sua parábola, dizendo: Ai, quem viverá, quando Deus fizer isto?</versiculo>
		<versiculo numero="24">Naus virão das costas de Quitim, e afligirão a Assur; igualmente afligirão a Eber, que também será para destruição.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Então, tendo-se Balaão levantado, partiu e voltou para o seu lugar; e também Balaque se foi pelo seu caminho.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="25">
		<versiculo numero="1">Ora, Israel demorava-se em Sitim, e o povo começou a prostituir-se com as filhas de Moabe,</versiculo>
		<versiculo numero="2">pois elas convidaram o povo aos sacrifícios dos seus deuses; e o povo comeu, e inclinou-se aos seus deuses.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Porquanto Israel se juntou a Baal-Peor, a ira do Senhor acendeu-se contra ele.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Disse, pois, o Senhor a Moisés: Toma todos os cabeças do povo, e enforca-os ao senhor diante do sol, para que a grande ira do Senhor se retire de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então Moisés disse aos juízes de Israel: Mate cada um os seus homens que se juntaram a Baal-Peor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E eis que veio um homem dos filhos de Israel, e trouxe a seus irmãos uma midianita à vista de Moisés e à vista de toda a congregação dos filhos de Israel, enquanto estavam chorando à porta da tenda da revelação.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Vendo isso Finéias, filho de Eleazar, filho do sacerdote Arão, levantou-se do meio da congregação, e tomou na mão uma lança;</versiculo>
		<versiculo numero="8">o foi após o israelita, e entrando na sua tenda, os atravessou a ambos, ao israelita e à mulher, pelo ventre. Então a praga cessou de sobre os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ora, os que morreram daquela praga foram vinte e quatro mil.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então disse o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="11">Finéias, filho de Eleazar, filho do sacerdote Arão, desviou a minha ira de sobre os filhos de Israel, pois foi zeloso com o meu zelo no meio deles, de modo que no meu zelo não consumi os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Portanto dize: Eis que lhe dou o meu pacto de paz,</versiculo>
		<versiculo numero="13">e será para ele e para a sua descendência depois dele, o pacto de um sacerdócio perpétuo; porquanto foi zeloso pelo seu Deus, e fez expiação pelos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="14">O nome do israelita que foi morto com a midianita era Zinri, filho de Salu, príncipe duma casa paterna entre os simeonitas.</versiculo>
		<versiculo numero="15">E o nome da mulher midianita morta era Cozbi, filha de Zur; o qual era cabeça do povo duma casa paterna em Midiã.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="17">Afligi vós os midianitas e feri-os;</versiculo>
		<versiculo numero="18">porque eles vos afligiram a vós com as suas ciladas com que vos enganaram no caso de Peor, e no caso de Cozbi, sua irmã, filha do príncipe de Midiã, a qual foi morta no dia da praga no caso de Peor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="26">
		<versiculo numero="1">Depois daquela praga disse o Senhor a Moisés e a Eleazar, filho do sacerdote Arão:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Tomai a soma de toda a congregação dos filhos de Israel, da idade de vinte anos para cima, segundo as casas e seus pais, todos os que em Israel podem sair à guerra.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Falaram-lhes, pois, Moisés e Eleazar o sacerdote, nas planícies de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="4">Contai o povo da idade de vinte anos para cima; como o Senhor ordenara a Moisés e aos filhos de Israel que saíram da terra do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Rúben, o primogênito de Israel; os filhos de Rúben: de Hanoque, a família dos hanoquitas; de Palu, a família dos paluítas;</versiculo>
		<versiculo numero="6">de Hezrom, a família dos hezronitas; de Carmi, a família dos carmitas.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Estas são as famílias dos rubenitas; os que foram deles contados eram quarenta e três mil setecentos e trinta.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E o filho de Palu: Eliabe.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Os filhos de Eliabe: Nemuel, Dato e Abirão. Estes são aqueles Datã e Abirão que foram chamados da congregação, os quais contenderam contra Moisés e contra Arão na companhia de Corá, quando contenderam contra o Senhor,</versiculo>
		<versiculo numero="10">e a terra abriu a boca, e os tragou juntamente com Corá, quando pereceu aquela companhia; quando o fogo devorou duzentos e cinqüenta homens, os quais serviram de advertência.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Todavia os filhos de Corá não morreram.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Os filhos de Simeão, segundo as suas famílias: de Nemuel, a família dos nemuelitas; de Jamim, a família dos jaminitas; de Jaquim, a família dos jaquinitas;</versiculo>
		<versiculo numero="13">de Zerá, a família dos zeraítas; de Saul, a família dos saulitas.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Estas são as famílias dos simeonitas, vinte e dois mil e duzentos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Os filhos de Gade, segundo as suas famílias: de Zefom, a família dos zefonitas; de Hagui, a família dos haguitas; de Suni, a família dos sunitas;</versiculo>
		<versiculo numero="16">de Ozni, a família dos oznitas; de Eri, a família dos eritas;</versiculo>
		<versiculo numero="17">de Arode, a família dos aroditas; de Areli, a família dos arelitas.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Estas são as famílias dos filhos de Gade, segundo os que foram deles contados, quarenta mil e quinhentos.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Os filhos de Judá: Er e Onã; mas Er e Onã morreram na terra de Canaã.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Assim os filhos de Judá, segundo as suas famílias, eram: de Selá, a família dos selanitas; de Pérez, a família dos perezitas; de Zerá, a família dos zeraítas.</versiculo>
		<versiculo numero="21">E os filhos de Pérez eram: de Hezrom, a família dos hezronitas; de Hamul, a família dos hamulitas.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Estas são as famílias de Judá, segundo os que foram deles contados, setenta e seis mil e quinhentos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Os filhos de Issacar, segundo as suas famílias: de Tola, a família dos tolaítas; de Puva, a família dos puvitas;</versiculo>
		<versiculo numero="24">de Jasube, a família dos jasubitas; de Sinrom, a família dos sinronitas.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Estas são as famílias de Issacar, segundo os que foram deles contados, sessenta e quatro mil e trezentos:</versiculo>
		<versiculo numero="26">Os filhos de Zebulom, segundo as suas famílias: de Serede, a família dos sereditas; de Elom, a família dos elonitas; de Jaleel, a família dos jaleelitas.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Estas são as famílias dos zebulonitas, segundo os que foram deles contados, sessenta mil e quinhentos.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Os filhos de José, segundo as suas famílias: Manassés e Efraim.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Os filhos de Manassés: de Maquir, a família dos maquiritas; e Maquir gerou a Gileade; de Gileade, a família dos gileaditas.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Estes são os filhos de Gileade: de Iezer, a família dos iezritas; de Heleque, a família dos helequitas;</versiculo>
		<versiculo numero="31">de Asriel, a família dos asrielitas; de Siquém, a família dos siquemitas;</versiculo>
		<versiculo numero="32">e de Semida, a família dos semidaítas; e de Hefer, a família dos heferitas.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Ora, Zelofeade, filho de Hefer, não tinha filhos, senão filhas; e as filhas de Zelofeade chamavam-se Macla, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Estas são as famílias de Manassés; os que foram deles contados, eram cinqüenta e dois mil e setecentos.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Estes são os filhos de Efraim, segundo as suas famílias: de Sutela, a família dos sutelaítas; de Bequer, a família dos bequeritas; de Taã, a família dos taanitas.</versiculo>
		<versiculo numero="36">E estes são os filhos de Sutela: de Erã, a família dos eranitas.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Estas são as famílias dos filhos de Efraim, segundo os que foram deles contados, trinta e dois mil e quinhentos. Estes são os filhos de José, segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Os filhos de Benjamim, segundo as suas famílias: de Belá, a família dos belaítas; de Asbel, a família dos asbelitas; de Airão, a família dos airamitas;</versiculo>
		<versiculo numero="39">de Sefufã, a família dos sufamitas; de Hufão, a família dos hufamitas.</versiculo>
		<versiculo numero="40">E os filhos de Belá eram Arde e Naamã: de Arde a família dos arditas; de Naamã, a família dos naamitas.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Estes são os filhos de Benjamim, segundo as suas famílias; os que foram deles contados, eram quarenta e cinco mil e seiscentos.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Estes são os filhos de Dã, segundo as suas famílias: de Suão a família dos suamitas. Estas são as famílias de Dã, segundo as suas famílias.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Todas as famílias dos suamitas, segundo os que foram deles contados, eram sessenta e quatro mil e quatrocentos.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Os filhos de Aser, segundo as suas famílias: de Imná, a família dos imnitas; de Isvi, a família dos isvitas; de Berias, a família dos beritas.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Dos filhos de Berias: de Heber, a família dos heberitas; de Malquiel, a família dos malquielitas.</versiculo>
		<versiculo numero="46">E a filha de Aser chamava-se Sera.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Estas são as famílias dos filhos de Aser, segundo os que foram deles contados, cinqüenta e três mil e quatrocentos.</versiculo>
		<versiculo numero="48">Os filhos de Naftali, segundo as suas famílias: de Jazeel, a família dos jazeelitas; de Guni, a família dos gunitas;</versiculo>
		<versiculo numero="49">de Jezer, a família dos jezeritas; de Silém, a família dos silemitas.</versiculo>
		<versiculo numero="50">Estas são as famílias de Naftali, segundo as suas famílias; os que foram deles contados, eram quarenta e cinco mil e quatrocentos.</versiculo>
		<versiculo numero="51">Estes são os que foram contados dos filhos de Israel, seiscentos e um mil setecentos e trinta.</versiculo>
		<versiculo numero="52">Disse mais o senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="53">A estes se repartirá a terra em herança segundo o número dos nomes.</versiculo>
		<versiculo numero="54">À tribo de muitos darás herança maior, e à de poucos darás herança menor; a cada qual se dará a sua herança segundo os que foram deles contados.</versiculo>
		<versiculo numero="55">Todavia a terra se repartirá por sortes; segundo os nomes das tribos de seus pais a herdarão.</versiculo>
		<versiculo numero="56">Segundo sair a sorte, se repartirá a herança deles entre as tribos de muitos e as de poucos.</versiculo>
		<versiculo numero="57">Também estes são os que foram contados dos levitas, segundo as suas famílias: de Gérson, a família dos gersonitas; de Coate, a família dos coatitas; de Merári, a família os meraritas.</versiculo>
		<versiculo numero="58">Estas são as famílias de Levi: a família dos libnitas, a família dos hebronitas, a família dos malitas, a família dos musitas, a família dos coraítas. Ora, Coate gerou a Anrão.</versiculo>
		<versiculo numero="59">E a mulher de Anrão chamava-se Joquebede, filha de Levi, a qual nasceu a Levi no Egito; e de Anrão ela teve Arão e Moisés, e Miriã, irmã deles.</versiculo>
		<versiculo numero="60">E a Arão nasceram Nadabe e Abiú, Eleazar e Itamar.</versiculo>
		<versiculo numero="61">Mas Nadabe e Abiú morreram quando ofereceram fogo estranho perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="62">E os que foram deles contados eram vinte e três mil, todos os homens da idade de um mês para cima; porque não foram contados entre os filhos de Israel, porquanto não lhes foi dada herança entre os filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="63">Esses são os que foram contados por Moisés e Eleazar, o sacerdote, que contaram os filhos de Israel nas planícies de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó.</versiculo>
		<versiculo numero="64">Entre esses, porém, não se achava nenhum daqueles que tinham sido contados por Moisés e Arão, o sacerdote, quando contaram os filhos de Israel no deserto de Sinai.</versiculo>
		<versiculo numero="65">Porque o senhor dissera deles: Certamente morrerão no deserto; pelo que nenhum deles ficou, senão Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="27">
		<versiculo numero="1">Então vieram as filhas de Zelofeade, filho de Hefer, filho de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, das famílias de Manassés, filho de José; e os nomes delas são estes: Macla, Noa, Hogla, Milca e Tirza;</versiculo>
		<versiculo numero="2">apresentaram-se diante de Moisés, e de Eleazar, o sacerdote, e diante dos príncipes e de toda a congregação à porta da tenda da revelação, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="3">Nosso pai morreu no deserto, e não se achou na companhia daqueles que se ajuntaram contra o Senhor, isto é, na companhia de Corá; porém morreu no seu próprio pecado, e não teve filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Por que se tiraria o nome de nosso pai dentre a sua família, por não ter tido um filho? Dai-nos possessão entre os irmãos de nosso pai.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Moisés, pois, levou a causa delas perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então disse o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="7">O que as filhas de Zelofeade falam é justo; certamente lhes darás possessão de herança entre os irmãos de seu pai; a herança de seu pai farás passar a elas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E dirás aos filhos de Israel: Se morrer um homem, e não tiver filho, fareis passar a sua herança à sua filha.</versiculo>
		<versiculo numero="9">E, se não tiver filha, dareis a sua herança a seus irmãos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Mas, se não tiver irmãos, dareis a sua herança aos irmãos de seu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Se também seu pai não tiver irmãos, então dareis a sua herança a seu parente mais chegado dentre a sua família, para que a possua; isto será para os filhos de Israel estatuto de direito, como o Senhor ordenou a Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Depois disse o Senhor a Moisés: sobe a este monte de Abarim, e vê a terra que tenho dado aos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="13">E, tendo-a visto, serás tu também recolhido ao teu povo, assim como o foi teu irmão Arão;</versiculo>
		<versiculo numero="14">porquanto no deserto de Zim, na contenda da congregação, fostes rebeldes à minha palavra, não me santificando diante dos seus olhos, no tocante às águas {estas são as águas de Meribá de Cades, no deserto de Zim}.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Respondeu Moisés ao Senhor:</versiculo>
		<versiculo numero="16">Que o senhor, Deus dos espíritos de toda a carne, ponha um homem sobre a congregação,</versiculo>
		<versiculo numero="17">o qual saia diante deles e entre diante deles, e os faça sair e os faça entrar; para que a congregação do Senhor não seja como ovelhas que não têm pastor.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Então disse o Senhor a Moisés: Toma a Josué, filho de Num, homem em quem há o Espírito, e impõe-lhe a mão;</versiculo>
		<versiculo numero="19">e apresenta-o perante Eleazar, o sacerdote, e perante toda a congregação, e dá-lhe a comissão à vista deles;</versiculo>
		<versiculo numero="20">e sobre ele porás da tua glória, para que lhe obedeça toda a congregação dos filhos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Ele, pois, se apresentará perante Eleazar, o sacerdote, o qual por ele inquirirá segundo o juízo do Urim, perante o Senhor; segundo a ordem de Eleazar sairão, e segundo a ordem de Eleazar entrarão, ele e todos os filhos de Israel, isto é, toda a congregação.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Então Moisés fez como o Senhor lhe ordenara: tomou a Josué, apresentou-o perante Eleazar, o sacerdote, e perante toda a congregação,</versiculo>
		<versiculo numero="23">impôs-lhe as mãos, e lhe deu a comissão; como o Senhor falara por intermédio de Moisés.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="28">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ordena aos filhos de Israel, e dize-lhes: A minha oferta, o alimento para as minhas ofertas queimadas, de cheiro suave para mim, tereis cuidado para ma oferecer aos seus tempos determinados.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Também lhes dirás: Esta é a oferta queimada que oferecereis ao Senhor: dois cordeiros de um ano, sem defeito, cada dia, em contínuo holocausto.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Um cordeiro oferecerás pela manhã, e o outro à tardinha,</versiculo>
		<versiculo numero="5">juntamente com a décima parte de uma efa de flor de farinha em oferta de cereais, misturada com a quarta parte de um him de azeite batido.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Este é o holocausto contínuo, instituído no monte Sinai, em cheiro suave, oferta queimada ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">A oferta de libação do mesmo será a quarta parte de um him para um cordeiro; no lugar santo oferecerás a libação de bebida forte ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E o outro cordeiro, oferecê-lo-ás à tardinha; com as ofertas de cereais e de libação, como o da manhã, o oferecerás, oferta queimada de cheiro suave ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="9">No dia de sábado oferecerás dois cordeiros de um ano, sem defeito, e dois décimos de efa de flor de farinha, misturada com azeite, em oferta de cereais, com a sua oferta de libação;</versiculo>
		<versiculo numero="10">é o holocausto de todos os sábados, além do holocausto contínuo e a sua oferta de libação.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Nos princípios dos vossos meses oferecereis em holocausto ao Senhor: dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano, sem defeito;</versiculo>
		<versiculo numero="12">e três décimos de efa de flor de farinha, misturada com azeite, em oferta de cereais, para cada novilho; e dois décimos de efa de flor de farinha, misturada com azeite, em oferta de cereais, para o carneiro;</versiculo>
		<versiculo numero="13">e um décimo de efa de flor de farinha, misturada com azeite, em oferta de cereais, para cada cordeiro; é holocausto de cheiro suave, oferta queimada ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="14">As ofertas de libação do mesmo serão a metade de um him de vinho para um novilho, e a terça parte de um him para um carneiro, e a quarta parte de um him para um cordeiro; este é o holocausto de cada mês, por todos os meses do ano.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Também oferecerás ao Senhor um bode como oferta pelo pecado; oferecer-se-á esse além do holocausto contínuo, com a sua oferta de libação.</versiculo>
		<versiculo numero="16">No primeiro mês, aos catorze dias do mês, é a páscoa do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="17">E aos quinze dias do mesmo mês haverá festa; por sete dias se comerão pães ázimos.</versiculo>
		<versiculo numero="18">No primeiro dia haverá santa convocação; nenhum trabalho servil fareis;</versiculo>
		<versiculo numero="19">mas oferecereis oferta queimada em holocausto ao Senhor: dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos eles sem defeito;</versiculo>
		<versiculo numero="20">e a sua oferta de cereais, de flor de farinha misturada com azeite; oferecereis três décimos de efa para cada novilho, dois décimos para o carneiro,</versiculo>
		<versiculo numero="21">e um décimo para cada um dos sete cordeiros;</versiculo>
		<versiculo numero="22">e em oferta pelo pecado oferecereis um bode, para fazer expiação por vos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Essas coisas oferecereis, além do holocausto da manhã, o qual é o holocausto contínuo.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Assim, cada dia oferecereis, por sete dias, o alimento da oferta queimada em cheiro suave ao Senhor; oferecer-se-á além do holocausto contínuo com a sua oferta de libação;</versiculo>
		<versiculo numero="25">e no sétimo dia tereis santa convocação; nenhum trabalho servil fareis.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Semelhantemente tereis santa convocação no dia das primícias, quando fizerdes ao Senhor oferta nova de cereais na vossa festa de semanas; nenhum trabalho servil fareis.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Então oferecereis um holocausto em cheiro suave ao Senhor: dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano;</versiculo>
		<versiculo numero="28">e a sua oferta de cereais, de flor de farinha misturada com azeite, três décimos de efa para cada novilho, dois décimos para o carneiro,</versiculo>
		<versiculo numero="29">e um décimo para cada um dos sete cordeiros;</versiculo>
		<versiculo numero="30">e um bode para fazer expiação por vós.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Além do holocausto contínuo e a sua oferta de cereais, os oferecereis, com as suas ofertas de libação; eles serão sem defeito.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="29">
		<versiculo numero="1">No sétimo mês, no primeiro dia do mês, tereis uma santa convocação; nenhum trabalho servil fareis; será para vós dia de sonido de trombetas.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Oferecereis um holocausto em cheiro suave ao Senhor: um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sem defeito;</versiculo>
		<versiculo numero="3">e a sua oferta de cereais, de flor de farinha misturada com azeite, três décimos de efa para o novilho, dois décimos para o carneiro,</versiculo>
		<versiculo numero="4">e um décimo para cada um dos sete cordeiros;</versiculo>
		<versiculo numero="5">e um bode para oferta pelo pecado, para fazer expiação por vós;</versiculo>
		<versiculo numero="6">além do holocausto do mês e a sua oferta de cereais, e do holocausto contínuo e a sua oferta de cereais, com as suas ofertas de libação, segundo a ordenança, em cheiro suave, oferta queimada ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Também no dia dez deste sétimo mês tereis santa convocação, e afligireis as vossas almas; nenhum trabalho fareis;</versiculo>
		<versiculo numero="8">mas oferecereis um holocausto, em cheiro suave ao Senhor: um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos eles sem defeito;</versiculo>
		<versiculo numero="9">e a sua oferta de cereais, de flor de farinha misturada com azeite, três décimos de efa para o novilho, dois décimos para o carneiro,</versiculo>
		<versiculo numero="10">e um décimo para cada um dos sete cordeiros;</versiculo>
		<versiculo numero="11">e um bode para oferta pelo pecado, além da oferta pelo pecado, com a qual se faz expiação, e do holocausto contínuo com a sua oferta de cereais e as suas ofertas de libação.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Semelhantemente, aos quinze dias deste sétimo mês tereis santa convocação; nenhum trabalho servil fareis; mas por sete dias celebrareis festa ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Oferecereis um holocausto em oferta queimada, de cheiro suave ao Senhor: treze novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano, todos eles sem defeito;</versiculo>
		<versiculo numero="14">e a sua oferta de cereais, de flor de farinha misturada com azeite, três décimos de efa para cada um dos treze novilhos, dois décimos para cada um dos dois carneiros,</versiculo>
		<versiculo numero="15">e um décimo para cada um dos catorze cordeiros;</versiculo>
		<versiculo numero="16">e um bode para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo com a sua oferta de cereais e a sua oferta de libação.</versiculo>
		<versiculo numero="17">No segundo dia, doze novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito;</versiculo>
		<versiculo numero="18">e a sua oferta de cereais, e as suas ofertas de libação para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo a ordenança;</versiculo>
		<versiculo numero="19">e um bode para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo com a sua oferta de cereais e as suas ofertas de libação:</versiculo>
		<versiculo numero="20">No terceiro dia, onze novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito;</versiculo>
		<versiculo numero="21">e a sua oferta de cereais, e as suas ofertas de libação para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo a ordenança;</versiculo>
		<versiculo numero="22">e um bode para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo com a sua oferta de cereais e a sua oferta de libação.</versiculo>
		<versiculo numero="23">No quarto dia, dez novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito;</versiculo>
		<versiculo numero="24">e a sua oferta de cereais, e as suas ofertas de libação para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo a ordenança;</versiculo>
		<versiculo numero="25">e um bode para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo com a sua oferta de cereais e a sua oferta de libação.</versiculo>
		<versiculo numero="26">No quinto dia, nove novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito;</versiculo>
		<versiculo numero="27">e a sua oferta de cereais, e as suas ofertas de libação para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo a ordenança;</versiculo>
		<versiculo numero="28">e um bode para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo com a sua oferta de cereais e a sua oferta de libação.</versiculo>
		<versiculo numero="29">No sexto dia, oito novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito;</versiculo>
		<versiculo numero="30">e a sua oferta de cereais, e as suas ofertas de libação para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo a ordenança;</versiculo>
		<versiculo numero="31">e um bode para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo com a sua oferta de cereais e a sua oferta de libação.</versiculo>
		<versiculo numero="32">No sétimo dia, sete novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito;</versiculo>
		<versiculo numero="33">e a sua oferta de cereais, e as suas ofertas de libação para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo a ordenança;</versiculo>
		<versiculo numero="34">e um bode para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo com a sua oferta de cereais e a sua oferta de libação.</versiculo>
		<versiculo numero="35">No oitavo dia tereis assembléia solene; nenhum trabalho servil fareis;</versiculo>
		<versiculo numero="36">mas oferecereis um holocausto em oferta queimada de cheiro suave ao Senhor: um novilho, um carneiro, sete cordeiros de um ano, sem defeito;</versiculo>
		<versiculo numero="37">e a sua oferta de cereais, e as suas ofertas de libação para o novilho, para o carneiro e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo a ordenança;</versiculo>
		<versiculo numero="38">e um bode para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo com a sua oferta de cereais e a sua oferta de libação.</versiculo>
		<versiculo numero="39">Oferecereis essas coisas ao Senhor nas vossas festas fixas, além dos vossos votos, e das vossas ofertas voluntárias, tanto para os vossos holocaustos, como para as vossas ofertas de cereais, as vossas ofertas de libações e os vossos sacrifícios de ofertas pacíficas.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Falou, pois, Moisés aos filhos de Israel, conforme tudo o que o Senhor lhe ordenara.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="30">
		<versiculo numero="1">Depois disse Moisés aos cabeças das tribos dos filhos de Israel: Isto é o que o Senhor ordenou:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Quando um homem fizer voto ao Senhor, ou jurar, ligando-se com obrigação, não violará a sua palavra; segundo tudo o que sair da sua boca fará.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Também quando uma mulher, na sua mocidade, estando ainda na casa de seu pai, fizer voto ao Senhor, e com obrigação se ligar,</versiculo>
		<versiculo numero="4">e seu pai souber do seu voto e da obrigação com que se ligou, e se calar para com ela, então todos os seus votos serão válidos, e toda a obrigação com que se ligou será válida.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Mas se seu pai lho vedar no dia em que o souber, todos os seus votos e as suas obrigações, com que se tiver ligado, deixarão de ser válidos; e o Senhor lhe perdoará, porquanto seu pai lhos vedou.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Se ela se casar enquanto ainda estiverem sobre ela os seus votos ou o dito irrefletido dos seus lábios, com que se tiver obrigado,</versiculo>
		<versiculo numero="7">e seu marido o souber e se calar para com ela no dia em que o souber, os votos dela serão válidos; e as obrigações com que se ligou serão válidas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mas se seu marido lho vedar no dia em que o souber, anulará o voto que estiver sobre ela, como também o dito irrefletido dos seus lábios, com que se tiver obrigado; e o senhor lhe perdoará.</versiculo>
		<versiculo numero="9">No tocante ao voto de uma viúva ou de uma repudiada, tudo com que se obrigar ser-lhe-á válido.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Se ela, porém, fez voto na casa de seu marido, ou se obrigou com juramento,</versiculo>
		<versiculo numero="11">e seu marido o soube e se calou para com ela, não lho vedando, todos os seus votos serão válidos; e toda a obrigação com que se ligou será válida.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Se, porém, seu marido de todo lhos anulou no dia em que os soube, deixará de ser válido tudo quanto saiu dos lábios dela, quer no tocante aos seus votos, quer no tocante àquilo a que se obrigou; seu marido lhos anulou; e o senhor lhe perdoará.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Todo voto, e todo juramento de obrigação, que ela tiver feito para afligir a alma, seu marido pode confirmá-lo, ou pode anulá-lo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Se, porém, seu marido, de dia em dia, se calar inteiramente para com ela, confirma todos os votos e todas as obrigações que estiverem sobre ela; ele lhos confirmou, porquanto se calou para com ela no dia em que os soube.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mas se de todo lhos anular depois de os ter sabido, ele levará sobre si a iniqüidade dela.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Esses são os estatutos que o Senhor ordenou a Moisés, entre o marido e sua mulher, entre o pai e sua filha, na sua mocidade, em casa de seu pai.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="31">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Vinga os filhos de Israel dos midianitas; depois serás recolhido ao teu povo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Falou, pois, Moisés ao povo, dizendo: Armai homens dentre vós para a guerra, a fim de que saiam contra Midiã, para executarem a vingança do Senhor sobre Midiã.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Enviareis à guerra mil de cada tribo entre todas as tribos de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Assim foram entregues dos milhares de Israel, mil de cada tribo, doze mil armados para a peleja.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E Moisés mandou à guerra esses mil de cada tribo, e com eles Finéias, filho de Eleazar, o sacerdote, o qual levava na mão os vasos do santuário e as trombetas para tocarem o alarme.</versiculo>
		<versiculo numero="7">E pelejaram contra Midiã, como o senhor ordenara a Moisés; e mataram a todos os homens.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Com eles mataram também os reis de Midiã, a saber, Evi, Requem, Zur, Hur e Reba, cinco reis de Midiã; igualmente mataram à espada a Balaão, filho de Beor.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Também os filhos de Israel levaram presas as mulheres dos midianitas e os seus pequeninos; e despojaram-nos de todo o seu gado, e de todos os seus rebanhos, enfim, de todos os seus bens;</versiculo>
		<versiculo numero="10">queimaram a fogo todas as cidades em que eles habitavam e todos os seus acampamentos;</versiculo>
		<versiculo numero="11">tomaram todo o despojo e toda a presa, tanto de homens como de animais;</versiculo>
		<versiculo numero="12">e trouxeram os cativos e a presa e o despojo a Moisés, a Eleazar, o sacerdote, e à congregação dos filhos de Israel, ao arraial, nas planícies de Moabe, que estão junto do Jordão, na altura de Jericó.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Saíram, pois, Moisés e Eleazar, o sacerdote, e todos os príncipes da congregação, ao encontro deles fora do arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E indignou-se Moisés contra os oficiais do exército, chefes dos milhares e chefes das centenas, que vinham do serviço da guerra,</versiculo>
		<versiculo numero="15">e lhes disse: Deixastes viver todas as mulheres?</versiculo>
		<versiculo numero="16">Eis que estas foram as que, por conselho de Balaão, fizeram que os filhos de Israel pecassem contra o Senhor no caso de Peor, pelo que houve a praga entre a congregação do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Agora, pois, matai todos os meninos entre as crianças, e todas as mulheres que conheceram homem, deitando-se com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mas todas as meninas, que não conheceram homem, deitando-se com ele, deixai-as viver para vós.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Acampai-vos por sete dias fora do arraial; todos vós, tanto o que tiver matado alguma pessoa, como o que tiver tocado algum morto, ao terceiro dia e ao sétimo dia purificai-vos, a vós e aos vossos cativos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Também purificai-vos no tocante a todo vestido, e todo artigo de peles, e toda obra de pelos de cabras, e todo utensílio de madeira.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Então Eleazar, o sacerdote, disse aos homens de guerra que tinham saído à peleja: Este é o estatuto da lei que o Senhor ordenou a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="22">o ouro, a prata, o bronze, o ferro, o estanho, o chumbo,</versiculo>
		<versiculo numero="23">tudo o que pode resistir ao fogo, fálo-eis passar pelo fogo, e ficará limpo; todavia será purificado com a água de purificação; e tudo o que não pode resistir ao fogo, fá-lo-eis passar pela água.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Também lavareis as vossas vestes ao sétimo dia, e ficareis limpos, e depois entrareis no arraial.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="26">Faze a soma da presa que foi tomada, tanto de homens como de animais, tu e Eleazar, o sacerdote, e os cabeças das casas paternas da congregação;</versiculo>
		<versiculo numero="27">e divide-a em duas partes iguais, entre os que, hábeis na guerra, saíram à peleja, e toda a congregação.</versiculo>
		<versiculo numero="28">E tomarás para o Senhor um tributo dos homens de guerra, que saíram à peleja; um em quinhentos, assim dos homens, como dos bois, dos jumentos e dos rebanhos;</versiculo>
		<versiculo numero="29">da sua metade o tomareis, e o dareis a Eleazar, o sacerdote, para a oferta alçada do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Mas da metade que pertence aos filhos de Israel tomarás um de cada cinqüenta, tanto dos homens, como dos bois, dos jumentos, dos rebanhos, enfim, de todos os animais, e os darás aos levitas, que estão encarregados do serviço do tabernáculo do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Fizeram, pois, Moisés e Eleazar, o sacerdote, como o Senhor ordenara a Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Ora, a presa, o restante do despojo que os homens de guerra tomaram, foi de seiscentas e setenta e cinco mil ovelhas,</versiculo>
		<versiculo numero="33">setenta e dois mil bois,</versiculo>
		<versiculo numero="34">e sessenta e um mil jumentos;</versiculo>
		<versiculo numero="35">e trinta e duas mil pessoas, ao todo, do sexo feminino, que ainda se conservavam virgens.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Assim a metade, que era a porção dos que saíram à guerra, foi em número de trezentas e trinta e sete mil e quinhentas ovelhas;</versiculo>
		<versiculo numero="37">e das ovelhas foi o tributo para o Senhor seiscentas e setenta e cinco.</versiculo>
		<versiculo numero="38">E foram os bois trinta e seis mil, dos quais foi o tributo para o Senhor setenta e dois.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E foram os jumentos trinta mil e quinhentos, dos quais foi o tributo para o Senhor sessenta e um.</versiculo>
		<versiculo numero="40">E houve de pessoas dezesseis mil, das quais foi o tributo para o Senhor trinta e duas pessoas.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Moisés, pois, deu a Eleazar, o sacerdote, o tributo, que era a oferta alçada do Senhor, como o Senhor ordenara a Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="42">E da metade que era dos filhos de Israel, que Moisés separara da que era dos homens que pelejaram</versiculo>
		<versiculo numero="43">{ora, a metade que coube à congregação foi, das ovelhas, trezentas e trinta e sete mil e quinhentas;</versiculo>
		<versiculo numero="44">dos bois trinta e seis mil;</versiculo>
		<versiculo numero="45">dos jumentos trinta mil e quinhentos;</versiculo>
		<versiculo numero="46">e das pessoas dezesseis mil},</versiculo>
		<versiculo numero="47">isto é, da metade que era dos filhos de Israel, Moisés tomou um de cada cinqüenta, tanto dos homens como dos animais, e os deu aos levitas, que estavam encarregados do serviço do tabernáculo do Senhor; como o Senhor ordenara a Moisés.</versiculo>
		<versiculo numero="48">Então chegaram-se a Moisés os oficiais que estavam sobre os milhares do exército, os chefes de mil e os chefes de cem,</versiculo>
		<versiculo numero="49">e disseram-lhe: Teus servos tomaram a soma dos homens de guerra que estiveram sob o nosso comando; e não falta nenhum de nós.</versiculo>
		<versiculo numero="50">Pelo que trouxemos a oferta do Senhor, cada um o que achou, artigos de ouro, cadeias, braceletes, anéis, arrecadas e colares, para fazer expiação pelas nossas almas perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="51">Assim Moisés e Eleazar, o sacerdote, tomaram deles o ouro, todo feito em jóias.</versiculo>
		<versiculo numero="52">E todo o ouro da oferta alçada que os chefes de mil e os chefes de cem fizeram ao Senhor, foi dezesseis mil setecentos e cinqüenta siclos</versiculo>
		<versiculo numero="53">{pois os homens de guerra haviam tomado despojo, cada um para si}.</versiculo>
		<versiculo numero="54">Assim receberam Moisés e Eleazar, o sacerdote, o ouro dos chefes de mil e dos chefes de cem, e o puseram na tenda da revelação por memorial para os filhos de Israel perante o Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="32">
		<versiculo numero="1">Ora, os filhos de Rúben e os filhos de Gade tinham gado em grande quantidade; e quando viram a terra de Jazer, e a terra de Gileade, e que a região era própria para o gado,</versiculo>
		<versiculo numero="2">vieram os filhos de Gade e os filhos de Rúben a Moisés e a Eleazar, o sacerdote, e aos príncipes da congregação e falaram-lhes, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="3">Atarote, Dibom, Jazer, Ninra, Hesbom, Eleale, Sebã, Nebo e Beom,</versiculo>
		<versiculo numero="4">a terra que o Senhor feriu diante da congregação de Israel, é terra para gado, e os teus servos têm gado.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Disseram mais: Se temos achado graça aos teus olhos, dê-se esta terra em possessão aos teus servos, e não nos faças passar o Jordão.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Moisés, porém, respondeu aos filhos de Gade e aos filhos de Rúben: Irão vossos irmãos à peleja, e ficareis vós sentados aqui?</versiculo>
		<versiculo numero="7">Por que, pois, desanimais o coração dos filhos de Israel, para eles não passarem à terra que o Senhor lhes deu?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Assim fizeram vossos pais, quando os mandei de Cades-Barnéia a ver a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Pois, tendo eles subido até o vale de Escol, e visto a terra, desanimaram o coração dos filhos de Israel, para que não entrassem na terra que o Senhor lhes dera.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Então a ira do Senhor se acendeu naquele mesmo dia, e ele jurou, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="11">De certo os homens que subiram do Egito, de vinte anos para cima, não verão a terra que prometi com juramento a Abraão, a Isaque, e a Jacó! porquanto não perseveraram em seguir-me;</versiculo>
		<versiculo numero="12">exceto Calebe, filho de Jefoné o quenezeu, e Josué, filho de Num, porquanto perseveraram em seguir ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Assim se acendeu a ira do Senhor contra Israel, e ele os fez andar errantes no deserto quarenta anos, até que se consumiu toda aquela geração que fizera mal aos olhos do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="14">E eis que vós, uma geração de homens pecadores, vos levantastes em lugar de vossos pais, para ainda mais aumentardes o furor da ira do Senhor contra Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="15">se vós vos virardes de segui-lo, também ele tornará a deixá-los no deserto; assim destruireis a todo este povo:</versiculo>
		<versiculo numero="16">Então chegaram-se a ele, e disseram: Construiremos aqui currais para o nosso gado, e cidades para os nossos pequeninos;</versiculo>
		<versiculo numero="17">nós, porém, nos armaremos, apressando-nos adiante dos filhos de Israel, até os levarmos ao seu lugar; e ficarão os nossos pequeninos nas cidades fortificadas, por causa dos habitantes da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Não voltaremos para nossas casas até que os filhos de Israel estejam de posse, cada um, da sua herança.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Porque não herdaremos com eles além do Jordão, nem mais adiante; visto que já possuímos a nossa herança aquém do Jordão, ao oriente.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Então lhes respondeu Moisés: se isto fizerdes, se vos armardes para a guerra perante o Senhor,</versiculo>
		<versiculo numero="21">e cada um de vós, armado, passar o Jordão perante o Senhor, até que ele haja lançado fora os seus inimigos de diante dele,</versiculo>
		<versiculo numero="22">e a terra esteja subjugada perante o senhor, então, sim, voltareis e sereis inculpáveis perante o Senhor e perante Israel; e esta terra vos será por possessão perante o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Mas se não fizerdes assim, estareis pecando contra o Senhor; e estai certos de que o vosso pecado vos há de atingir.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Edificai cidades para os vossos pequeninos, e currais para as vossas ovelhas; e cumpri o que saiu da vossa boca.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Então os filhos de Gade e os filhos de Rúben disseram a Moisés: Como ordena meu senhor, assim farão teus servos.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Os nossos pequeninos, as nossas mulheres, os nossos rebanhos e todo o nosso gado ficarão nas cidades de Gileade;</versiculo>
		<versiculo numero="27">mas os teus servos passarão, cada um que está armado para a guerra, a pelejar perante o Senhor, como diz o meu senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Então Moisés deu ordem acerca deles a Eleazar, o sacerdote, e a Josué, filho de Num, e aos cabeças das casas paternas nas tribos dos filhos de Israel;</versiculo>
		<versiculo numero="29">e disse-lhes Moisés: Se os filhos de Gade e os filhos de Rúben passarem convosco o Jordão, armado cada um para a guerra perante o Senhor, e a terra for subjugada diante de vós, então lhes dareis a terra de Gileade por possessão;</versiculo>
		<versiculo numero="30">se, porém, não passarem armados convosco, terão possessões entre vós na terra de Canaã.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Ao que responderam os filhos de Gade e os filhos de Rúben: Como o senhor disse a teus servos, assim faremos.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Nós passaremos armados perante o senhor para a terra de Canaã, e teremos a possessão de nossa herança aquém do Jordão.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Assim deu Moisés aos filhos de Gade e aos filhos de Rúben, e à meia tribo de Manassés, filho de José, o reino de Siom, rei dos amorreus, e o reino de Ogue, rei de Basã, a terra com as suas cidades e os respectivos territórios ao redor.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Os filhos de Gade, pois, edificaram a Dibom, Atarote, Aroer,</versiculo>
		<versiculo numero="35">Atarote-Sofã, Jazer, Jogbeá,</versiculo>
		<versiculo numero="36">Bete-Ninra e Bete-Harã, cidades fortificadas; e construíram currais de ovelhas.</versiculo>
		<versiculo numero="37">E os filhos de Rúben edificaram a Hesbom, Eleale e Quiriataim;</versiculo>
		<versiculo numero="38">e Nebo e Baal-Meom {mudando-lhes os nomes}, e Sibma; e deram outros nomes às cidades que edificaram.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E os filhos de Maquir, filho de Manassés, foram a Gileade e a tomaram, e desapossaram aos amorreus que aí estavam.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Deu, pois, Moisés a terra de Gileade a Maquir, filho de Manassés, o qual habitou nela.</versiculo>
		<versiculo numero="41">E foi Jair, filho de Manassés, e tomou as aldeias dela, e chamou-lhes Havote-Jair.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Também foi Nobá, e tomou a Quenate com as suas aldeias; e chamou-lhe Nobá, segundo o seu próprio nome.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="33">
		<versiculo numero="1">São estas as jornadas dos filhos de Israel, pelas quais saíram da terra do Egito, segundo os seus exércitos, sob o comando de Moisés e Arão.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Moisés registrou os pontos de partida, segundo as suas jornadas, conforme o mandado do Senhor; e estas são as suas jornadas segundo os pontos de partida:</versiculo>
		<versiculo numero="3">Partiram de Ramessés no primeiro mês, no dia quinze do mês; no dia seguinte ao da páscoa saíram os filhos de Israel afoitamente à vista de todos os egípcios,</versiculo>
		<versiculo numero="4">enquanto estes enterravam a todos os seus primogênitos, a quem o Senhor havia ferido entre eles, havendo o senhor executado juízos também contra os seus deuses.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Partiram, pois, os filhos de Israel de Ramessés, e acamparam-se em Sucote.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Partiram de Sucote, e acamparam-se em Etã, que está na extremidade do deserto.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Partiram de Etã, e voltando a Pi-Hairote, que está defronte de Baal-Zefom, acamparam-se diante de Migdol.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Partiram de Pi-Hairote, e passaram pelo meio do mar ao deserto; e andaram caminho de três dias no deserto de Etã, e acamparam-se em Mara.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Partiram de Mara, e vieram a Elim, onde havia doze fontes de água e setenta palmeiras, e acamparam-se ali.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Partiram de Elim, e acamparam-se junto ao Mar Vermelho.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Partiram do Mar Vermelho, e acamparam-se no deserto de Sim.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Partiram do deserto de Sim, e acamparam-se em Dofca.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Partiram de Dofca, e acamparam-se em Alus.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Partiram de Alus, e acamparam-se em Refidim; porém não havia ali água para o povo beber.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Partiram, pois, de Refidim, e acamparam-se no deserto de Sinai.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Partiram do deserto de Sinai, e acamparam-se em Quibrote-Hataavá.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Partiram de Quibrote-Hataavá, e acamparam-se em Hazerote.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Partiram de Hazerote, e acamparam-se em Ritma.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Partiram de Ritma, e acamparam-se em Rimom-Pérez.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Partiram de Rimom-Pérez, e acamparam-se em Libna.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Partiram de Libna, e acamparam-se em Rissa.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Partiram de Rissa, e acamparam-se em Queelata.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Partiram de Queelata, e acamparam-se no monte Sefer.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Partiram do monte Sefer, e acamparam-se em Harada.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Partiram de Harada, e acamparam-se em Maquelote.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Partiram de Maquelote, e acamparam-se em Taate.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Partiram de Taate, e acamparam-se em Tera.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Partiram de Tera, e acamparam-se em Mitca.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Partiram de Mitca, e acamparam-se em Hasmona.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Partiram de Hasmona, e acamparam-se em Moserote.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Partiram de Moserote, e acamparam-se em Bene-Jaacã.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Partiram de Bene-Jaacã, e acamparam-se em Hor-Hagidgade.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Partiram de Hor-Hagidgade, e acamparam-se em Jotbatá.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Partiram de Jotbatá, e acamparam-se em Abrona.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Partiram de Abrona, e acamparam-se em Eziom-Geber.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Partiram de Eziom-Geber, e acamparam-se no deserto de Zim, que é Cades.</versiculo>
		<versiculo numero="37">Partiram de Cades, e acamparam-se no monte Hor, na fronteira da terra de Edom.</versiculo>
		<versiculo numero="38">Então Arão, o sacerdote, subiu ao monte Hor, conforme o mandado do Senhor, e ali morreu no quadragésimo ano depois da saída dos filhos de Israel da terra do Egito, no quinto mês, no primeiro dia do mês.</versiculo>
		<versiculo numero="39">E Arão tinha cento e vinte e três anos de idade, quando morreu no monte Hor.</versiculo>
		<versiculo numero="40">Ora, o cananeu, rei de Arade, que habitava o sul da terra de Canaã, ouviu que os filhos de Israel chegavam.</versiculo>
		<versiculo numero="41">Partiram do monte Hor, e acamparam-se em Zalmona.</versiculo>
		<versiculo numero="42">Partiram de Zalmona, e acamparam-se em Punom.</versiculo>
		<versiculo numero="43">Partiram de Punom, e acamparam-se em Obote.</versiculo>
		<versiculo numero="44">Partiram de Obote, e acamparam-se em Ije-Abarim, na fronteira de Moabe.</versiculo>
		<versiculo numero="45">Partiram de Ije-Abarim, e acamparam-se em Dibom-Gade.</versiculo>
		<versiculo numero="46">Partiram de Dibom-Fade, e acamparam-se em Almom-Diblataim.</versiculo>
		<versiculo numero="47">Partiram de Almom-Diblataim, e acamparam-se nos montes de Abarim, defronte de Nebo.</versiculo>
		<versiculo numero="48">e seu pai. de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó;</versiculo>
		<versiculo numero="49">isto é, acamparam-se junto ao Jordão, desde Bete-Jesimote até Abel-Sitim, nas planícies de Moabe.</versiculo>
		<versiculo numero="50">Também disse o Senhor a Moisés, nas planícies de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó:</versiculo>
		<versiculo numero="51">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando houverdes passado o Jordão para a terra de Canaã,</versiculo>
		<versiculo numero="52">lançareis fora todos os habitantes da terra de diante de vós, e destruireis todas as suas pedras em que há figuras; também destruireis todas as suas imagens de fundição, e desfareis todos os seus altos;</versiculo>
		<versiculo numero="53">e tomareis a terra em possessão, e nela habitareis; porquanto a vós vos tenho dado esta terra para a possuirdes.</versiculo>
		<versiculo numero="54">Herdareis a terra por meio de sortes, segundo as vossas famílias: à família que for grande, dareis uma herança maior, e à família que for pequena, dareis uma herança menor; o lugar que por sorte sair para alguém, esse lhe pertencerá; segundo as tribos de vossos pais recebereis as heranças.</versiculo>
		<versiculo numero="55">Mas se não lançardes fora os habitantes da terra de diante de vós, os que deixardes ficar vos serão como espinhos nos olhos, e como abrolhos nas ilhargas, e vos perturbarão na terra em que habitardes;</versiculo>
		<versiculo numero="56">e eu vos farei a vós como pensei em fazer-lhes a eles.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="34">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Dá ordem aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando entrardes na terra de Canaã, terra esta que vos há de cair em herança, por toda a sua extensão,</versiculo>
		<versiculo numero="3">a banda do sul será desde o deserto de Zim, ao longo de Edom; e o limite do sul se estenderá da extremidade do Mar Salgado, para o oriente;</versiculo>
		<versiculo numero="4">e este limite irá rodeando para o sul da subida de Acrabim, e continuará até Zim; e, saindo ao sul de Cades-Barnéia, seguirá para Hazar-Hadar, e continuará até Azmom;</versiculo>
		<versiculo numero="5">e daí irá rodeando até o ribeiro do Egito, e terminará na praia do mar.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Para o ocidente, o Mar Grande vos será por limite; o próprio mar será o vosso limite ocidental.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Este será o vosso limite setentrional: desde o Mar Grande marcareis para vós até o Monte Hor;</versiculo>
		<versiculo numero="8">desde o monte Hor marcareis até a entrada de Hamate; daí ele se estenderá até Zedade;</versiculo>
		<versiculo numero="9">dali continuará até Zifrom, e irá terminar em Hazar-Enã. Este será o vosso limite setentrional.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Marcareis o vosso limite oriental desde Hazar-Enã até Sefã;</versiculo>
		<versiculo numero="11">este limite descerá de Sefã até Ribla, ao oriente de Aim; depois irá descendo ao longo da borda do mar de Quinerete ao oriente;</versiculo>
		<versiculo numero="12">descerá ainda para o Jordão, e irá terminar no Mar Salgado. Esta será a vossa terra, segundo os seus limites em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Moisés, pois, deu ordem aos filhos de Israel, dizendo: Esta é a terra que herdareis por sortes, a qual o Senhor mandou que se desse às nove tribos e à meia tribo;</versiculo>
		<versiculo numero="14">porque a tribo dos filhos de Rúben, segundo as casas de seus pais, e a tribo dos filhos de Gade, segundo as casas de seus pais, como também a meia tribo de Manassés, já receberam a sua herança;</versiculo>
		<versiculo numero="15">isto é, duas tribos e meia já receberam a sua herança aquém do Jordão, na altura de Jericó, do lado oriental.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="17">Estes são os nomes dos homens que vos repartirão a terra por herança: Eleazar, o sacerdote, e Josué, filho de Num;</versiculo>
		<versiculo numero="18">também tomareis de cada tribo um príncipe, para repartir a terra em herança.</versiculo>
		<versiculo numero="19">E estes são os nomes dos homens: Da tribo de Judá, Calebe, filho de Jefoné:</versiculo>
		<versiculo numero="20">da tribo dos filhos de Simeão, Semuel, filho de Amiúde;</versiculo>
		<versiculo numero="21">da tribo de Benjamim, Elidá, filho de Quislom;</versiculo>
		<versiculo numero="22">da tribo dos filhos de Dã o príncipe Buqui, filho de Jógli;</versiculo>
		<versiculo numero="23">dos filhos de José: da tribo dos filhos de Manassés o príncipe Haniel, filho de Éfode;</versiculo>
		<versiculo numero="24">da tribo dos filhos de Efraim o príncipe Quemuel, filho de Siftã;</versiculo>
		<versiculo numero="25">da tribo dos filhos de Zebulom o príncipe Elizafã, filho de Parnaque;</versiculo>
		<versiculo numero="26">da tribo dos filhos de Issacar o príncipe Paltiel, filho de Azã;</versiculo>
		<versiculo numero="27">da tribo dos filhos de Aser o príncipe Aiúde, filho de Selômi;</versiculo>
		<versiculo numero="28">da tribo dos filhos de Naftali o príncipe Pedael, filho de Amiúde.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Estes são aqueles a quem o Senhor ordenou que repartissem a herança pelos filhos de Israel na terra de Canaã.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="35">
		<versiculo numero="1">Disse mais o Senhor a Moisés nas planícies de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó:</versiculo>
		<versiculo numero="2">Dá ordem aos filhos de Israel que da herança da sua possessão dêem aos levitas cidades em que habitem; também dareis aos levitas arrabaldes ao redor delas.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Terão eles estas cidades para habitarem; e os arrabaldes delas serão para os seus gados, e para a sua fazenda, e para todos os seus animais.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Os arrabaldes que dareis aos levitas se estenderão, do muro da cidade para fora, mil côvados em redor.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E fora da cidade medireis para o lado oriental dois mil côvados, para o lado meridional dois mil côvados, para o lado ocidental dois mil côvados, e para o lado setentrional dois mil côvados; e a cidade estará no meio. Isso terão por arrabaldes das cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Entre as cidades que dareis aos levitas haverá seis cidades de refúgio, as quais dareis para que nelas se acolha o homicida; e além destas lhes dareis quarenta e duas cidades.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Todas as cidades que dareis aos levitas serão quarenta e oito, juntamente com os seus arrabaldes.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ora, no tocante às cidades que dareis da possessão dos filhos de Israel, da tribo que for grande tomareis muitas, e da que for pequena tomareis poucas; cada uma segundo a herança que receber dará as suas cidades aos levitas.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Disse mais o Senhor a Moisés:</versiculo>
		<versiculo numero="10">Fala aos filhos de Israel, e dize-lhes: Quando passardes o Jordão para a terra de Canaã,</versiculo>
		<versiculo numero="11">escolhereis para vós cidades que vos sirvam de cidades de refúgio, para que se refugie ali o homicida que tiver matado alguém involuntariamente.</versiculo>
		<versiculo numero="12">E estas cidades vos serão por refúgio do vingador, para que não morra o homicida antes de ser apresentado perante a congregação para julgamento.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Serão seis as cidades que haveis de dar por cidades de refúgio para vós.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Dareis três cidades aquém do Jordão, e três na terra de Canaã; cidades de refúgio serão.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Estas seis cidades serão por refúgio aos filhos de Israel, ao estrangeiro, e ao peregrino no meio deles, para que se refugie ali todo aquele que tiver matado alguém involuntariamente.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas se alguém ferir a outrem com instrumento de ferro de modo que venha a morrer, homicida é; e o homicida será morto.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Ou se o ferir com uma pedra na mão, que possa causar a morte, e ele morrer, homicida é; e o homicida será morto.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ou se o ferir com instrumento de pau na mão, que possa causar a morte, e ele morrer, homicida é; será morto o homicida.</versiculo>
		<versiculo numero="19">O vingador do sangue matará ao homicida; ao encontrá-lo, o matará.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Ou se alguém empurrar a outrem por ódio ou de emboscada lançar contra ele alguma coisa de modo que venha a morrer,</versiculo>
		<versiculo numero="21">ou por inimizade o ferir com a mão de modo que venha a morrer, será morto aquele que o feriu; homicida é. O vingador do sangue, ao encontrá-lo, o matará.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Mas se o empurrar acidentalmente, sem inimizade, ou contra ele lançar algum instrumento, sem ser de emboscada,</versiculo>
		<versiculo numero="23">ou sobre ele atirar alguma pedra, não o vendo, e o ferir de modo que venha a morrer, sem que fosse seu inimigo nem procurasse o seu mal,</versiculo>
		<versiculo numero="24">então a congregação julgará entre aquele que feriu e o vingador do sangue, segundo estas leis,</versiculo>
		<versiculo numero="25">e a congregação livrará o homicida da mão do vingador do sangue, fazendo-o voltar à sua cidade de refúgio a que se acolhera; ali ficará ele morando até a morte do sumo sacerdote, que foi ungido com o óleo sagrado.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Mas, se de algum modo o homicida sair dos limites da sua cidade de refúgio, onde se acolhera,</versiculo>
		<versiculo numero="27">e o vingador do sangue o achar fora dos limites da sua cidade de refúgio, e o matar, não será culpado de sangue;</versiculo>
		<versiculo numero="28">pois o homicida deverá ficar na sua cidade de refúgio até a morte do sumo sacerdote; mas depois da morte do sumo sacerdote o homicida voltará para a terra da sua possessão.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Estas coisas vos serão por estatuto de direito pelas vossas gerações, em todos os lugares da vossa habitação.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Todo aquele que matar alguém, será morto conforme o depoimento de testemunhas; mas uma só testemunha não deporá contra alguém, para condená-lo à morte.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Não aceitareis resgate pela vida de um homicida que é réu de morte; porém ele certamente será morto.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Também não aceitareis resgate por aquele que se tiver acolhido à sua cidade de refúgio, a fim de que ele possa tornar a habitar na terra antes da morte do sumo sacerdote.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Assim não profanareis a terra da vossa habitação, porque o sangue profana a terra; e nenhuma expiação se poderá fazer pela terra por causa do sangue que nela for derramado, senão com o sangue daquele que o derramou.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Não contaminareis, pois, a terra em que haveis de habitar, no meio da qual eu também habitarei; pois eu, o Senhor, habito no meio dos filhos de Israel.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="36">
		<versiculo numero="1">Chegaram-se então os cabeças das casas paternas da família dos filhos de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, das famílias dos filhos de José, e falaram diante de Moisés, e diante dos príncipes, cabeças das casas paternas dos filhos de Israel,</versiculo>
		<versiculo numero="2">e disseram: O Senhor mandou a meu senhor que por sortes repartisse a terra em herança aos filhos de Israel; e meu senhor recebeu ordem do senhor de dar a herança do nosso irmão Zelofeade às filhas deste.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E, se elas se casarem com os filhos das outras tribos de Israel, então a sua herança será diminuída da herança de nossos pais, e acrescentada à herança da tribo a que vierem a pertencer; assim será tirada da sorte da nossa herança.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Vindo também o ano do jubileu dos filhos de Israel, a herança delas será acrescentada à herança da tribo a que pertencerem; assim a sua herança será tirada da herança da tribo de nossos pais.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Então Moisés falou aos filhos de Israel, segundo a palavra do senhor, dizendo: A tribo dos filhos de José fala o que é justo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Isto é o que o senhor ordenou acerca das filhas de Zelofeade, dizendo: Casem com quem bem parecer aos seus olhos, contanto que se casem na família da tribo de seu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Assim a herança dos filhos de Israel não passará de tribo em tribo, pois os filhos de Israel se apegarão cada um a herança da tribo de seus pais.</versiculo>
		<versiculo numero="8">E toda filha que possuir herança em qualquer tribo dos filhos de Israel se casará com alguém da família da tribo de seu pai, para que os filhos de Israel possuam cada um a herança de seus pais.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Assim nenhuma herança passará de uma tribo a outra, pois as tribos dos filhos de Israel se apegarão cada uma à sua herança.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Como o Senhor ordenara a Moisés, assim fizeram as filhas de Zelofeade;</versiculo>
		<versiculo numero="11">pois Macla, Tirza, Hogla, Milca e Noa, filhas de Zelofeade, se casaram com os filhos de seus tios paternos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Casaram-se nas famílias dos filhos de Manassés, filho de José; assim a sua herança permaneceu na tribo da família de seu pai.</versiculo>
		<versiculo numero="13">São esses os mandamentos e os preceitos que o Senhor ordenou aos filhos de Israel por intermédio de Moisés nas planícies de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>