<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Tiago" abreviatura="tg" capitulos="5">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Tiago, servo de Deus e do Senhor Jesus Cristo, às doze tribos da Dispersão, saúde.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Meus irmãos, tende por motivo de grande gozo o passardes por várias provações,</versiculo>
		<versiculo numero="3">sabendo que a aprovação da vossa fé produz a perseverança;</versiculo>
		<versiculo numero="4">e a perseverança tenha a sua obra perfeita, para que sejais perfeitos e completos, não faltando em coisa alguma.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ora, se algum de vós tem falta de sabedoria, peça-a a Deus, que a todos dá liberalmente e não censura, e ser-lhe-á dada.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Peça-a, porém, com fé, não duvidando; pois aquele que duvida é semelhante à onda do mar, que é sublevada e agitada pelo vento.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Não pense tal homem que receberá do Senhor alguma coisa,</versiculo>
		<versiculo numero="8">homem vacilante que é, e inconstante em todos os seus caminhos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas o irmão de condição humilde glorie-se na sua exaltação,</versiculo>
		<versiculo numero="10">e o rico no seu abatimento; porque ele passará como a flor da erva.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Pois o sol se levanta em seu ardor e faz secar a erva; a sua flor cai e a beleza do seu aspecto perece; assim murchará também o rico em seus caminhos.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Bem-aventurado o homem que suporta a provação; porque, depois de aprovado, receberá a coroa da vida, que o Senhor prometeu aos que o amam.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Ninguém, sendo tentado, diga: Sou tentado por Deus; porque Deus não pode ser tentado pelo mal e ele a ninguém tenta.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Cada um, porém, é tentado, quando atraído e engodado pela sua própria concupiscência;</versiculo>
		<versiculo numero="15">então a concupiscência, havendo concebido, dá à luz o pecado; e o pecado, sendo consumado, gera a morte.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Não vos enganeis, meus amados irmãos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Toda boa dádiva e todo dom perfeito vêm do alto, descendo do Pai das luzes, em quem não há mudança nem sombra de variação.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Segundo a sua própria vontade, ele nos gerou pela palavra da verdade, para que fôssemos como que primícias das suas criaturas.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Sabei isto, meus amados irmãos: Todo homem seja pronto para ouvir, tardio para falar e tardio para se irar.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Porque a ira do homem não opera a justiça de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Pelo que, despojando-vos de toda sorte de imundícia e de todo vestígio do mal, recebei com mansidão a palavra em vós implantada, a qual é poderosa para salvar as vossas almas.</versiculo>
		<versiculo numero="22">E sede cumpridores da palavra e não somente ouvintes, enganando-vos a vós mesmos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Pois se alguém é ouvinte da palavra e não cumpridor, é semelhante a um homem que contempla no espelho o seu rosto natural;</versiculo>
		<versiculo numero="24">porque se contempla a si mesmo e vai-se, e logo se esquece de como era.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Entretanto aquele que atenta bem para a lei perfeita, a da liberdade, e nela persevera, não sendo ouvinte esquecido, mas executor da obra, este será bem-aventurado no que fizer.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Se alguém cuida ser religioso e não refreia a sua língua, mas engana o seu coração, a sua religião é vã.</versiculo>
		<versiculo numero="27">A religião pura e imaculada diante de nosso Deus e Pai é esta: Visitar os órfãos e as viúvas nas suas aflições e guardar-se isento da corrupção do mundo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Meus irmãos, não tenhais a fé em nosso Senhor Jesus Cristo, Senhor da glória, em acepção de pessoas.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Porque, se entrar na vossa reunião algum homem com anel de ouro no dedo e com traje esplêndido, e entrar também algum pobre com traje sórdido.</versiculo>
		<versiculo numero="3">e atentardes para o que vem com traje esplêndido e lhe disserdes: Senta-te aqui num lugar de honra; e disserdes ao pobre: Fica em pé, ou senta-te abaixo do escabelo dos meus pés,</versiculo>
		<versiculo numero="4">não fazeis, porventura, distinção entre vós mesmos e não vos tornais juizes movidos de maus pensamentos?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ouvi, meus amados irmãos. Não escolheu Deus os que são pobres quanto ao mundo para fazê-los ricos na fé e herdeiros do reino que prometeu aos que o amam?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Mas vós desonrastes o pobre. Porventura não são os ricos os que vos oprimem e os que vos arrastam aos tribunais?</versiculo>
		<versiculo numero="7">Não blasfemam eles o bom nome pelo qual sois chamados?</versiculo>
		<versiculo numero="8">Todavia, se estais cumprindo a lei real segundo a escritura: Amarás ao teu próximo como a ti mesmo, fazeis bem.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas se fazeis acepção de pessoas, cometeis pecado, sendo por isso condenados pela lei como transgressores.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Pois qualquer que guardar toda a lei, mas tropeçar em um só ponto, tem-se tornado culpado de todos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque o mesmo que disse: Não adulterarás, também disse: Não matarás. Ora, se não cometes adultério, mas és homicida, te hás tornado transgressor da lei.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Falai de tal maneira e de tal maneira procedei, como havendo de ser julgados pela lei da liberdade.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Porque o juízo será sem misericórdia para aquele que não usou de misericórdia; a misericórdia triunfa sobre o juízo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Que proveito há, meus irmãos se alguém disser que tem fé e não tiver obras? Porventura essa fé pode salvá-lo?</versiculo>
		<versiculo numero="15">Se um irmão ou uma irmã estiverem nus e tiverem falta de mantimento cotidiano,</versiculo>
		<versiculo numero="16">e algum de vós lhes disser: Ide em paz, aquentai-vos e fartai-vos; e não lhes derdes as coisas necessárias para o corpo, que proveito há nisso?</versiculo>
		<versiculo numero="17">Assim também a fé, se não tiver obras, é morta em si mesma.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mas dirá alguém: Tu tens fé, e eu tenho obras; mostra-me a tua fé sem as obras, e eu te mostrarei a minha fé pelas minhas obras.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Crês tu que Deus é um só? Fazes bem; os demônios também o crêem, e estremecem.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Mas queres saber, ó homem insensato, que a fé sem as obras é inútil?</versiculo>
		<versiculo numero="21">Porventura não foi pelas obras que nosso pai Abraão foi justificado quando ofereceu sobre o altar seu filho Isaque?</versiculo>
		<versiculo numero="22">Vês que a fé cooperou com as suas obras, e que pelas obras a fé foi aperfeiçoada.</versiculo>
		<versiculo numero="23">E se cumpriu a escritura que diz: E creu Abraão em Deus, e isso lhe foi imputado como justiça, e foi chamado amigo de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Vedes então que é pelas obras que o homem é justificado, e não somente pela fé.</versiculo>
		<versiculo numero="25">E de igual modo não foi a meretriz Raabe também justificada pelas obras, quando acolheu os espias, e os fez sair por outro caminho?</versiculo>
		<versiculo numero="26">Porque, assim como o corpo sem o espírito está morto, assim também a fé sem obras é morta.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Meus irmãos, não sejais muitos de vós mestres, sabendo que receberemos um juízo mais severo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Todos tropeçamos em muitas coisas. Se alguém não tropeça em palavra, esse é homem perfeito, e capaz de refrear também todo o corpo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ora, se pomos freios na boca dos cavalos, para que nos obedeçam, então conseguimos dirigir todo o seu corpo.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Vede também os navios que, embora tão grandes e levados por impetuosos ventos, com um pequenino leme se voltam para onde quer o impulso do timoneiro.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Assim também a língua é um pequeno membro, e se gaba de grandes coisas. Vede quão grande bosque um tão pequeno fogo incendeia.</versiculo>
		<versiculo numero="6">A língua também é um fogo; sim, a língua, qual mundo de iniqüidade, colocada entre os nossos membros, contamina todo o corpo, e inflama o curso da natureza, sendo por sua vez inflamada pelo inferno.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Pois toda espécie tanto de feras, como de aves, tanto de répteis como de animais do mar, se doma, e tem sido domada pelo gênero humano,</versiculo>
		<versiculo numero="8">mas a língua, nenhum homem a pode domar. É um mal irrefreável; está cheia de peçonha mortal.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Com ela bendizemos ao Senhor e Pai, e com ela amaldiçoamos os homens, feitos à semelhança de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Da mesma boca procede bênção e maldição. Não convém, meus irmãos, que se faça assim.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porventura a fonte deita da mesma abertura água doce e água amargosa?</versiculo>
		<versiculo numero="12">Meus irmãos, pode acaso uma figueira produzir azeitonas, ou uma videira figos? Nem tampouco pode uma fonte de água salgada dar água doce.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quem dentre vós é sábio e entendido? Mostre pelo seu bom procedimento as suas obras em mansidão de sabedoria.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Mas, se tendes amargo ciúme e sentimento faccioso em vosso coração, não vos glorieis, nem mintais contra a verdade.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Essa não é a sabedoria que vem do alto, mas é terrena, animal e diabólica.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Porque onde há ciúme e sentimento faccioso, aí há confusão e toda obra má.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Mas a sabedoria que vem do alto é, primeiramente, pura, depois pacífica, moderada, tratável, cheia de misericórdia e de bons frutos, sem parcialidade, e sem hipocrisia.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ora, o fruto da justiça semeia-se em paz para aqueles que promovem a paz.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">Donde vêm as guerras e contendas entre vós? Porventura não vêm disto, dos vossos deleites, que nos vossos membros guerreiam?</versiculo>
		<versiculo numero="2">Cobiçais e nada tendes; logo matais. Invejais, e não podeis alcançar; logo combateis e fazeis guerras. Nada tendes, porque não pedis.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pedis e não recebeis, porque pedis mal, para o gastardes em vossos deleites.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Infiéis, não sabeis que a amizade do mundo é inimizade contra Deus? Portanto qualquer que quiser ser amigo do mundo constitui-se inimigo de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Ou pensais que em vão diz a escritura: O Espírito que ele fez habitar em nós anseia por nós até o ciúme?</versiculo>
		<versiculo numero="6">Todavia, dá maior graça. Portanto diz: Deus resiste aos soberbos; dá, porém, graça aos humildes.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Sujeitai-vos, pois, a Deus; mas resisti ao Diabo, e ele fugirá de vós.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Chegai-vos para Deus, e ele se chegará para vós. Limpai as mãos, pecadores; e, vós de espírito vacilante, purificai os corações.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Senti as vossas misérias, lamentai e chorai; torne-se o vosso riso em pranto, e a vossa alegria em tristeza.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Humilhai-vos perante o Senhor, e ele vos exaltará.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Irmãos, não faleis mal uns dos outros. Quem fala mal de um irmão, e julga a seu irmão, fala mal da lei, e julga a lei; ora, se julgas a lei, não és observador da lei, mas juiz.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Há um só legislador e juiz, aquele que pode salvar e destruir; tu, porém, quem és, que julgas ao próximo?</versiculo>
		<versiculo numero="13">E agora, vós que dizeis: Hoje ou amanhã iremos a tal cidade, lá passaremos um ano, negociaremos e ganharemos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">No entanto, não sabeis o que sucederá amanhã. Que é a vossa vida? Sois um vapor que aparece por um pouco, e logo se desvanece.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Em lugar disso, devíeis dizer: Se o Senhor quiser, viveremos e faremos isto ou aquilo.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Mas agora vos jactais das vossas presunções; toda jactância tal como esta é maligna.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Aquele, pois, que sabe fazer o bem e não o faz, comete pecado.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">E agora, vós ricos, chorai e pranteai, por causa das desgraças que vos sobrevirão.</versiculo>
		<versiculo numero="2">As vossas riquezas estão apodrecidas, e as vossas vestes estão roídas pela traça.</versiculo>
		<versiculo numero="3">O vosso ouro e a vossa prata estão enferrujados; e a sua ferrugem dará testemunho contra vós, e devorará as vossas carnes como fogo. Entesourastes para os últimos dias.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eis que o salário que fraudulentamente retivestes aos trabalhadores que ceifaram os vossos campos clama, e os clamores dos ceifeiros têm chegado aos ouvidos do Senhor dos exércitos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Deliciosamente vivestes sobre a terra, e vos deleitastes; cevastes os vossos corações no dia da matança.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Condenastes e matastes o justo; ele não vos resiste.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Portanto, irmãos, sede pacientes até a vinda do Senhor. Eis que o lavrador espera o precioso fruto da terra, aguardando-o com paciência, até que receba as primeiras e as últimas chuvas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Sede vós também pacientes; fortalecei os vossos corações, porque a vinda do Senhor está próxima.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Não vos queixeis, irmãos, uns dos outros, para que não sejais julgados. Eis que o juiz está à porta.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Irmãos, tomai como exemplo de sofrimento e paciência os profetas que falaram em nome do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eis que chamamos bem-aventurados os que suportaram aflições. Ouvistes da paciência de Jó, e vistes o fim que o Senhor lhe deu, porque o Senhor é cheio de misericórdia e compaixão.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Mas, sobretudo, meus irmãos, não jureis, nem pelo céu, nem pela terra, nem façais qualquer outro juramento; seja, porém, o vosso sim, sim, e o vosso não, não, para não cairdes em condenação.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Está aflito alguém entre vós? Ore. Está alguém contente? Cante louvores.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Está doente algum de vós? Chame os anciãos da igreja, e estes orem sobre ele, ungido-o com óleo em nome do Senhor;</versiculo>
		<versiculo numero="15">e a oração da fé salvará o doente, e o Senhor o levantará; e, se houver cometido pecados, ser-lhe-ão perdoados.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Confessai, portanto, os vossos pecados uns aos outros, e orai uns pelos outros, para serdes curados. A súplica de um justo pode muito na sua atuação.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Elias era homem sujeito às mesmas paixões que nós, e orou com fervor para que não chovesse, e por três anos e seis meses não choveu sobre a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="18">E orou outra vez e o céu deu chuva, e a terra produziu o seu fruto.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Meus irmãos, se alguém dentre vós se desviar da verdade e alguém o converter,</versiculo>
		<versiculo numero="20">sabei que aquele que fizer converter um pecador do erro do seu caminho salvará da morte uma alma, e cobrirá uma multidão de pecados.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>