<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Provérbios" abreviatura="pv" capitulos="31">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Estes são os provérbios de Salomão, filho de Davi, rei de Israel.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Eles ajudarão a experimentar a sabedoria e a disciplina; a compreender as palavras que dão entendimento;</versiculo>
		<versiculo numero="3">a viver com disciplina e sensatez, fazendo o que é justo, direito e correto;</versiculo>
		<versiculo numero="4">ajudarão a dar prudência aos inexperientes e conhecimento e bom senso aos jovens.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Se o sábio der ouvidos, aumentará seu conhecimento, e quem tem discernimento obterá orientação</versiculo>
		<versiculo numero="6">para compreender provérbios e parábolas, ditados e enigmas dos sábios.</versiculo>
		<versiculo numero="7">O temor do Senhor é o princípio do conhecimento, mas os insensatos desprezam a sabedoria e a disciplina.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ouça, meu filho, a instrução de seu pai e não despreze o ensino de sua mãe.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Eles serão um enfeite para a sua cabeça, um adorno para o seu pescoço.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Meu filho, se os maus tentarem seduzi-lo, não ceda!</versiculo>
		<versiculo numero="11">Se disserem: &quot;Venha conosco; fiquemos de tocaia para matar alguém, vamos divertir-nos armando emboscada contra quem de nada suspeita!</versiculo>
		<versiculo numero="12">Vamos engoli-los vivos, como a sepultura engole os mortos; vamos destruí-los inteiros, como são destruídos os que descem à cova;</versiculo>
		<versiculo numero="13">acharemos todo tipo de objetos valiosos e encheremos as nossas casas com o que roubarmos;</versiculo>
		<versiculo numero="14">junte-se ao nosso bando; dividiremos em partes iguais tudo o que conseguirmos! &quot;</versiculo>
		<versiculo numero="15">Meu filho, não vá pela vereda dessa gente! Afaste os pés do caminho que eles seguem,</versiculo>
		<versiculo numero="16">pois os pés deles correm para fazer o mal, estão sempre prontos para derramar sangue.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Assim como é inútil estender a rede se as aves o observam,</versiculo>
		<versiculo numero="18">também esses homens não percebem que fazem tocaia contra a própria vida; armam emboscadas contra eles mesmos!</versiculo>
		<versiculo numero="19">Tal é o caminho de todos os gananciosos; quem assim procede se destrói.</versiculo>
		<versiculo numero="20">A sabedoria clama em voz alta nas ruas, ergue a voz nas praças públicas;</versiculo>
		<versiculo numero="21">nas esquinas das ruas barulhentas ela clama, nas portas da cidade faz o seu discurso:</versiculo>
		<versiculo numero="22">&quot;Até quando vocês, inexperientes, irão contentar-se com a sua inexperiência? Vocês, zombadores, até quando terão prazer na zombaria? E vocês, tolos, até quando desprezarão o conhecimento?</versiculo>
		<versiculo numero="23">Se acatarem a minha repreensão, eu lhes darei um espírito de sabedoria e lhes revelarei os meus pensamentos.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Vocês, porém, rejeitaram o meu convite; ninguém se importou quando estendi minha mão!</versiculo>
		<versiculo numero="25">Visto que desprezaram totalmente o meu conselho e não quiseram aceitar a minha repreensão,</versiculo>
		<versiculo numero="26">eu, de minha parte, vou rir-me da sua desgraça; zombarei quando o que temem se abater sobre vocês,</versiculo>
		<versiculo numero="27">quando aquilo que temem abater-se sobre vocês como uma tempestade, quando a desgraça os atingir como um vendaval, quando a angústia e a dor os dominarem.</versiculo>
		<versiculo numero="28">&quot;Então vocês me chamarão, mas não responderei; procurarão por mim, mas não me encontrarão.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Visto que desprezaram o conhecimento e recusaram o temor do Senhor,</versiculo>
		<versiculo numero="30">não quiseram aceitar o meu conselho e fizeram pouco caso da minha advertência,</versiculo>
		<versiculo numero="31">comerão do fruto da sua conduta e se fartarão de suas próprias maquinações.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Pois a inconstância dos inexperientes os matará, e a falsa segurança dos tolos os destruirá;</versiculo>
		<versiculo numero="33">mas quem me ouvir viverá em segurança e estará tranqüilo, sem temer nenhum mal&quot;.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Meu filho, se você aceitar as minhas palavras e guardar no coração os meus mandamentos;</versiculo>
		<versiculo numero="2">se der ouvidos à sabedoria e inclinar o coração para o discernimento;</versiculo>
		<versiculo numero="3">se clamar por entendimento e por discernimento gritar bem alto,</versiculo>
		<versiculo numero="4">se procurar a sabedoria como se procura a prata e buscá-la como quem busca um tesouro escondido,</versiculo>
		<versiculo numero="5">então você entenderá o que é temer ao Senhor e achará o conhecimento de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Pois o Senhor é quem dá sabedoria; de sua boca procedem o conhecimento e o discernimento.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ele reserva a sensatez para o justo; como um escudo protege quem anda com integridade,</versiculo>
		<versiculo numero="8">pois guarda a vereda do justo e protege o caminho de seus fiéis.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Então você entenderá o que é justo, direito e certo, e aprenderá os caminhos do bem.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Pois a sabedoria entrará em seu coração, e o conhecimento será agradável à sua alma.</versiculo>
		<versiculo numero="11">O bom senso o guardará, e o discernimento o protegerá.</versiculo>
		<versiculo numero="12">A sabedoria o livrará do caminho dos maus, dos homens de palavras perversas,</versiculo>
		<versiculo numero="13">que abandonam as veredas retas para andar por caminhos de trevas,</versiculo>
		<versiculo numero="14">têm prazer em fazer o mal e exultam com a maldade dos perversos,</versiculo>
		<versiculo numero="15">gente que anda por veredas tortuosas, e no caminho se extraviam.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ela também o livrará da mulher imoral, da pervertida que seduz com suas palavras,</versiculo>
		<versiculo numero="17">que abandona aquele que desde a juventude foi seu companheiro e ignora a aliança que fez diante de Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Ela se dirige para morte, que é a sua casa, e os seus caminhos levam às sombras.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Os que a ela procuram jamais voltarão, nem tornarão a encontrar as veredas da vida.</versiculo>
		<versiculo numero="20">A sabedoria o fará andar nos caminhos dos homens de bem e a manter-se nas veredas dos justos.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Pois os justos habitarão na terra, e os íntegros nela permanecerão;</versiculo>
		<versiculo numero="22">mas os ímpios serão eliminados da terra, e dela os infiéis serão arrancados.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Meu filho, não se esqueça da minha lei, mas guarde no coração os meus mandamentos,</versiculo>
		<versiculo numero="2">pois eles prolongarão a sua vida por muitos anos e lhe darão prosperidade e paz.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Que o amor e a fidelidade jamais o abandonem; prenda-os ao redor do seu pescoço, escreva-os na tábua do seu coração.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Então você terá o favor de Deus e dos homens, e boa reputação.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Confie no Senhor de todo o seu coração e não se apóie em seu próprio entendimento;</versiculo>
		<versiculo numero="6">reconheça o Senhor em todos os seus caminhos, e ele endireitará as suas veredas.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Não seja sábio aos seus próprios olhos; tema ao Senhor e evite o mal.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Isso lhe dará saúde ao corpo e vigor aos ossos.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Honre o Senhor com todos os seus recursos e com os primeiros frutos de todas as suas plantações;</versiculo>
		<versiculo numero="10">os seus celeiros ficarão plenamente cheios, e os seus barris transbordarão de vinho.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Meu filho, não despreze a disciplina do Senhor nem se magoe com a sua repreensão,</versiculo>
		<versiculo numero="12">pois o Senhor disciplina a quem ama, assim como o pai faz ao filho de quem deseja o bem.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Como é feliz o homem que acha a sabedoria, o homem que obtém entendimento,</versiculo>
		<versiculo numero="14">pois a sabedoria é mais proveitosa do que a prata e rende mais do que o ouro.</versiculo>
		<versiculo numero="15">É mais preciosa do que rubis; nada do que você possa desejar se compara a ela.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Na mão direita, a sabedoria lhe garante vida longa; na mão esquerda, riquezas e honra.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Os caminhos da sabedoria são caminhos agradáveis, e todas as suas veredas são paz.</versiculo>
		<versiculo numero="18">A sabedoria é árvore que dá vida a quem a abraça; quem a ela se apega será abençoado.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Por sua sabedoria o Senhor lançou os alicerces da terra, por seu entendimento fixou no lugar os céus;</versiculo>
		<versiculo numero="20">por seu conhecimento as fontes profundas se rompem, e as nuvens gotejam o orvalho.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Meu filho, guarde consigo a sensatez e o equilíbrio, nunca os perca de vista;</versiculo>
		<versiculo numero="22">trarão vida a você e serão um enfeite para o seu pescoço.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Então você seguirá o seu caminho em segurança, e não tropeçará;</versiculo>
		<versiculo numero="24">quando se deitar, não terá medo, e o seu sono será tranqüilo.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Não terá medo da calamidade repentina nem da ruína que atinge os ímpios,</versiculo>
		<versiculo numero="26">pois o Senhor será a sua segurança e o impedirá de cair em armadilha.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Quanto lhe for possível, não deixe de fazer o bem a quem dele precisa,</versiculo>
		<versiculo numero="28">Não diga ao seu próximo: &quot;Volte amanhã, e eu lhe darei algo&quot;, se pode ajudá-lo hoje.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Não planeje o mal contra o seu próximo, que confiantemente mora perto de você.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Não acuse alguém sem motivo, se ele não lhe fez nenhum mal.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Não tenha inveja de quem é violento nem adote nenhum dos seus procedimentos,</versiculo>
		<versiculo numero="32">pois o Senhor detesta o perverso, mas o justo é seu grande amigo.</versiculo>
		<versiculo numero="33">A maldição do Senhor está sobre a casa dos ímpios, mas ele abençoa o lar dos justos.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Ele zomba dos zombadores, mas concede graça aos humildes.</versiculo>
		<versiculo numero="35">A honra é herança dos sábios, mas o Senhor expõe os tolos ao ridículo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">Ouçam, meus filhos, a instrução de um pai; estejam atentos, e obterão discernimento.</versiculo>
		<versiculo numero="2">O ensino que lhes ofereço é bom; por isso não abandonem a minha instrução.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Quando eu era menino, ainda pequeno, em companhia de meu pai, um filho muito especial para minha mãe,</versiculo>
		<versiculo numero="4">ele me ensinava e me dizia: &quot;Apegue-se às minhas palavras de todo o coração; obedeça aos meus mandamentos, e você terá vida.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Procure obter sabedoria e entendimento; não se esqueça das minhas palavras nem delas se afaste.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Não abandone a sabedoria, e ela o protegerá; ame-a, e ela cuidará de você.</versiculo>
		<versiculo numero="7">O conselho da sabedoria é: procure obter sabedoria; use tudo que você possui para adquirir entendimento.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Dedique alta estima à sabedoria, e ela o exaltará; abrace-a, e ela o honrará.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ela porá um belo diadema sobre a sua cabeça e lhe dará de presente uma coroa de esplendor&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Ouça, meu filho, e aceite o que digo, e você terá vida longa.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Eu o conduzi pelo caminho da sabedoria e o encaminhei por veredas retas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Assim, quando você por elas seguir, não encontrará obstáculos; quando correr, não tropeçará.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Apegue-se à instrução, não a abandone; guarde-a bem, pois dela depende a sua vida.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Não siga pela vereda dos ímpios nem ande no caminho dos maus.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Evite-o, não passe por ele; afaste-se e não se detenha.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Pois eles não conseguem dormir enquanto não fazem o mal; perdem o sono se não causarem a ruína de alguém.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Pois eles se alimentam de maldade, e se embriagam de violência.</versiculo>
		<versiculo numero="18">A vereda do justo é como a luz da alvorada, que brilha cada vez mais até à plena claridade do dia.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Mas o caminho dos ímpios é como densas trevas; nem sequer sabem em que tropeçam.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Meu filho, escute o que lhe digo; preste atenção às minhas palavras.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Nunca as perca de vista; guarde-as no fundo do coração,</versiculo>
		<versiculo numero="22">pois são vida para quem as encontra e saúde para todo o seu ser.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Acima de tudo, guarde o seu coração, pois dele depende toda a sua vida.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Afaste da sua boca as palavras perversas; fique longe dos seus lábios a maldade.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Olhe sempre para a frente, mantenha o olhar fixo no que está adiante de você.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Veja bem por onde anda, e os seus passos serão seguros.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Não se desvie nem para a direita nem para a esquerda; afaste os seus pés da maldade.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="5">
		<versiculo numero="1">Meu filho, dê atenção à minha sabedoria, incline os ouvidos para perceber o meu discernimento.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Assim você manterá o bom senso, e os seus lábios guardarão o conhecimento.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Pois os lábios da mulher imoral destilam mel; sua voz é mais suave que o azeite,</versiculo>
		<versiculo numero="4">mas no final é amarga como fel, afiada como uma espada de dois gumes.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Os seus pés descem para a morte; os seus passos conduzem diretamente para a sepultura.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ela nem percebe que anda por caminhos tortuosos, e não enxerga a vereda da vida.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Agora, então, meu filho, ouça-me; não se desvie das minhas palavras.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Fique longe dessa mulher; não se aproxime da porta de sua casa,</versiculo>
		<versiculo numero="9">para que você não entregue aos outros o seu vigor nem a sua vida a algum homem cruel,</versiculo>
		<versiculo numero="10">para que estranhos não se fartem do seu trabalho e outros não se enriqueçam à custa do seu esforço.</versiculo>
		<versiculo numero="11">No final da vida você gemerá, com sua carne e seu corpo desgastados.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Você dirá: &quot;Como odiei a disciplina! Como o meu coração rejeitou a repreensão!</versiculo>
		<versiculo numero="13">Não ouvi os meus mestres nem escutei os que me ensinavam.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Cheguei à beira da ruína completa, à vista de toda a comunidade&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Beba das águas da sua cisterna, das águas que brotam do seu próprio poço.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Por que deixar que as suas fontes transbordem pelas ruas, e os teus ribeiros pelas praças?</versiculo>
		<versiculo numero="17">Que elas sejam exclusivamente suas, nunca repartidas com estranhos.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Seja bendita a sua fonte! Alegre-se com a esposa da sua juventude.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Gazela amorosa, corça graciosa; que os seios de sua esposa sempre o fartem de prazer, e sempre o embriaguem os carinhos dela.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Por que, meu filho, ser desencaminhado pela mulher imoral? Por que abraçar o seio de uma leviana?</versiculo>
		<versiculo numero="21">O Senhor vê os caminhos do homem e examina todos os seus passos.</versiculo>
		<versiculo numero="22">As maldades do ímpio o prendem; ele se torna prisioneiro das cordas do seu pecado.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Certamente morrerá por falta de disciplina; andará cambaleando por causa da sua insensatez.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="6">
		<versiculo numero="1">Meu filho, se você serviu de fiador do seu próximo, se, com um aperto de mãos, empenhou-se por um estranho</versiculo>
		<versiculo numero="2">e caiu na armadilha das palavras que você mesmo disse, está prisioneiro do que falou.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Então, meu filho, uma vez que você caiu nas mãos do seu próximo, vá e humilhe-se; insista, incomode o seu próximo!</versiculo>
		<versiculo numero="4">Não se entregue ao sono, não procure descansar.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Livre-se como a gazela se livra do caçador, como a ave do laço que a pode prender.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Observe a formiga, preguiçoso, reflita nos caminhos dela e seja sábio!</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ela não tem nem chefe, nem supervisor, nem governante,</versiculo>
		<versiculo numero="8">e ainda assim armazena as suas provisões no verão e na época da colheita ajunta o seu alimento.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Até quando você vai ficar deitado, preguiçoso? Quando se levantará de seu sono?</versiculo>
		<versiculo numero="10">Tirando uma soneca, cochilando um pouco, cruzando um pouco os braços para descansar,</versiculo>
		<versiculo numero="11">a sua pobreza o surpreenderá como um assaltante, e a sua necessidade lhe virá como um homem armado.</versiculo>
		<versiculo numero="12">O perverso não tem caráter. Anda de um lado para o outro dizendo coisas maldosas;</versiculo>
		<versiculo numero="13">pisca o olho, arrasta os pés e faz sinais com os dedos;</versiculo>
		<versiculo numero="14">tem no coração o propósito de enganar; planeja sempre o mal e semeia discórdia.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Por isso a desgraça se abaterá repentinamente sobre ele; de um golpe será destruído, irremediavelmente.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Há seis coisas que o Senhor odeia, sete coisas que ele detesta:</versiculo>
		<versiculo numero="17">olhos altivos, língua mentirosa, mãos que derramam sangue inocente,</versiculo>
		<versiculo numero="18">coração que traça planos perversos, pés que se apressam para fazer o mal,</versiculo>
		<versiculo numero="19">a testemunha falsa que espalha mentiras e aquele que provoca discórdia entre irmãos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Meu filho, obedeça aos mandamentos de seu pai e não abandone o ensino de sua mãe.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Amarre-os sempre junto ao coração; ate-os ao redor do pescoço.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Quando você andar, eles o guiarão; quando dormir, o estarão protegendo; quando acordar, falarão com você.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Pois o mandamento é lâmpada, a instrução é luz, e as advertências da disciplina são o caminho que conduz à vida,</versiculo>
		<versiculo numero="24">eles o protegerão da mulher imoral, e dos falsos elogios da mulher leviana.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Não cobice em seu coração a sua beleza nem se deixe seduzir por seus olhares,</versiculo>
		<versiculo numero="26">pois o preço de uma prostituta é um pedaço de pão, mas a adúltera sai à caça de vidas preciosas.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Pode alguém colocar fogo no peito sem queimar a roupa?</versiculo>
		<versiculo numero="28">Pode alguém andar sobre brasas sem queimar os pés?</versiculo>
		<versiculo numero="29">Assim acontece com quem se deita com mulher alheia; ninguém que a toque ficará sem castigo.</versiculo>
		<versiculo numero="30">O ladrão não é desprezado se, faminto, rouba para matar a fome.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Contudo, se for pego, deverá pagar sete vezes o que roubou, embora isso lhe custe tudo o que tem em casa.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Mas o homem que comete adultério não tem juízo; todo aquele que assim procede a si mesmo se destrói.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Sofrerá ferimentos e vergonha, e a sua humilhação jamais se apagará,</versiculo>
		<versiculo numero="34">pois o ciúme desperta a fúria do marido, que não terá misericórdia quando se vingar.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Não aceitará nenhuma compensação; os melhores presentes não o acalmarão.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="7">
		<versiculo numero="1">Meu filho, obedeça às minhas palavras e no íntimo guarde os meus mandamentos.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Obedeça aos meus mandamentos, e você terá vida; guarde os meus ensinos como a pupila dos seus olhos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Amarre-os aos dedos; escreva-os na tábua do seu coração.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Diga à sabedoria: &quot;Você é minha irmã&quot;, e chame ao entendimento seu parente;</versiculo>
		<versiculo numero="5">eles o manterão afastado da mulher imoral, da mulher leviana e suas palavras sedutoras.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Da janela de minha casa olhei através da grade</versiculo>
		<versiculo numero="7">e vi entre os inexperientes, no meio dos jovens, um rapaz sem juízo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ele vinha pela rua, próximo à esquina de certa mulher, andando em direção à casa dela</versiculo>
		<versiculo numero="9">Era crepúsculo, o entardecer do dia, chegavam as sombras da noite, crescia a escuridão.</versiculo>
		<versiculo numero="10">A mulher veio então ao seu encontro, vestida como prostituta, cheia de astúcia no coração.</versiculo>
		<versiculo numero="11">( Ela é espalhafatosa e provocadora, seus pés nunca param em casa;</versiculo>
		<versiculo numero="12">uma hora na rua, outra nas praças, em cada esquina fica à espreita. )</versiculo>
		<versiculo numero="13">Ela agarrou o rapaz, beijou-o e lhe disse descaradamente:</versiculo>
		<versiculo numero="14">&quot;Tenho em casa a carne dos sacrifícios de comunhão, que hoje fiz para cumprir os meus votos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Por isso saí para encontrá-lo; vim à sua procura e o encontrei!</versiculo>
		<versiculo numero="16">Estendi sobre o meu leito cobertas de linho fino do Egito.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Perfumei a minha cama com mirra, aloés e canela.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Venha, vamos embriagar-nos de carícias até o amanhecer; gozemos as delícias do amor!</versiculo>
		<versiculo numero="19">Pois o meu marido não está em casa; partiu para uma longa viagem.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Levou uma bolsa cheia de prata e não voltará antes da lua cheia&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Com a sedução das palavras o persuadiu, e o atraiu com o dulçor dos lábios.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Imediatamente ele a seguiu como o boi levado ao matadouro, ou como o cervo que vai cair no laço</versiculo>
		<versiculo numero="23">até que uma flecha lhe atravesse o fígado, ou como o pássaro que salta para dentro do alçapão, sem saber que isso lhe custará a vida.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Então, meu filho, ouça-me; dê atenção às minhas palavras.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Não deixe que o seu coração se volte para os caminhos dela, nem se perca em tais veredas.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Muitas foram as suas vítimas; os que matou são uma grande multidão.</versiculo>
		<versiculo numero="27">A casa dela é um caminho que desce para a sepultura, para as moradas da morte.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="8">
		<versiculo numero="1">A sabedoria está clamando, o discernimento ergue a sua voz;</versiculo>
		<versiculo numero="2">nos lugares altos, junto ao caminho, nos cruzamentos ela se coloca;</versiculo>
		<versiculo numero="3">ao lado das portas, à entrada da cidade, portas adentro, ela clama em alta voz:</versiculo>
		<versiculo numero="4">&quot;A vocês, homens, eu clamo; a todos levanto a minha voz.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Vocês, inexperientes, adquiram a prudência; e vocês, tolos, tenham bom senso.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Ouçam, pois tenho coisas importantes para dizer; os meus lábios falarão do que é certo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Minha boca fala a verdade, pois a maldade causa repulsa aos meus lábios.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Todas as minhas palavras são justas; nenhuma delas é distorcida ou perversa.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Para os que têm discernimento, são todas claras, e retas para os que têm conhecimento.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Prefiram a minha instrução à prata, e o conhecimento ao ouro puro,</versiculo>
		<versiculo numero="11">pois a sabedoria é mais preciosa do que rubis; nada do que vocês possam desejar compara-se a ela.</versiculo>
		<versiculo numero="12">&quot;Eu, a sabedoria, moro com a prudência, e tenho o conhecimento que vem do bom senso.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Temer ao Senhor é odiar o mal; odeio o orgulho e a arrogância, o mau comportamento e o falar perverso.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Meu é o conselho sensato; a mim pertencem o entendimento e o poder.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Por meu intermédio os reis governam, e as autoridades exercem a justiça;</versiculo>
		<versiculo numero="16">também por meu intermédio governam os nobres, todos os juízes da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Amo os que me amam, e quem me procura me encontra.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Comigo estão riquezas e honra, prosperidade e justiça duradouras.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Meu fruto é melhor do que o ouro, do que o ouro puro; o que ofereço é superior à prata escolhida.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Ando pelo caminho da retidão, pelas veredas da justiça,</versiculo>
		<versiculo numero="21">concedendo riqueza aos que me amam e enchendo os seus tesouros.</versiculo>
		<versiculo numero="22">&quot;O Senhor me criou como o princípio de seu caminho, antes das suas obras mais antigas;</versiculo>
		<versiculo numero="23">fui formada desde a eternidade, desde o princípio, antes de existir a terra.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Nasci quando ainda não havia abismos, quando não existiam fontes de águas;</versiculo>
		<versiculo numero="25">antes de serem estabelecidos os montes e de existirem colinas eu nasci.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Ele ainda não havia feito a terra, nem os campos, nem o pó com o qual formou o mundo.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Quando ele estabeleceu os céus, lá estava eu, quando traçou o horizonte sobre a superfície do abismo,</versiculo>
		<versiculo numero="28">quando colocou as nuvens em cima e estabeleceu as fontes do abismo,</versiculo>
		<versiculo numero="29">quando determinou as fronteiras do mar para que as águas não violassem a sua ordem, quando marcou os limites dos alicerces da terra,</versiculo>
		<versiculo numero="30">eu estava ao seu lado, e era o seu arquiteto; dia a dia eu era o seu prazer e me alegrava continuamente com a sua presença.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Eu me alegrava com o mundo que ele criou, e a humanidade me dava alegria.</versiculo>
		<versiculo numero="32">&quot;Ouçam-me agora, meus filhos: Como são felizes os que guardam os meus caminhos!</versiculo>
		<versiculo numero="33">Ouçam a minha instrução, e serão sábios. Não a desprezem.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Como é feliz o homem que me ouve, vigiando diariamente à minha porta, esperando junto às portas da minha casa.</versiculo>
		<versiculo numero="35">Pois todo aquele que me encontra, encontra a vida e recebe o favor do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="36">Mas aquele que de mim se afasta, a si mesmo se agride; todos os que me odeiam amam a morte&quot;.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="9">
		<versiculo numero="1">A sabedoria construiu sua casa; ergueu suas sete colunas.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Matou animais para a refeição, preparou seu vinho e arrumou sua mesa.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E enviou as servas para fazerem convites desde o ponto mais alto da cidade, clamando:</versiculo>
		<versiculo numero="4">&quot;Venham todos os inexperientes! &quot; Aos que não têm bom senso ela diz:</versiculo>
		<versiculo numero="5">&quot;Venham comer a minha comida e beber o vinho que preparei.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Deixem a insensatez, e vocês terão vida; andem pelo caminho do entendimento.</versiculo>
		<versiculo numero="7">&quot;Quem corrige o zombador traz sobre si o insulto; quem repreende o ímpio mancha o próprio nome.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Não repreenda o zombador, caso contrário ele o odiará; repreenda o sábio, e ele o amará.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Instrua o homem sábio, e ele será ainda mais sábio; ensine o homem justo, e ele aumentará o seu saber.</versiculo>
		<versiculo numero="10">&quot;O temor do Senhor é o princípio da sabedoria, e o conhecimento do Santo é entendimento.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Pois por meu intermédio os seus dias serão multiplicados, e o tempo da sua vida se prolongará.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Se você for sábio, o benefício será seu; se for zombador, sofrerá as conseqüências&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="13">A insensatez é pura exibição, sedução e ignorância.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Sentada à porta de sua casa, no ponto mais alto da cidade,</versiculo>
		<versiculo numero="15">clama aos que passam por ali seguindo o seu caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="16">&quot;Venham todos os inexperientes! &quot; Aos que não têm bom senso ela diz:</versiculo>
		<versiculo numero="17">&quot;A água roubada é doce, e o pão que se come escondido é saboroso! &quot;</versiculo>
		<versiculo numero="18">Mas eles nem imaginam que ali estão os espíritos dos mortos, que os seus convidados estão nas profundezas da sepultura.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="10">
		<versiculo numero="1">Provérbios de Salomão: O filho sábio dá alegria ao pai; o filho tolo dá tristeza à mãe.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Os tesouros de origem desonesta não servem para nada, mas a retidão livra da morte.</versiculo>
		<versiculo numero="3">O Senhor não deixa o justo passar fome, mas frustra a ambição dos ímpios.</versiculo>
		<versiculo numero="4">As mãos preguiçosas empobrecem o homem, porém as mãos diligentes lhe trazem riqueza.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Aquele que faz a colheita no verão é filho sensato, mas aquele que dorme durante a ceifa é filho que causa vergonha.</versiculo>
		<versiculo numero="6">As bênçãos coroam a cabeça dos justos, mas a boca dos ímpios abriga a violência.</versiculo>
		<versiculo numero="7">A memória deixada pelos justos será uma bênção, mas o nome dos ímpios apodrecerá.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Os sábios de coração aceitam mandamentos, mas a boca do insensato o leva à ruína.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Quem anda com integridade anda com segurança, mas quem segue veredas tortuosas será descoberto.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Aquele que pisca maliciosamente causa tristeza, e a boca do insensato o leva à ruína.</versiculo>
		<versiculo numero="11">A boca do justo é fonte de vida, mas a boca dos ímpios abriga a violência.</versiculo>
		<versiculo numero="12">O ódio provoca dissensão, mas o amor cobre todos os pecados.</versiculo>
		<versiculo numero="13">A sabedoria está nos lábios dos que têm discernimento, mas a vara é para as costas daquele que não tem juízo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Os sábios acumulam conhecimento, mas a boca do insensato é um convite à ruína.</versiculo>
		<versiculo numero="15">A riqueza dos ricos é a sua cidade fortificada, mas a pobreza é a ruína dos pobres.</versiculo>
		<versiculo numero="16">O salário do justo lhe traz vida, mas a renda do ímpio lhe traz castigo.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Quem acolhe a disciplina mostra o caminho da vida, mas quem ignora a repreensão desencaminha outros.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Quem esconde o ódio tem lábios mentirosos, e quem espalha calúnia é tolo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Quando são muitas as palavras o pecado está presente, mas quem controla a língua é sensato.</versiculo>
		<versiculo numero="20">A língua dos justos é prata escolhida, mas o coração dos ímpios quase não tem valor.</versiculo>
		<versiculo numero="21">As palavras dos justos dão sustento a muitos, mas os insensatos morrem por falta de juízo.</versiculo>
		<versiculo numero="22">A bênção do Senhor traz riqueza, e não inclui dor alguma.</versiculo>
		<versiculo numero="23">O tolo encontra prazer na má conduta, mas o homem cheio de entendimento deleita-se na sabedoria.</versiculo>
		<versiculo numero="24">O que o ímpio teme lhe acontecerá; o que os justos desejam lhes será concedido.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Passada a tempestade, o ímpio já não existe, mas o justo permanece firme para sempre.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Como o vinagre para os dentes e a fumaça para os olhos, assim é o preguiçoso para aqueles que o enviam.</versiculo>
		<versiculo numero="27">O temor do Senhor prolonga a vida, mas a vida do ímpio é abreviada.</versiculo>
		<versiculo numero="28">O que o justo almeja redunda em alegria, mas as esperanças dos ímpios dão em nada.</versiculo>
		<versiculo numero="29">O caminho do Senhor é o refúgio dos íntegros, mas é a ruína dos que praticam o mal.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Os justos jamais serão desarraigados, mas os ímpios pouco duram na terra.</versiculo>
		<versiculo numero="31">A boca do justo produz sabedoria, mas a língua perversa será extirpada.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Os lábios do justo sabem o que é próprio, mas a boca dos ímpios só conhece a perversidade.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="11">
		<versiculo numero="1">O Senhor repudia balanças desonestas, mas os pesos exatos lhe dão prazer.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Quando vem o orgulho, chega a desgraça, mas a sabedoria está com os humildes.</versiculo>
		<versiculo numero="3">A integridade dos justos os guia, mas a falsidade dos infiéis os destrói.</versiculo>
		<versiculo numero="4">De nada vale a riqueza no dia da ira divina, mas a retidão livra da morte.</versiculo>
		<versiculo numero="5">A retidão dos irrepreensíveis lhes abre um caminho reto, mas os ímpios são abatidos por sua própria impiedade.</versiculo>
		<versiculo numero="6">A justiça dos justos os livra, mas o desejo dos infiéis os aprisiona.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Quando morre o ímpio, sua esperança perece; tudo o que ele esperava do seu poder dá em nada.</versiculo>
		<versiculo numero="8">O justo é salvo das tribulações, e estas são transferidas para o ímpio.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Com a boca o ímpio pretende destruir o próximo, mas pelo seu conhecimento o justo se livra.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Quando os justos prosperam, a cidade exulta; quando os ímpios perecem, há cantos de alegria.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Pela bênção dos justos a cidade é exaltada, mas pela boca dos ímpios é destruída.</versiculo>
		<versiculo numero="12">O homem que não tem juízo ridiculariza o seu próximo, mas o que tem entendimento refreia a língua.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quem muito fala trai a confidência, mas quem merece confiança guarda o segredo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Sem diretrizes a nação cai; o que a salva é ter muitos conselheiros.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Quem serve de fiador certamente sofrerá, mas quem se nega a fazê-lo está seguro.</versiculo>
		<versiculo numero="16">A mulher bondosa conquista o respeito, mas os homens cruéis só conquistam riquezas.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Quem faz o bem aos outros, a si mesmo o faz; o homem cruel causa o seu próprio mal.</versiculo>
		<versiculo numero="18">O ímpio recebe salários enganosos, mas quem semeia a retidão colhe segura recompensa.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Quem permanece na justiça viverá, mas quem sai em busca do mal corre para a morte.</versiculo>
		<versiculo numero="20">O Senhor detesta os perversos de coração, mas os de conduta irrepreensível dão-lhe prazer.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Esteja certo de que os ímpios não ficarão sem castigo, mas os justos serão poupados.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Como anel de ouro em focinho de porco, assim é a mulher bonita, mas indiscreta.</versiculo>
		<versiculo numero="23">O desejo dos justos resulta em bem; a esperança dos ímpios, em ira.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Há quem dê generosamente, e vê aumentar suas riquezas; outros retêm o que deveriam dar, e caem na pobreza.</versiculo>
		<versiculo numero="25">O generoso prosperará; quem dá alívio aos outros, alívio receberá.</versiculo>
		<versiculo numero="26">O povo amaldiçoa aquele que esconde o trigo, mas a bênção coroa aquele que logo se dispõe a vendê-lo.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Quem procura o bem será respeitado; já o mal vai de encontro a quem o busca.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Quem confia em suas riquezas certamente cairá, mas os justos florescerão como a folhagem verdejante.  </versiculo>
		<versiculo numero="29">Quem causa problemas à sua família herdará somente vento; o insensato será servo do sábio.</versiculo>
		<versiculo numero="30">O fruto da retidão é árvore de vida, e aquele que conquista almas é sábio.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Se os justos recebem a punição que merecem na terra, quanto mais o ímpio e o pecador!</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="12">
		<versiculo numero="1">Todo o que ama a disciplina ama o conhecimento, mas aquele que odeia a repreensão é tolo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">O homem bom obtém o favor do Senhor, mas o homem que planeja maldades o Senhor condena.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Ninguém consegue se firmar mediante a impiedade, e não se pode desarraigar o justo.</versiculo>
		<versiculo numero="4">A mulher exemplar é a coroa do seu marido, mas a de comportamento vergonhoso é como câncer em seus ossos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Os planos dos justos são retos, mas o conselho dos ímpios é enganoso.</versiculo>
		<versiculo numero="6">As palavras dos ímpios são emboscadas mortais, mas quando os justos falam há livramento.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Os ímpios são derrubados e desaparecem, mas a casa dos justos permanece firme.</versiculo>
		<versiculo numero="8">O homem é louvado segundo a sua sabedoria, mas o que tem o coração perverso é desprezado.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Melhor é não ser ninguém e, ainda assim, ter quem o sirva, do que fingir ser alguém e não ter comida.</versiculo>
		<versiculo numero="10">O justo cuida bem dos seus rebanhos, mas até os atos mais bondosos dos ímpios são cruéis.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Quem trabalha a sua terra terá fartura de alimento, mas quem vai atrás de fantasias não tem juízo.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Os ímpios cobiçam o despojo tomado pelos maus, mas a raiz do justo floresce.</versiculo>
		<versiculo numero="13">O mau se enreda no pecado do falar, mas o justo não cai nessas dificuldades.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Do fruto de sua boca o homem se beneficia, e o trabalho de suas mãos será recompensado.</versiculo>
		<versiculo numero="15">O caminho do insensato parece-lhe justo, mas o sábio ouve os conselhos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">O insensato revela de imediato o seu aborrecimento, mas o homem prudente ignora o insulto.</versiculo>
		<versiculo numero="17">A testemunha fiel dá testemunho honesto, mas a testemunha falsa conta mentiras.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Há palavras que ferem como espada, mas a língua dos sábios traz a cura.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Os lábios que dizem a verdade permanecem para sempre, mas a língua mentirosa dura apenas um instante.</versiculo>
		<versiculo numero="20">O engano está no coração dos que maquinam o mal, mas a alegria está entre os que promovem a paz.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Nenhum mal atingirá o justo, mas os ímpios estão cobertos de problemas.</versiculo>
		<versiculo numero="22">O Senhor odeia os lábios mentirosos, mas se deleita com os que falam a verdade.</versiculo>
		<versiculo numero="23">O homem prudente não alardeia o seu conhecimento, mas o coração dos tolos derrama insensatez.</versiculo>
		<versiculo numero="24">As mãos diligentes governarão, mas os preguiçosos acabarão escravos.</versiculo>
		<versiculo numero="25">O coração ansioso deprime o homem, mas uma palavra bondosa o anima.</versiculo>
		<versiculo numero="26">O homem honesto é cauteloso em suas amizades, mas o caminho dos ímpios os leva a perder-se.</versiculo>
		<versiculo numero="27">O preguiçoso não aproveita a sua caça, mas o diligente dá valor a seus bens.</versiculo>
		<versiculo numero="28">No caminho da justiça está a vida; essa é a vereda que preserva da morte.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="13">
		<versiculo numero="1">O filho sábio acolhe a instrução do pai, mas o zombador não ouve a repreensão.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Do fruto de sua boca o homem desfruta coisas boas, mas o que os infiéis desejam é violência.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Quem guarda a sua boca guarda a sua vida, mas quem fala demais acaba se arruinando.</versiculo>
		<versiculo numero="4">O preguiçoso deseja e nada consegue, mas os desejos do diligente são amplamente satisfeitos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Os justos odeiam o que é falso, mas os ímpios trazem vergonha e desgraça.</versiculo>
		<versiculo numero="6">A retidão protege o homem íntegro, mas a impiedade derruba o pecador.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Alguns fingem que são ricos e nada têm; outros fingem que são pobres, e têm grande riqueza.</versiculo>
		<versiculo numero="8">As riquezas de um homem servem de resgate para a sua vida, mas o pobre nunca recebe ameaças.</versiculo>
		<versiculo numero="9">A luz dos justos resplandece esplendidamente, mas a lâmpada dos ímpios apaga-se.</versiculo>
		<versiculo numero="10">O orgulho só gera discussões, mas a sabedoria está com os que tomam conselho.</versiculo>
		<versiculo numero="11">O dinheiro ganho com desonestidade diminuirá, mas quem o ajunta aos poucos terá cada vez mais.</versiculo>
		<versiculo numero="12">A esperança que se retarda deixa o coração doente, mas o anseio satisfeito é árvore de vida.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quem zomba da instrução pagará por ela, mas aquele que respeita o mandamento será recompensado.</versiculo>
		<versiculo numero="14">O ensino dos sábios é fonte de vida, e afasta o homem das armadilhas da morte.</versiculo>
		<versiculo numero="15">O bom entendimento conquista favor, mas o caminho do infiel é áspero.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Todo homem prudente age com base no conhecimento, mas o tolo expõe a sua insensatez.</versiculo>
		<versiculo numero="17">O mensageiro ímpio cai em dificuldade, mas o enviado digno de confiança traz a cura.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Quem despreza a disciplina cai na pobreza e na vergonha, mas quem acolhe a repreensão recebe tratamento honroso.</versiculo>
		<versiculo numero="19">O anseio satisfeito agrada a alma, mas o tolo detesta afastar-se do mal.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Aquele que anda com os sábios será cada vez mais sábio, mas o companheiro dos tolos acabará mal.</versiculo>
		<versiculo numero="21">O infortúnio persegue o pecador, mas a prosperidade é a recompensa do justo.</versiculo>
		<versiculo numero="22">O homem bom deixa herança para os filhos de seus filhos, mas a riqueza do pecador é armazenada para os justos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">A lavoura do pobre produz alimento com fartura, mas por falta de justiça ele o perde.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Quem se nega a castigar seu filho não o ama; quem o ama não hesita em discipliná-lo.</versiculo>
		<versiculo numero="25">O justo come até satisfazer o apetite, mas os ímpios permanecem famintos.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="14">
		<versiculo numero="1">A mulher sábia edifica a sua casa, mas com as próprias mãos a insensata derruba a sua.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Quem anda direito teme o Senhor, mas quem segue caminhos enganosos o despreza.</versiculo>
		<versiculo numero="3">A conversa do insensato traz a vara para as suas costas, mas os lábios dos sábios os protegem.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Onde não há bois o celeiro fica vazio, mas da força do boi vem a grande colheita.</versiculo>
		<versiculo numero="5">A testemunha sincera não engana, mas a falsa transborda em mentiras.</versiculo>
		<versiculo numero="6">O zombador busca sabedoria e nada encontra, mas o conhecimento vem facilmente ao que tem discernimento.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mantenha-se longe do tolo, pois você não achará conhecimento no que ele falar.</versiculo>
		<versiculo numero="8">A sabedoria do homem prudente é discernir o seu caminho, mas a insensatez dos tolos é enganosa.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Os insensatos zombam da idéia de reparar o pecado cometido, mas a boa vontade está entre os justos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Cada coração conhece a sua própria amargura, e não há quem possa partilhar sua alegria.</versiculo>
		<versiculo numero="11">A casa dos ímpios será destruída, mas a tenda dos justos florescerá.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Há caminho que parece certo ao homem, mas no final conduz à morte.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Mesmo no riso o coração pode sofrer, e a alegria pode terminar em tristeza.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Os infiéis receberão a retribuição de sua conduta, mas o homem bom será recompensado.</versiculo>
		<versiculo numero="15">O inexperiente acredita em qualquer coisa, mas o homem prudente vê bem onde pisa.</versiculo>
		<versiculo numero="16">O sábio é cauteloso e evita o mal, mas o tolo é impetuoso e irresponsável.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Quem é irritadiço faz tolices, e o homem cheio de astúcias é odiado.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Os inexperientes herdam a insensatez, mas o conhecimento é a coroa dos prudentes.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Os maus se inclinarão diante dos homens de bem, e os ímpios, às portas da justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Os pobres são evitados até por seus vizinhos, mas os amigos dos ricos são muitos.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Quem despreza o próximo comete pecado, mas como é feliz quem trata com bondade os necessitados!</versiculo>
		<versiculo numero="22">Não é certo que se perdem os que só pensam no mal? Mas os que planejam o bem encontram amor e fidelidade.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Todo trabalho árduo traz proveito, mas o só falar leva à pobreza.</versiculo>
		<versiculo numero="24">A riqueza dos sábios é a sua coroa, mas a insensatez dos tolos produz apenas insensatez.</versiculo>
		<versiculo numero="25">A testemunha que fala a verdade salva vidas, mas a testemunha falsa é enganosa.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Aquele que teme ao Senhor possui uma fortaleza segura, refúgio para os seus filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="27">O temor do Senhor é fonte de vida, e afasta das armadilhas da morte.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Uma grande população é a glória do rei, mas, sem súditos, o príncipe está arruinado.</versiculo>
		<versiculo numero="29">O homem paciente dá prova de grande entendimento, mas o precipitado revela insensatez.</versiculo>
		<versiculo numero="30">O coração em paz dá vida ao corpo, mas a inveja apodrece os ossos.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Aquele que oprime o pobre com isso despreza o seu Criador, mas quem ao necessitado trata com bondade honra a Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Quando chega a calamidade, os ímpios são derrubados; os justos, porém, até em face da morte encontram refúgio.</versiculo>
		<versiculo numero="33">A sabedoria repousa no coração dos que têm discernimento e mesmo entre os tolos ela se deixa conhecer.</versiculo>
		<versiculo numero="34">A justiça engrandece a nação, mas o pecado é uma vergonha para qualquer povo.</versiculo>
		<versiculo numero="35">O servo sábio agrada o rei, mas o que procede vergonhosamente incorre em sua ira.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="15">
		<versiculo numero="1">A resposta calma desvia a fúria, mas a palavra ríspida desperta a ira.</versiculo>
		<versiculo numero="2">A língua dos sábios torna atraente o conhecimento, mas a boca dos tolos derrama insensatez.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Os olhos do Senhor estão em toda parte, observando atentamente os maus e os bons.</versiculo>
		<versiculo numero="4">O falar amável é árvore de vida, mas o falar enganoso esmaga o espírito.</versiculo>
		<versiculo numero="5">O insensato faz pouco caso da disciplina de seu pai, mas quem acolhe a repreensão revela prudência.</versiculo>
		<versiculo numero="6">A casa do justo contém grande tesouro, mas os rendimentos dos ímpios lhes trazem inquietação.</versiculo>
		<versiculo numero="7">As palavras dos sábios espalham conhecimento; mas o coração dos tolos não é assim.</versiculo>
		<versiculo numero="8">O Senhor detesta o sacrifício dos ímpios, mas a oração do justo o agrada.</versiculo>
		<versiculo numero="9">O Senhor detesta o caminho dos ímpios, mas ama quem busca a justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Há uma severa lição para quem abandona o seu caminho; quem despreza a repreensão morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="11">A Sepultura e a Destruição estão abertas diante do Senhor; quanto mais os corações dos homens!</versiculo>
		<versiculo numero="12">O zombador não gosta de quem o corrige, nem procura a ajuda do sábio.</versiculo>
		<versiculo numero="13">A alegria do coração transparece no rosto, mas o coração angustiado oprime o espírito.</versiculo>
		<versiculo numero="14">O coração que sabe discernir busca o conhecimento, mas a boca dos tolos alimenta-se de insensatez.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Todos os dias do oprimido são infelizes, mas o coração bem disposto está sempre em festa.</versiculo>
		<versiculo numero="16">É melhor ter pouco com o temor do Senhor do que grande riqueza com inquietação.</versiculo>
		<versiculo numero="17">É melhor ter verduras na refeição onde há amor do que um boi gordo acompanhado de ódio.</versiculo>
		<versiculo numero="18">O homem irritável provoca dissensão, mas quem é paciente acalma a discussão.</versiculo>
		<versiculo numero="19">O caminho do preguiçoso é cheio de espinhos, mas o caminho do justo é uma estrada plana.</versiculo>
		<versiculo numero="20">O filho sábio dá alegria a seu pai, mas o tolo despreza a sua mãe.</versiculo>
		<versiculo numero="21">A insensatez alegra quem não tem bom senso, mas o homem de entendimento procede com retidão.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Os planos fracassam por falta de conselho, mas são bem sucedidos quando há muitos conselheiros.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Dar resposta apropriada é motivo de alegria; e como é bom um conselho na hora certa!</versiculo>
		<versiculo numero="24">O caminho da vida conduz para cima quem é sensato, para que ele não desça à sepultura.</versiculo>
		<versiculo numero="25">O Senhor derruba a casa do orgulhoso, mas mantém intactos os limites da propriedade da viúva.</versiculo>
		<versiculo numero="26">O Senhor detesta os pensamentos dos maus, mas se agrada de palavras sem maldade.</versiculo>
		<versiculo numero="27">O avarento põe sua família em apuros, mas quem repudia o suborno viverá.</versiculo>
		<versiculo numero="28">O justo pensa bem antes de responder, mas a boca dos ímpios jorra o mal.</versiculo>
		<versiculo numero="29">O Senhor está longe dos ímpios, mas ouve a oração dos justos.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Um olhar animador dá alegria ao coração, e as boas notícias revigoram os ossos.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Quem ouve a repreensão construtiva terá lugar permanente entre os sábios.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Quem recusa a disciplina faz pouco caso de si mesmo, mas quem ouve a repreensão obtém entendimento.</versiculo>
		<versiculo numero="33">O temor do Senhor ensina a sabedoria, e a humildade antecede a honra.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="16">
		<versiculo numero="1">Ao homem pertencem os planos do coração, mas do Senhor vem a resposta da língua.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Todos os caminhos do homem lhe parecem puros, mas o Senhor avalia o espírito.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Consagre ao Senhor tudo o que você faz, e os seus planos serão bem-sucedidos.</versiculo>
		<versiculo numero="4">O Senhor faz tudo com um propósito; até os ímpios para o dia do castigo.</versiculo>
		<versiculo numero="5">O Senhor detesta os orgulhosos de coração. Sem dúvida serão punidos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Com amor e fidelidade se faz expiação pelo pecado; com o temor do Senhor o homem evita o mal.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Quando os caminhos de um homem são agradáveis ao Senhor, ele faz que até os seus inimigos vivam em paz com ele.</versiculo>
		<versiculo numero="8">É melhor ter pouco com retidão do que muito com injustiça.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Em seu coração o homem planeja o seu caminho, mas o Senhor determina os seus passos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Os lábios do rei falam com grande autoridade; sua boca não deve trair a justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Balanças e pesos honestos vêm do Senhor; todos os pesos da bolsa são feitos por ele.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Os reis detestam a prática da maldade, porquanto o trono se firma pela justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="13">O rei se agrada dos lábios honestos; e dá valor ao homem que fala a verdade.</versiculo>
		<versiculo numero="14">A ira do rei é um mensageiro da morte, mas o homem sábio a acalmará.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Alegria no rosto do rei é sinal de vida; seu favor é como nuvem de chuva na primavera.</versiculo>
		<versiculo numero="16">É melhor obter sabedoria do que ouro! É melhor obter entendimento do que prata!</versiculo>
		<versiculo numero="17">A vereda do justo evita o mal; quem guarda o seu caminho preserva a sua vida.</versiculo>
		<versiculo numero="18">O orgulho vem antes da destruição; o espírito altivo, antes da queda.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Melhor é ter espírito humilde entre os oprimidos do que partilhar despojos com os orgulhosos.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Quem examina cada questão com cuidado, prospera, e feliz é aquele que confia no Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="21">O sábio de coração é considerado prudente; quem fala com equilíbrio promove a instrução.</versiculo>
		<versiculo numero="22">O entendimento é fonte de vida para aqueles que o têm, mas a insensatez traz castigo aos insensatos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">O coração do sábio ensina a sua boca, e os seus lábios promovem a instrução.</versiculo>
		<versiculo numero="24">As palavras agradáveis são como um favo de mel, são doces para a alma e trazem cura para os ossos.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Há caminho que parece reto ao homem, mas no final conduz à morte.</versiculo>
		<versiculo numero="26">O apetite do trabalhador o obriga a trabalhar; a sua fome o impulsiona.</versiculo>
		<versiculo numero="27">O homem sem caráter maquina o mal, suas palavras são um fogo devorador.</versiculo>
		<versiculo numero="28">O homem perverso provoca dissensão, e o que espalha boatos afasta bons amigos.</versiculo>
		<versiculo numero="29">O violento recruta o seu próximo e o leva por um caminho ruim.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Quem pisca os olhos planeja o mal; quem franze os lábios já o vai praticar.</versiculo>
		<versiculo numero="31">O cabelo grisalho é uma coroa de esplendor, e se obtém mediante uma vida justa.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Melhor é o homem paciente do que o guerreiro, mais vale controlar o seu espírito do que conquistar uma cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="33">A sorte é lançada no colo, mas a decisão vem do Senhor.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="17">
		<versiculo numero="1">Melhor é um pedaço de pão seco com paz e tranqüilidade do que uma casa onde há banquetes, e muitas brigas.</versiculo>
		<versiculo numero="2">O servo sábio dominará sobre o filho de conduta vergonhosa, e participará da herança como um dos irmãos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">O crisol é para a prata e o forno é para o ouro, mas o Senhor prova o coração.</versiculo>
		<versiculo numero="4">O ímpio dá atenção aos lábios maus; o mentiroso dá ouvidos à língua destruidora.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Quem zomba dos pobres mostra desprezo pelo Criador deles; quem se alegra com a desgraça não ficará sem castigo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Os filhos dos filhos são uma coroa para os idosos, e os pais são o orgulho dos seus filhos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Os lábios arrogantes não ficam bem ao insensato; muito menos os lábios mentirosos ao governante!</versiculo>
		<versiculo numero="8">O suborno é um recurso fascinante para aquele que o oferece; aonde quer que vá, ele tem sucesso.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Aquele que cobre uma ofensa promove amor, mas quem a lança em rosto separa bons amigos.</versiculo>
		<versiculo numero="10">A repreensão faz marca mais profunda no homem de entendimento do que cem açoites no tolo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">O homem mau só pende para a rebeldia; por isso um oficial impiedoso será enviado contra ele.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Melhor é encontrar uma ursa da qual roubaram os filhotes do que um tolo em sua insensatez.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quem retribui o bem com o mal, jamais deixará de ter mal no seu lar.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Começar uma discussão é como abrir brecha num dique; por isso resolva a questão antes que surja a contenda.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Absolver o ímpio e condenar o justo, são coisas que o Senhor odeia.</versiculo>
		<versiculo numero="16">De que serve o dinheiro na mão do tolo, já que ele não quer obter sabedoria?</versiculo>
		<versiculo numero="17">O amigo ama em todos os momentos; é um irmão na adversidade.</versiculo>
		<versiculo numero="18">O homem sem juízo, com um aperto de mãos se compromete e se torna fiador do seu próximo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Quem ama a discussão ama o pecado; quem constrói portas altas está procurando a sua ruína.</versiculo>
		<versiculo numero="20">O homem de coração perverso não prospera, e o de língua enganosa cai na desgraça.</versiculo>
		<versiculo numero="21">O filho tolo só dá tristeza, e nenhuma alegria tem o pai do insensato.</versiculo>
		<versiculo numero="22">O coração bem disposto é remédio eficiente, mas o espírito oprimido resseca os ossos.</versiculo>
		<versiculo numero="23">O ímpio aceita às escondidas o suborno para desviar o curso da justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="24">O homem de discernimento mantém a sabedoria em vista, mas os olhos do tolo perambulam até os confins da terra.</versiculo>
		<versiculo numero="25">O filho tolo é a tristeza do seu pai e a amargura daquela que o deu à luz.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Não é bom castigar o inocente, nem açoitar quem merece ser honrado.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Quem tem conhecimento é comedido no falar, e quem tem entendimento é de espírito sereno.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Até o insensato passará por sábio, se ficar quieto, e, se contiver a língua, parecerá que tem discernimento.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="18">
		<versiculo numero="1">Quem se isola, busca interesses egoístas, e se rebela contra a sensatez.</versiculo>
		<versiculo numero="2">O tolo não tem prazer no entendimento, mas sim em expor os seus pensamentos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Com a impiedade, vem o desprezo, e com a desonra vem a vergonha.</versiculo>
		<versiculo numero="4">As palavras do homem são águas profundas, mas a fonte da sabedoria é um ribeiro que transborda.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Não é bom favorecer os ímpios para privar da justiça o justo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">As palavras do tolo provocam briga, e a sua conversa atrai açoites.</versiculo>
		<versiculo numero="7">A conversa do tolo é a sua desgraça, e seus lábios são uma armadilha para a sua alma.</versiculo>
		<versiculo numero="8">As palavras do caluniador são como petiscos deliciosos; descem até o íntimo do homem.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Quem relaxa em seu trabalho é irmão do que o destrói.</versiculo>
		<versiculo numero="10">O nome do Senhor é uma torre forte; os justos correm para ela e estão seguros.</versiculo>
		<versiculo numero="11">A riqueza dos ricos é a sua cidade fortificada, eles a imaginam como um muro que é impossível escalar.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Antes da sua queda o coração do homem se envaidece, mas a humildade antecede a honra.  </versiculo>
		<versiculo numero="13">Quem responde antes de ouvir, comete insensatez e passa vergonha.</versiculo>
		<versiculo numero="14">O espírito do homem o sustenta na doença, mas o espírito deprimido, quem o levantará?</versiculo>
		<versiculo numero="15">O coração do que tem discernimento adquire conhecimento; os ouvidos dos sábios saem à sua procura.</versiculo>
		<versiculo numero="16">O presente abre o caminho para aquele que o entrega e o conduz à presença dos grandes.</versiculo>
		<versiculo numero="17">O primeiro a apresentar a sua causa parece ter razão, até que outro venha à frente e o questione.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Lançar sortes resolve contendas e decide questões entre poderosos.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Um irmão ofendido é mais inacessível do que uma cidade fortificada, e as discussões são como as portas trancadas de uma cidadela.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Do fruto da boca enche-se o estômago do homem; o produto dos lábios o satisfaz.</versiculo>
		<versiculo numero="21">A língua tem poder sobre a vida e sobre a morte; os que gostam de usá-la comerão do seu fruto.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Quem encontra uma esposa encontra algo excelente; recebeu uma bênção do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="23">O pobre implora misericórdia, mas o rico responde com aspereza.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Quem tem muitos amigos pode chegar à ruína, mas existe amigo mais apegado que um irmão.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="19">
		<versiculo numero="1">Melhor é o pobre que vive com integridade do que o tolo que fala perversamente.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Não é bom ter zelo sem conhecimento, nem ser precipitado e perder o caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="3">É a insensatez do homem que arruína a sua vida, mas o seu coração se ira contra o Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="4">A riqueza traz muitos amigos, mas até o amigo do pobre o abandona.</versiculo>
		<versiculo numero="5">A testemunha falsa não ficará sem castigo, e aquele que despeja mentiras não sairá livre.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Muitos adulam o governante, e todos são amigos de quem dá presentes.</versiculo>
		<versiculo numero="7">O pobre é desprezado por todos os seus parentes, quanto mais por seus amigos! Embora os procure, para pedir-lhes ajuda, não os encontra em lugar nenhum.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Quem obtém sabedoria ama-se a si mesmo; quem acalenta o entendimento prospera.</versiculo>
		<versiculo numero="9">A testemunha falsa não ficará sem castigo, e aquele que despeja mentiras perecerá.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Não fica bem o tolo viver no luxo; quanto pior é o servo dominar príncipes!</versiculo>
		<versiculo numero="11">A sabedoria do homem lhe dá paciência; sua glória é ignorar as ofensas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">A ira do rei é como o rugido do leão, mas a sua bondade é como o orvalho sobre a relva.</versiculo>
		<versiculo numero="13">O filho tolo é a ruína de seu pai, e a esposa briguenta é como uma goteira constante.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Casas e riquezas herdam-se dos pais, mas a esposa prudente vem do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="15">A preguiça leva ao sono profundo, e o preguiçoso passa fome.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Quem obedece aos mandamentos preserva a sua vida, mas quem despreza os seus caminhos morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Quem trata bem os pobres empresta ao Senhor, e ele o recompensará.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Discipline seu filho, pois nisso há esperança; não queiras a morte dele.</versiculo>
		<versiculo numero="19">O homem de gênio difícil precisa do castigo; se você o poupar, terá que poupá-lo de novo.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Ouça conselhos e aceite instruções, e acabará sendo sábio.  </versiculo>
		<versiculo numero="21">Muitos são os planos no coração do homem, mas o que prevalece é o propósito do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="22">O que se deseja ver num homem é amor perene; melhor é ser pobre do que mentiroso.</versiculo>
		<versiculo numero="23">O temor do Senhor conduz à vida: Quem o teme pode descansar em paz, livre de problemas.</versiculo>
		<versiculo numero="24">O preguiçoso põe a mão no prato, e não se dá ao trabalho de levá-la à boca!</versiculo>
		<versiculo numero="25">Açoite o zombador, e os inexperientes aprenderão a prudência; repreenda o homem de discernimento, e ele obterá conhecimento.</versiculo>
		<versiculo numero="26">O filho que rouba o pai e expulsa a mãe é causador de vergonha e desonra.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Se você parar de ouvir a instrução, meu filho, irá afastar-se das palavras que dão conhecimento.</versiculo>
		<versiculo numero="28">A testemunha corrupta zomba da justiça, e a boca dos ímpios tem fome de iniqüidade.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Os castigos estão preparados para os zombadores, e os açoites para as costas dos tolos.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="20">
		<versiculo numero="1">O vinho é zombadore a bebida fermentada provoca brigas; não é sábio deixar-se dominar por eles.</versiculo>
		<versiculo numero="2">O medo que o rei provoca é como o do rugido de um leão; quem o irrita põe em risco a própria vida.</versiculo>
		<versiculo numero="3">É uma honra dar fim a contendas, mas todos insensatos envolvem-se nelas.</versiculo>
		<versiculo numero="4">O preguiçoso não ara a terra na estação própria; mas na época da colheita procura, e não acha nada.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Os propósitos do coração do homem são águas profundas, mas quem tem discernimento os traz à tona.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Muitos se dizem amigos leais, mas um homem fiel, quem poderá achar?</versiculo>
		<versiculo numero="7">O homem justo leva uma vida íntegra; como são felizes os seus filhos!</versiculo>
		<versiculo numero="8">Quando o rei se assenta no trono para julgar, com o olhar esmiúça todo o mal.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Quem poderá dizer: &quot;Purifiquei o coração; estou livre do meu pecado? &quot;</versiculo>
		<versiculo numero="10">Pesos adulterados e medidas falsificadas, são coisas que o Senhor detesta.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Até a criança mostra o que é por suas ações; o seu procedimento revelará se ela é pura e justa.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Os ouvidos que ouvem e os olhos que vêem foram feitos pelo Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Não ame o sono, ou você acabará ficando pobre; fique desperto, e terá alimento de sobra.</versiculo>
		<versiculo numero="14">&quot;Não vale isso! Não vale isso! &quot;, diz o comprador, mas, quando se vai, gaba-se do bom negócio.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Mesmo onde há ouro e rubis em grande quantidade, os lábios que transmitem conhecimento são uma rara preciosidade.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Tome-se a veste de quem serve de fiador ao estranho; sirva ela de penhor de quem dá garantia a uma mulher leviana.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Saborosa é a comida que se obtém com mentiras, mas depois dá areia na boca.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Os conselhos são importantes para quem quiser fazer planos, e quem sai à guerra precisa de orientação.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Quem vive contando casos não guarda segredo; por isso, evite quem fala demais.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Se alguém amaldiçoar seu pai ou sua mãe, a luz de sua vida se extinguirá na mais profunda escuridão.</versiculo>
		<versiculo numero="21">A herança que se obtém com ganância no princípio, no final não será abençoada.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Não diga: &quot;Eu o farei pagar pelo mal que me fez! &quot; Espere pelo Senhor, e ele dará a vitória a você.</versiculo>
		<versiculo numero="23">O Senhor detesta pesos adulterados, e balanças falsificadas não o agradam.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Os passos do homem são dirigidos pelo Senhor. Como poderia alguém discernir o seu próprio caminho?</versiculo>
		<versiculo numero="25">É uma armadilha consagrar algo precipitadamente, e só pensar nas conseqüências depois que se fez o voto.</versiculo>
		<versiculo numero="26">O rei sábio abana os ímpios, e passa sobre eles a roda de debulhar.</versiculo>
		<versiculo numero="27">O espírito do homem é a lâmpada do Senhor, e vasculha cada parte do seu ser.</versiculo>
		<versiculo numero="28">A bondade e a fidelidade preservam o rei; por sua bondade ele dá firmeza ao seu trono.</versiculo>
		<versiculo numero="29">A beleza dos jovens está na sua força; a glória dos idosos, nos seus cabelos brancos.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Os golpes e os ferimentos eliminam o mal; os açoites limpam as profundezas do ser.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="21">
		<versiculo numero="1">O coração do rei é como um rio controlado pelo Senhor; ele o dirige para onde quer.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Todos os caminhos do homem lhe parecem justos, mas o Senhor pesa o coração.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Fazer o que é justo e certo é mais aceitável ao Senhor do que oferecer sacrifícios.</versiculo>
		<versiculo numero="4">A vida de pecado dos ímpios se vê no olhar orgulhoso e no coração arrogante,</versiculo>
		<versiculo numero="5">Os planos bem elaborados levam à fartura; mas o apressado sempre acaba na miséria.</versiculo>
		<versiculo numero="6">A fortuna obtida com língua mentirosa é ilusão fugidia e armadilha mortal.</versiculo>
		<versiculo numero="7">A violência dos ímpios os arrastará, pois recusam-se a agir corretamente.</versiculo>
		<versiculo numero="8">O caminho do culpado é tortuoso, mas a conduta do inocente é reta.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Melhor é viver num canto sob o telhado do que repartir a casa com uma mulher briguenta.</versiculo>
		<versiculo numero="10">O desejo do perverso é fazer o mal; ele não tem dó do próximo.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Quando o zombador é castigado, o inexperiente obtém sabedoria; quando o sábio recebe instrução, obtém conhecimento.</versiculo>
		<versiculo numero="12">O justo observa a casa dos ímpios e os faz cair na desgraça.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quem fecha os ouvidos ao clamor dos pobres também clamará e não terá resposta.</versiculo>
		<versiculo numero="14">O presente que se faz em segredo acalma a ira, e o suborno oferecido às ocultas apazigua a maior fúria.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Quando se faz justiça, o justo se alegra, mas os malfeitores se apavoram.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Quem se afasta do caminho da sensatez repousará na companhia dos mortos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Quem se entrega aos prazeres passará necessidade; quem se apega ao vinho e ao azeite jamais será rico.</versiculo>
		<versiculo numero="18">O ímpio serve de resgate para o justo, e o infiel, para o homem íntegro.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Melhor é viver no deserto do que com uma mulher briguenta e amargurada.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Na casa do sábio há comida e azeite armazenados, mas o tolo devora tudo o que pode.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Quem segue a justiça e a lealdade encontra vida, justiça e honra.</versiculo>
		<versiculo numero="22">O sábio conquista a cidade dos valentes e derruba a fortaleza em que eles confiam.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Quem é cuidadoso no que fala evita muito sofrimento.</versiculo>
		<versiculo numero="24">O vaidoso e arrogante, chama-se zombador; ele age com extremo orgulho.</versiculo>
		<versiculo numero="25">O preguiçoso morre de tanto desejar e de nunca pôr as mãos no trabalho.</versiculo>
		<versiculo numero="26">O dia inteiro ele deseja mais e mais, enquanto o justo reparte sem cessar.</versiculo>
		<versiculo numero="27">O sacrifício dos ímpios já por si é detestável; quanto mais quando oferecido com más intenções.</versiculo>
		<versiculo numero="28">A testemunha falsa perecerá, mas o testemunho do homem bem informado permanecerá.</versiculo>
		<versiculo numero="29">O ímpio mostra no rosto a sua arrogância, mas o justo mantém em ordem o seu caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Não há sabedoria alguma, nem discernimento algum, nem plano algum que possa opor-se ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Prepara-se o cavalo para o dia da batalha, mas o Senhor é que dá a vitória.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="22">
		<versiculo numero="1">A boa reputação vale mais que grandes riquezas; desfrutar de boa estima vale mais que prata e ouro.</versiculo>
		<versiculo numero="2">O rico e o pobre têm isto em comum: O Senhor é o Criador de ambos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">O prudente percebe o perigo e busca refúgio; o inexperiente segue adiante e sofre as conseqüências.</versiculo>
		<versiculo numero="4">A recompensa da humildade e do temor do Senhor são a riqueza, a honra e a vida.</versiculo>
		<versiculo numero="5">No caminho do perverso há espinhos e armadilhas; quem quer proteger a própria vida mantém-se longe dele.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Instrua a criança segundo os objetivos que você tem para ela, e mesmo com o passar dos anos não se desviará deles.</versiculo>
		<versiculo numero="7">O rico domina sobre o pobre; quem toma emprestado é escravo de quem empresta.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Quem semeia a injustiça colhe a maldade; o castigo da sua arrogância será completo.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Quem é generoso será abençoado, pois reparte o seu pão com o pobre.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Quando se manda embora o zombador, a briga acaba; cessam as contendas e os insultos.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Quem ama a sinceridade de coração e se expressa com elegância será amigo do rei.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Os olhos do Senhor protegem o conhecimento, mas ele frustra as palavras dos infiéis.</versiculo>
		<versiculo numero="13">O preguiçoso diz: &quot;Há um leão lá fora! &quot; &quot;Serei morto na rua! &quot;</versiculo>
		<versiculo numero="14">A conversa da mulher imoral é uma cova profunda; nela cairá quem estiver sob a ira do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="15">A insensatez está ligada ao coração da criança, mas a vara da disciplina a livrará dela.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Tanto quem oprime o pobre para enriquecer-se como quem faz cortesia ao rico, com certeza passarão necessidade.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Preste atenção e ouça os ditados dos sábios; aplique o coração ao meu ensino.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Será uma satisfação guardá-los no íntimo e tê-los todos na ponta da língua.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Para que você confie no Senhor, a você hoje ensinarei.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Já não lhe escrevi conselhos e instruções,</versiculo>
		<versiculo numero="21">ensinando-lhe palavras dignas de confiança, para que você responda com a verdade a quem o enviou?</versiculo>
		<versiculo numero="22">Não explore os pobres por serem pobres, nem oprima os necessitados no tribunal,</versiculo>
		<versiculo numero="23">pois o Senhor será o advogado deles, e despojará da vida os que os despojarem.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Não se associe com quem vive de mau humor, nem ande em companhia de quem facilmente se ira;</versiculo>
		<versiculo numero="25">do contrário você acabará imitando essa conduta e cairá em armadilha mortal.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Não seja como aqueles que, com um aperto de mãos, empenham-se com outros e se tornam fiadores de dívidas;</versiculo>
		<versiculo numero="27">se você não tem como pagá-las, por que correr o risco de perder até a cama em que dorme?</versiculo>
		<versiculo numero="28">Não mude de lugar os antigos marcos que limitam as propriedades e que foram colocados por seus antepassados.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Você já observou um homem habilidoso em seu trabalho? Será promovido ao serviço real; não trabalhará para gente obscura.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="23">
		<versiculo numero="1">Quando você se assentar para uma refeição com alguma autoridade, observe com atenção quem está diante de você,</versiculo>
		<versiculo numero="2">e encoste a faca à sua própria garganta, se estiver com grande apetite.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Não deseje as iguarias que lhe oferece, pois podem ser enganosas.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Não esgote suas forças tentando ficar rico; tenha bom senso!</versiculo>
		<versiculo numero="5">As riquezas desaparecem assim que você as contempla; elas criam asas e voam como águias pelo céu.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Não aceite a refeição de um hospedeiro invejoso, nem deseje as iguarias que lhe oferece;</versiculo>
		<versiculo numero="7">pois ele só pensa nos gastos. Ele lhe diz: &quot;Coma e beba! &quot;, mas não fala com sinceridade.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Você vomitará o pouco que comeu, e desperdiçará a sua cordialidade.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Não vale a pena conversar com o tolo, pois ele despreza a sabedoria do que você fala.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Não mude de lugar os antigos marcos de propriedade, nem invada as terras dos órfãos,</versiculo>
		<versiculo numero="11">pois Aquele que defende os direitos deles é forte. Ele lutará contra você para defendê-los.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Dedique à disciplina o seu coração, e os seus ouvidos às palavras que dão conhecimento.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Não evite disciplinar a criança; se você a castigar com a vara, ela não morrerá.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Castigue-a, você mesmo, com a vara, e assim a livrará da sepultura.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Meu filho, se o seu coração for sábio, o meu coração se alegrará.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Sentirei grande alegria quando os seus lábios falarem com retidão.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Não inveje os pecadores em seu coração; melhor será que tema sempre ao Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Se agir assim, certamente haverá bom futuro para você, e a sua esperança não falhará.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Ouça, meu filho, e seja sábio; guie o seu coração pelo bom caminho.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Não ande com os que se encharcam de vinho, nem com os que se empanturram de carne.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Pois os bêbados e os glutões se empobrecerão, e a sonolência os vestirá de trapos.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Ouça o seu pai, que o gerou; não despreze sua mãe quando ela envelhecer.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Compre a verdade e não abra mão dela, nem tampouco da sabedoria, da disciplina e do discernimento.</versiculo>
		<versiculo numero="24">O pai do justo exultará de júbilo; quem tem filho sábio nele se alegra.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Bom será que se alegrem seu pai e sua mãe e que exulte a mulher que o deu à luz!</versiculo>
		<versiculo numero="26">Meu filho, dê-me o seu coração; mantenha os seus olhos em meus caminhos,</versiculo>
		<versiculo numero="27">pois a prostituta é uma cova profunda, e a mulher pervertida é um poço estreito.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Como o assaltante, ela fica de tocaia, e multiplica entre os homens os infiéis.</versiculo>
		<versiculo numero="29">De quem são os ais? De quem as tristezas? E as brigas, de quem são? E os ferimentos desnecessários? De quem são os olhos vermelhos?</versiculo>
		<versiculo numero="30">Dos que se demoram bebendo vinho, dos que andam à procura de bebida misturada.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Não se deixe atrair pelo vinho quando está vermelho, quando cintila no copo e escorre suavemente!</versiculo>
		<versiculo numero="32">No fim, ele morde como serpente e envenena como víbora.</versiculo>
		<versiculo numero="33">Seus olhos verão coisas estranhas, e sua mente imaginará coisas distorcidas.</versiculo>
		<versiculo numero="34">Você será como quem dorme no meio do mar, como quem se deita no alto das cordas do mastro.</versiculo>
		<versiculo numero="35">E dirá: &quot;Espancaram-me, mas eu nada senti! Bateram em mim, mas nem percebi! Quando acordarei para que possa beber mais uma vez? &quot;</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="24">
		<versiculo numero="1">Não tenha inveja dos ímpios, nem deseje a companhia deles;</versiculo>
		<versiculo numero="2">pois destruição é o que planejam no coração, e só falam de violência.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Com sabedoria se constrói a casa, e com discernimento se consolida.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Pelo conhecimento os seus cômodos se enchem do que é precioso e agradável.</versiculo>
		<versiculo numero="5">O homem sábio é poderoso, e quem tem conhecimento aumenta a sua força;</versiculo>
		<versiculo numero="6">quem sai à guerra precisa de orientação, e com muitos conselheiros se obtém a vitória.</versiculo>
		<versiculo numero="7">A sabedoria é elevada demais para o insensato; ele não sabe o que dizer nas assembléias.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Quem maquina o mal será conhecido como criador de intrigas.</versiculo>
		<versiculo numero="9">A intriga do insensato é pecado, e o zombador é detestado pelos homens.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Se você vacila no dia da dificuldade, como será limitada a sua força!</versiculo>
		<versiculo numero="11">Liberte os que estão sendo levados para a morte; socorra os que caminham trêmulos para a matança!</versiculo>
		<versiculo numero="12">Mesmo que você diga: &quot;Não sabíamos o que estava acontecendo! &quot; Não o perceberia aquele que pesa os corações? Não o saberia aquele que preserva a sua vida? Não retribuirá ele a cada um segundo o seu procedimento?</versiculo>
		<versiculo numero="13">Coma mel, meu filho. É bom. O favo é doce ao paladar.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Saiba que a sabedoria também será boa para a sua alma; se você a encontrar, certamente haverá futuro para você, e a sua esperança não vai decepcioná-lo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Não fique de tocaia, como faz o ímpio, contra a casa do justo, e não destrua o seu local de repouso;</versiculo>
		<versiculo numero="16">pois ainda que o justo caia sete vezes, tornará a erguer-se, mas os ímpios são arrastados pela calamidade.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Não se alegre quando o seu inimigo cair, nem exulte o seu coração quando ele tropeçar,</versiculo>
		<versiculo numero="18">para que o Senhor não veja isso, e se desagrade, e desvie dele a sua ira.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Não se aborreça por causa dos maus, nem tenha inveja dos ímpios,</versiculo>
		<versiculo numero="20">pois não há futuro para o mau, e a lâmpada dos ímpios se apagará.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Tema ao Senhor e ao rei, meu filho, e não se associe aos dissidentes,</versiculo>
		<versiculo numero="22">pois terão repentina destruição, e quem pode imaginar a ruína que o Senhor e o rei podem causar?</versiculo>
		<versiculo numero="23">Aqui vão outros ditados dos sábios: Agir com parcialidade nos julgamentos não é nada bom.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Quem disser ao ímpio: &quot;Você é justo&quot;, será amaldiçoado pelos povos e sofrerá a indignação das nações.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Mas os que condenam o culpado terão vida agradável; receberão grandes bênçãos.</versiculo>
		<versiculo numero="26">A resposta sincera é como beijo nos lábios.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Termine primeiro o seu trabalho a céu aberto; deixe pronta a sua lavoura. Depois constitua família.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Não testemunhe sem motivo contra o seu próximo nem use os seus lábios para enganá-lo.</versiculo>
		<versiculo numero="29">Não diga: &quot;Farei com ele o que fez comigo; ele pagará pelo que fez&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="30">Passei pelo campo do preguiçoso, pela vinha do homem sem juízo;</versiculo>
		<versiculo numero="31">havia espinheiros por toda parte, o chão estava coberto de ervas daninhas e o muro de pedra estava em ruínas.</versiculo>
		<versiculo numero="32">Observei aquilo, e fiquei pensando, olhei e aprendi esta lição:</versiculo>
		<versiculo numero="33">&quot;Vou dormir um pouco&quot;, você diz. &quot;Vou cochilar um momento; vou cruzar os braços e descansar mais um pouco&quot;,</versiculo>
		<versiculo numero="34">mas a pobreza lhe virá como um assaltante, e a sua miséria como um homem armado.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="25">
		<versiculo numero="1">Estes são outros provérbios de Salomão, compilados pelos servos de Ezequias, rei de Judá:</versiculo>
		<versiculo numero="2">A glória de Deus é ocultar certas coisas; tentar descobri-las é a glória dos reis.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Assim como o céu é elevado e a terra é profunda, também o coração dos reis é insondável.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Quando se retira a escória da prata, nesta se tem material para o ourives;</versiculo>
		<versiculo numero="5">quando os ímpios são retirados da presença do rei, a justiça firma o seu trono.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Não se engrandeça na presença do rei, e não reivindique lugar entre os homens importantes;</versiculo>
		<versiculo numero="7">é melhor que ele lhe diga: &quot;Suba para cá! &quot;, do que ter que humilhá-lo diante de uma autoridade. O que você viu com os olhos</versiculo>
		<versiculo numero="8">não leve precipitadamente ao tribunal, pois o que você fará, se o seu próximo o desacreditar?</versiculo>
		<versiculo numero="9">Procure resolver sua causa diretamente com o seu próximo, e não revele o segredo de outra pessoa,</versiculo>
		<versiculo numero="10">caso contrário, quem o ouvir poderá recriminá-lo e você jamais perderá sua má reputação.</versiculo>
		<versiculo numero="11">A palavra proferida no tempo certo é como frutas de ouro incrustadas numa escultura de prata.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Como brinco de ouro e enfeite de ouro fino é a repreensão dada com sabedoria a quem se dispõe a ouvir.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Como o frescor da neve na época da colheita é o mensageiro de confiança para aqueles que o enviam; ele revigora o ânimo de seus senhores.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Como nuvens e ventos sem chuva é aquele que se gaba de presentes que não deu.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Com muita paciência pode-se convencer a autoridade, e a língua branda quebra até ossos.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Se você encontrar mel, coma apenas o suficiente, para que não fique enjoado e vomite.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Não faça visitas freqüentes à casa do seu vizinho para que ele não se canse de você e passe a odiá-lo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Como um pedaço de pau, uma espada ou uma flecha aguda é o que dá falso testemunho contra o seu próximo.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Como dente estragado ou pé deslocado é a confiança no hipócrita na hora da dificuldade.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Como tirar a própria roupa num dia de frio, ou derramar vinagre numa ferida, é cantar com o coração entristecido.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Se o seu inimigo tiver fome, dê-lhe de comer; se tiver sede, dê-lhe de beber.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Fazendo isso, você amontoará brasas vivas sobre a cabeça dele, e o Senhor recompensará você.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Como o vento norte traz chuva, assim a língua fingida traz o olhar irado.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Melhor é viver num canto sob o telhado do que repartir a casa com uma mulher briguenta.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Como água fresca para a garganta sedenta é a boa notícia que chega de uma terra distante.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Como fonte contaminada ou nascente poluída, assim é o justo que fraqueja diante do ímpio.  </versiculo>
		<versiculo numero="27">Comer mel demais não é bom, nem é honroso buscar a própria honra.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Como a cidade com seus muros derrubados, assim é quem não sabe dominar-se.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="26">
		<versiculo numero="1">Como neve no verão ou chuva na colheita, assim a honra é imprópria para o tolo.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Como o pardal que voa em fuga, e a andorinha que esvoaça veloz, assim a maldição sem motivo justo não pega.</versiculo>
		<versiculo numero="3">O chicote é para o cavalo, o freio, para o jumento, e a vara, para as costas do tolo!</versiculo>
		<versiculo numero="4">Não responda ao insensato com igual insensatez, do contrário você se igualará a ele.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Responda ao insensato como a sua insensatez merece, do contrário ele pensará que é mesmo um sábio.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Como cortar o próprio pé ou beber veneno, assim é enviar mensagem pelas mãos do tolo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Como pendem inúteis as pernas do coxo, assim é o provérbio na boca do tolo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Como amarrar uma pedra na atiradeira, assim é prestar honra ao insensato.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Como ramo de espinhos nas mãos do bêbado, assim é o provérbio na boca do insensato.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Como o arqueiro que atira ao acaso, assim é quem contrata o tolo ou o primeiro que passa.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Como o cão volta ao seu vômito, assim o insensato repete a sua insensatez.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Você conhece alguém que se julga sábio? Há mais esperança para o insensato do que para ele.</versiculo>
		<versiculo numero="13">O preguiçoso diz: &quot;Lá está um leão no caminho, um leão feroz rugindo nas ruas! &quot;</versiculo>
		<versiculo numero="14">Como a porta gira em suas dobradiças, assim o preguiçoso se revira em sua cama.</versiculo>
		<versiculo numero="15">O preguiçoso coloca a mão no prato, mas acha difícil demais levá-la de volta à boca.</versiculo>
		<versiculo numero="16">O preguiçoso considera-se mais sábio do que sete homens que respondem com bom senso.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Como alguém que pega pelas orelhas um cão qualquer, assim é quem se mete em discussão alheia.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Como o louco que atira brasas e flechas mortais,</versiculo>
		<versiculo numero="19">assim é o homem que engana o seu próximo e diz: &quot;Eu estava só brincando! &quot;</versiculo>
		<versiculo numero="20">Sem lenha a fogueira se apaga; sem o caluniador morre a contenda.</versiculo>
		<versiculo numero="21">O que o carvão é para as brasas e a lenha para a fogueira, o amigo de brigas é para atiçar discórdias.</versiculo>
		<versiculo numero="22">As palavras do caluniador são como petiscos deliciosos; descem saborosos até o íntimo.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Como uma camada de esmalte sobre um vaso de barro, os lábios amistosos podem ocultar um coração mau.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Quem odeia, disfarça as suas intenções com os lábios, mas no coração abriga a falsidade.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Embora a sua conversa seja mansa, não acredite nele, pois o seu coração está cheio de maldade.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Ele pode fingir e esconder o seu ódio, mas a sua maldade será exposta em público.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Quem faz uma cova, nela cairá; se alguém rola uma pedra, esta rolará de volta sobre ele.</versiculo>
		<versiculo numero="28">A língua mentirosa odeia aqueles a quem fere, e a boca lisonjeira provoca a ruína.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="27">
		<versiculo numero="1">Não se gabe do dia de amanhã, pois você não sabe o que este ou aquele dia poderá trazer.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Que outros façam elogios a você, não a sua própria boca; outras pessoas, não os seus próprios lábios.</versiculo>
		<versiculo numero="3">A pedra é pesada e a areia é um fardo, mas a irritação causada pelo insensato é mais pesada do que as duas juntas.</versiculo>
		<versiculo numero="4">O rancor é cruel e a fúria é destrutiva, mas quem consegue suportar a inveja?</versiculo>
		<versiculo numero="5">Melhor é a repreensão feita abertamente do que o amor oculto.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Quem fere por amor mostra lealdade, mas o inimigo multiplica beijos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Quem está satisfeito despreza o mel, mas para quem tem fome até o amargo é doce.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Como a ave que vagueia longe do ninho, assim é o homem que vagueia longe do lar.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Perfume e incenso trazem alegria ao coração; do conselho sincero do homem nasce uma bela amizade.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Não abandone o seu amigo nem o amigo de seu pai; quando for atingido pela adversidade não vá para a casa de seu irmão; melhor é o vizinho próximo do que o irmão distante.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Seja sábio, meu filho, e traga alegria ao meu coração; poderei então responder a quem me desprezar.  </versiculo>
		<versiculo numero="12">O prudente percebe o perigo e busca refúgio; o inexperiente segue adiante e sofre as conseqüências.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Tome-se a veste de quem serve de fiador ao estranho; sirva ela de penhor de quem dá garantia a uma mulher leviana.</versiculo>
		<versiculo numero="14">A bênção dada aos gritos cedo de manhã, como maldição é recebida.</versiculo>
		<versiculo numero="15">A esposa briguenta é como o gotejar constante num dia chuvoso;</versiculo>
		<versiculo numero="16">detê-la é como deter o vento, como apanhar óleo com a mão.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Assim como o ferro afia o ferro, o homem afia o seu companheiro.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Quem cuida de uma figueira comerá de seu fruto, e quem trata bem o seu senhor receberá tratamento de honra.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Assim como a água reflete o rosto, o coração reflete quem somos nós.</versiculo>
		<versiculo numero="20">O Sheol e a Destruição são insaciáveis, como insaciáveis são os olhos do homem.</versiculo>
		<versiculo numero="21">O crisol é para a prata e o forno é para o ouro, mas o que prova o homem são os elogios que recebe.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Ainda que você moa o insensato, como trigo no pilão, a insensatez não se afastará dele.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Esforce-se para saber bem como suas ovelhas estão, dê cuidadosa atenção aos seus rebanhos,</versiculo>
		<versiculo numero="24">pois as riquezas não duram para sempre, e nada garante que a coroa passe de uma geração a outra.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Quando o feno for retirado, surgirem novos brotos e o capim das colinas for colhido,</versiculo>
		<versiculo numero="26">os cordeiros lhe fornecerão roupa, e os bodes lhe renderão o preço de um campo.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Haverá fartura de leite de cabra para alimentar você e sua família, e para sustentar as suas servas.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="28">
		<versiculo numero="1">O ímpio foge, embora ninguém o persiga, mas os justos são corajosos como o leão.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Os pecados de uma nação fazem mudar sempre os seus governantes, mas a ordem se mantém com um líder sábio e sensato.</versiculo>
		<versiculo numero="3">O pobre que se torna poderoso e oprime os pobres é como a tempestade súbita que destrói toda a plantação.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Os que abandonam a lei elogiam os ímpios, mas os que obedecem à lei lutam contra eles.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Os homens maus não entendem a justiça, mas os que buscam ao Senhor a entendem plenamente.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Melhor é o pobre íntegro em sua conduta do que o rico perverso em seus caminhos.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Quem obedece à lei é filho sábio, mas o companheiro dos glutões envergonha o pai.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Quem aumenta sua riqueza com juros exorbitantes ajunta para algum outro, que será bondoso com os pobres.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Se alguém se recusa a ouvir a lei, até suas orações serão detestáveis.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Quem leva o homem direito pelo mau caminho cairá ele mesmo na armadilha que preparou, mas o que não se deixa corromper terá boa recompensa.</versiculo>
		<versiculo numero="11">O rico pode até se julgar sábio, mas o pobre que tem discernimento o conhece a fundo.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Quando os justos triunfam, há prosperidade geral, mas, quando os ímpios sobem ao poder, os homens tratam de esconder-se.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quem esconde os seus pecados não prospera, mas quem os confessa e os abandona encontra misericórdia.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Como é feliz o homem constante no temor do Senhor! Mas quem endurece o coração cairá na desgraça.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Como um leão que ruge ou um urso feroz é o ímpio que governa um povo necessitado.</versiculo>
		<versiculo numero="16">O governante sem discernimento aumenta as opressões, mas os que odeiam o ganho desonesto prolongarão o seu governo.</versiculo>
		<versiculo numero="17">O assassino atormentado pela culpa será fugitivo até a morte; que ninguém o proteja!</versiculo>
		<versiculo numero="18">Quem procede com integridade viverá seguro, mas quem procede com perversidade de repente cairá.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Quem lavra sua terra terá comida com fartura, mas quem persegue fantasias se fartará de miséria.</versiculo>
		<versiculo numero="20">O fiel será ricamente abençoado, mas quem tenta enriquecer-se depressa não ficará sem castigo.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Agir com parcialidade não é bom; pois até por um pedaço de pão o homem se dispõe a fazer o mal.</versiculo>
		<versiculo numero="22">O invejoso é ávido por riquezas, e não percebe que a pobreza o aguarda.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Quem repreende o próximo obterá por fim mais favor do que aquele que só sabe bajular.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Quem rouba seu pai ou sua mãe e diz: &quot;Não é errado&quot; é amigo de quem destrói.</versiculo>
		<versiculo numero="25">O ganancioso provoca brigas, mas quem confia no Senhor prosperará.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Quem confia em si mesmo é insensato, mas quem anda segundo a sabedoria não corre perigo.  </versiculo>
		<versiculo numero="27">Quem dá aos pobres não passará necessidade, mas quem fecha os olhos para não vê-los sofrerá muitas maldições.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Quando os ímpios sobem ao poder, o povo se esconde; mas, quando eles sucumbem, os justos florescem.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="29">
		<versiculo numero="1">Quem insiste no erro depois de muita repreensão, será destruído, sem aviso e irremediavelmente.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Quando os justos florescem, o povo se alegra; quando os ímpios governam, o povo geme.</versiculo>
		<versiculo numero="3">O homem que ama a sabedoria dá alegria a seu pai, mas quem anda com prostitutas dá fim à sua fortuna.</versiculo>
		<versiculo numero="4">O rei que exerce a justiça dá estabilidade ao país, mas o que gosta de subornos o leva à ruína.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Quem adula seu próximo está armando uma rede para os pés dele.</versiculo>
		<versiculo numero="6">O pecado do homem mau o apanha na sua própria armadilha, mas o justo pode cantar e alegrar-se.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Os justos levam em conta os direitos dos pobres, mas os ímpios nem se importam com isso.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Os zombadores agitam a cidade, mas os sábios a apaziguam.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Se o sábio for ao tribunal contra o insensato, não haverá paz, pois o insensato se enfurecerá e zombará.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Os violentos odeiam os honestos e procuram matar o homem íntegro.</versiculo>
		<versiculo numero="11">O tolo dá vazão à sua ira, mas o sábio domina-se.  </versiculo>
		<versiculo numero="12">Para o governante que dá ouvidos a mentiras, todos os seus oficiais são ímpios.</versiculo>
		<versiculo numero="13">O pobre e o opressor têm algo em comum: O Senhor dá vista a ambos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Se o rei julga os pobres com justiça, seu trono estará sempre seguro.</versiculo>
		<versiculo numero="15">A vara da correção dá sabedoria, mas a criança entregue a si mesma envergonha a sua mãe.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Quando os ímpios prosperam, prospera o pecado, mas os justos verão a queda deles.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Discipline seu filho, e este lhe dará paz; trará grande prazer à sua alma.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Onde não há revelação divina, o povo se desvia; mas como é feliz quem obedece à lei!</versiculo>
		<versiculo numero="19">Meras palavras não bastam para corrigir o escravo; mesmo que entenda, não reagirá bem.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Você já viu alguém que se precipita no falar? Há mais esperança para o insensato do que para ele.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Se alguém mima seu escravo desde jovem, no fim terá tristezas.</versiculo>
		<versiculo numero="22">O homem irado provoca brigas, e o de gênio violento comete muitos pecados.</versiculo>
		<versiculo numero="23">O orgulho do homem o humilha, mas o de espírito humilde obtém honra.</versiculo>
		<versiculo numero="24">O cúmplice do ladrão odeia a si mesmo; posto sob juramento, não ousa testemunhar.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Quem teme ao homem cai em armadilhas, mas quem confia no Senhor está seguro.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Muitos desejam os favores do governante, mas é do Senhor que procede a justiça.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Os justos detestam os desonestos, já os ímpios detestam os íntegros.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="30">
		<versiculo numero="1">Ditados de Agur, filho de Jaque; oráculo: Este homem declarou a Itiel; a Itiel e a Ucal:</versiculo>
		<versiculo numero="2">&quot;Sou o mais tolo dos homens; não tenho o entendimento de um ser humano.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Não aprendi sabedoria, nem tenho conhecimento do Santo.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Quem subiu aos céus e desceu? Quem ajuntou nas mãos os ventos? Quem embrulhou as águas em sua capa? Quem fixou todos os limites da terra? Qual é o seu nome, e o nome do seu filho? Conte-me, se você sabe!</versiculo>
		<versiculo numero="5">&quot;Cada palavra de Deus é comprovadamente pura; ele é um escudo para quem nele se refugia.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Nada acrescente às palavras dele, do contrário, ele o repreenderá e mostrará que você é mentiroso.</versiculo>
		<versiculo numero="7">&quot;Duas coisas peço que me dês antes que eu morra:</versiculo>
		<versiculo numero="8">Mantém longe de mim a falsidade e a mentira; Não me dês nem pobreza nem riqueza; dá-me apenas o alimento necessário.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Se não, tendo demais, eu te negaria e te deixaria, e diria: ‘Quem é o Senhor? ’ Se eu ficasse pobre, poderia vir a roubar, desonrando assim o nome do meu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="10">&quot;Não fale mal do servo ao seu senhor; do contrário, o servo o amaldiçoará, e você levará a culpa.</versiculo>
		<versiculo numero="11">&quot;Existem os que amaldiçoam seu pai e não abençoam sua mãe;</versiculo>
		<versiculo numero="12">os que são puros aos seus próprios olhos e que ainda não foram purificados da sua impureza;</versiculo>
		<versiculo numero="13">os que têm olhos altivos e olhar desdenhoso;</versiculo>
		<versiculo numero="14">pessoas cujos dentes são espadas e cujas mandíbulas estão armadas de facas para devorarem os necessitados desta terra e os pobres da humanidade.</versiculo>
		<versiculo numero="15">&quot;Duas filhas tem a sanguessuga. ‘Dê! Dê! ’, gritam elas. &quot;Há três coisas que nunca estão satisfeitas, quatro que nunca dizem: ‘É o bastante! ’:</versiculo>
		<versiculo numero="16">O Sheol, o ventre estéril, a terra, que nunca se dessedenta, e o fogo, que nunca diz: ‘É o bastante! ’</versiculo>
		<versiculo numero="17">&quot;Os olhos de quem zomba do pai, e, zombando, nega obediência à mãe, serão arrancados pelos corvos do vale, e serão devorados pelos filhotes do abutre.</versiculo>
		<versiculo numero="18">&quot;Há três coisas misteriosas demais para mim, quatro que não consigo entender:</versiculo>
		<versiculo numero="19">O caminho do abutre no céu, o caminho da serpente sobre a rocha, o caminho do navio em alto mar, e o caminho do homem com uma moça.</versiculo>
		<versiculo numero="20">&quot;Este é o caminho da adúltera: Ela come e limpa a boca, e diz: ‘Não fiz nada de errado’.</versiculo>
		<versiculo numero="21">&quot;Três coisas fazem tremer a terra, e quatro ela não pode suportar:</versiculo>
		<versiculo numero="22">O escravo que se torna rei, o insensato farto de comida,</versiculo>
		<versiculo numero="23">a mulher desprezada que por fim se casa, e a escrava que toma o lugar de sua senhora.</versiculo>
		<versiculo numero="24">&quot;Quatro seres da terra são pequenos, e, no entanto, muito sábios:</versiculo>
		<versiculo numero="25">As formigas, criaturas de pouca força, contudo, armazenam sua comida no verão;</versiculo>
		<versiculo numero="26">os coelhos, criaturas sem nenhum poder, contudo, habitam nos penhascos;</versiculo>
		<versiculo numero="27">os gafanhotos, que não têm rei, contudo, avançam juntos em fileiras;</versiculo>
		<versiculo numero="28">a lagartixa, que se pode apanhar com as mãos, contudo, encontra-se nos palácios dos reis.</versiculo>
		<versiculo numero="29">&quot;Há três seres de andar elegante, quatro que se movem com passo garboso:</versiculo>
		<versiculo numero="30">O leão, que é poderoso entre os animais e não foge de ninguém;</versiculo>
		<versiculo numero="31">o galo de andar altivo; o bode; e o rei à frente do seu exército.</versiculo>
		<versiculo numero="32">&quot;Se você agiu como tolo e exaltou-se a si mesmo, ou se planejou o mal, tape a boca com a mão!</versiculo>
		<versiculo numero="33">Pois assim como bater o leite produz manteiga, e assim como torcer o nariz produz sangue, também suscitar a raiva produz contenda&quot;.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="31">
		<versiculo numero="1">Ditados do rei Lemuel; uma exortação que sua mãe lhe fez:</versiculo>
		<versiculo numero="2">&quot;Ó meu filho, filho do meu ventre, filho de meus votos,</versiculo>
		<versiculo numero="3">não gaste sua força com mulheres, seu vigor com aquelas que destroem reis.</versiculo>
		<versiculo numero="4">&quot;Não convém aos reis, ó Lemuel; não convém aos reis beber vinho, não convém aos governantes desejar bebida fermentada,</versiculo>
		<versiculo numero="5">para não suceder que bebam e se esqueçam do que a lei determina, e deixem de fazer justiça aos oprimidos.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Dê bebida fermentada aos que estão prestes a morrer, vinho aos que estão angustiados;</versiculo>
		<versiculo numero="7">para que bebam e se esqueçam da sua pobreza, e não mais se lembrem da sua infelicidade.</versiculo>
		<versiculo numero="8">&quot;Erga a voz em favor dos que não podem defender-se, seja o defensor de todos os desamparados.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Erga a voz e julgue com justiça; defenda os direitos dos pobres e dos necessitados&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Uma esposa exemplar; feliz quem a encontrar! É muito mais valiosa que os rubis.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Seu marido tem plena confiança nela e nunca lhe falta coisa alguma.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ela só lhe faz o bem, e nunca o mal, todos os dias da sua vida.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Escolhe a lã e o linho e com prazer trabalha com as mãos.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Como os navios mercantes, ela traz de longe as suas provisões.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Antes de clarear o dia ela se levanta, prepara comida para todos os de casa, e dá tarefas as suas servas.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ela avalia um campo e o compra; com o que ganha planta uma vinha.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Entrega-se com vontade ao seu trabalho; seus braços são fortes e vigorosos.</versiculo>
		<versiculo numero="18">Administra bem o seu comércio lucrativo, e a sua lâmpada fica acesa durante a noite.</versiculo>
		<versiculo numero="19">Nas mãos segura o fuso e com os dedos pega a roca.</versiculo>
		<versiculo numero="20">Acolhe os necessitados e estende as mãos aos pobres.</versiculo>
		<versiculo numero="21">Não receia a neve por seus familiares, pois todos eles vestem agasalhos.</versiculo>
		<versiculo numero="22">Faz cobertas para a sua cama; veste-se de linho fino e de púrpura.</versiculo>
		<versiculo numero="23">Seu marido é respeitado na porta da cidade, onde toma assento entre as autoridades da sua terra.</versiculo>
		<versiculo numero="24">Ela faz vestes de linho e as vende, e fornece cintos aos comerciantes.</versiculo>
		<versiculo numero="25">Reveste-se de força e dignidade; sorri diante do futuro.</versiculo>
		<versiculo numero="26">Fala com sabedoria e ensina com amor.</versiculo>
		<versiculo numero="27">Cuida dos negócios de sua casa e não dá lugar à preguiça.</versiculo>
		<versiculo numero="28">Seus filhos se levantam e a elogiam; seu marido também a elogia, dizendo:</versiculo>
		<versiculo numero="29">&quot;Muitas mulheres são exemplares, mas você a todas supera&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="30">A beleza é enganosa, e a formosura é passageira; mas a mulher que teme ao Senhor será elogiada.</versiculo>
		<versiculo numero="31">Que ela receba a recompensa merecida, e as suas obras sejam elogiadas à porta da cidade.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>