<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Tito" abreviatura="tt" capitulos="3">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Paulo, servo de Deus e apóstolo de Jesus Cristo para levar os eleitos de Deus à fé e ao conhecimento da verdade que conduz à piedade,</versiculo>
		<versiculo numero="2">fé e conhecimento que se fundamentam na esperança da vida eterna, a qual o Deus que não mente prometeu antes dos tempos eternos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">No devido tempo, ele trouxe à luz a sua palavra, por meio da pregação a mim confiada por ordem de Deus, nosso Salvador,</versiculo>
		<versiculo numero="4">a Tito, meu verdadeiro filho em nossa fé comum: Graça e paz da parte de Deus Pai e de Cristo Jesus, nosso Salvador.</versiculo>
		<versiculo numero="5">A razão de tê-lo deixado em Creta foi para que você pusesse em ordem o que ainda faltava e constituísse presbíteros em cada cidade, como eu o instruí.</versiculo>
		<versiculo numero="6">É preciso que o presbítero seja irrepreensível, marido de uma só mulher, e tenha filhos crentes que não sejam acusados de libertinagem ou de insubmissão.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Por ser encarregado da obra de Deus, é necessário que o bispo seja irrepreensível: não orgulhoso, não briguento, não apegado ao vinho, não violento, nem ávido por lucro desonesto.</versiculo>
		<versiculo numero="8">É preciso, porém, que ele seja hospitaleiro, amigo do bem, sensato, justo, consagrado, tenha domínio próprio</versiculo>
		<versiculo numero="9">e apegue-se firmemente à mensagem fiel, da maneira como foi ensinada, para que seja capaz de encorajar outros pela sã doutrina e de refutar os que se opõem a ela.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Pois há muitos insubordinados, que não passam de faladores e enganadores, especialmente os do grupo da circuncisão.</versiculo>
		<versiculo numero="11">É necessário que eles sejam silenciados, pois estão arruinando famílias inteiras, ensinando coisas que não devem, e tudo por ganância.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Um dos seus próprios profetas chegou a dizer: &quot;Cretenses, sempre mentirosos, feras malignas, glutões preguiçosos&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Tal testemunho é verdadeiro. Portanto, repreenda-os severamente, para que sejam sadios na fé</versiculo>
		<versiculo numero="14">e não dêem atenção a lendas judaicas nem a mandamentos de homens que rejeitam a verdade.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Para os puros, todas as coisas são puras; mas para os impuros e descrentes, nada é puro. De fato, tanto a mente como a consciência deles estão corrompidas.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Eles afirmam que conhecem a Deus, mas por seus atos o negam; são detestáveis, desobedientes e desqualificados para qualquer boa obra.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Você, porém, fale o que está de acordo com a sã doutrina.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ensine os homens mais velhos a serem sóbrios, dignos de respeito, sensatos, e sadios na fé, no amor e na perseverança.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Semelhantemente, ensine as mulheres mais velhas a serem reverentes na sua maneira de viver, a não serem caluniadoras nem escravizadas a muito vinho, mas a serem capazes de ensinar o que é bom.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Assim, poderão orientar as mulheres mais jovens a amarem seus maridos e seus filhos,</versiculo>
		<versiculo numero="5">a serem prudentes e puras, a estarem ocupadas em casa, e a serem bondosas e sujeitas a seus próprios maridos, a fim de que a palavra de Deus não seja difamada.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Da mesma maneira, encoraje os jovens a serem prudentes.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Em tudo seja você mesmo um exemplo para eles, fazendo boas obras. Em seu ensino, mostre integridade e seriedade;</versiculo>
		<versiculo numero="8">use linguagem sadia, contra a qual nada se possa dizer, para que aqueles que se lhe opõem fiquem envergonhados por não terem nada de mal para dizer a nosso respeito.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ensine os escravos a se submeterem em tudo a seus senhores, a procurarem agradá-los, a não serem respondões e</versiculo>
		<versiculo numero="10">a não roubá-los, mas a mostrarem que são inteiramente dignos de confiança, para que assim tornem atraente, em tudo, o ensino de Deus, nosso Salvador.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Porque a graça de Deus se manifestou salvadora a todos os homens.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Ela nos ensina a renunciar à impiedade e às paixões mundanas e a viver de maneira sensata, justa e piedosa nesta era presente,</versiculo>
		<versiculo numero="13">enquanto aguardamos a bendita esperança: a gloriosa manifestação de nosso grande Deus e Salvador, Jesus Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Ele se entregou por nós a fim de nos remir de toda a maldade e purificar para si mesmo um povo particularmente seu, dedicado à prática de boas obras.</versiculo>
		<versiculo numero="15">É isso que você deve ensinar, exortando-os e repreendendo-os com toda a autoridade. Ninguém o despreze.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Lembre a todos que se sujeitem aos governantes e às autoridades, sejam obedientes, estejam sempre prontos a fazer tudo o que é bom,</versiculo>
		<versiculo numero="2">não caluniem a ninguém, sejam pacíficos e amáveis e mostrem sempre verdadeira mansidão para com todos os homens.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Houve tempo em que nós também éramos insensatos e desobedientes, vivíamos enganados e escravizados por toda espécie de paixões e prazeres. Vivíamos na maldade e na inveja, sendo detestáveis e odiando-nos uns aos outros.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Mas quando se manifestaram a bondade e o amor pelos homens da parte de Deus, nosso Salvador,</versiculo>
		<versiculo numero="5">não por causa de atos de justiça por nós praticados, mas devido à sua misericórdia, ele nos salvou pelo lavar regenerador e renovador do Espírito Santo,</versiculo>
		<versiculo numero="6">que ele derramou sobre nós generosamente, por meio de Jesus Cristo, nosso Salvador.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Ele o fez a fim de que, justificados por sua graça, nos tornemos seus herdeiros, tendo a esperança da vida eterna.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Fiel é esta palavra, e quero que você afirme categoricamente essas coisas, para que os que crêem em Deus se empenhem na prática de boas obras. Tais coisas são excelentes e úteis aos homens.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Evite, porém, controvérsias tolas, genealogias, discussões e contendas a respeito da lei, porque essas coisas são inúteis e sem valor.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Quanto àquele que provoca divisões, advirta-o uma e duas vezes. Depois disso, rejeite-o.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Você sabe que tal pessoa se perverteu e está em pecado; por si mesma está condenada.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Quando eu lhe enviar Ártemas ou Tíquico, faça o possível para vir ao meu encontro em Nicópolis, pois decidi passar o inverno ali.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Providencie tudo o que for necessário para a viagem de Zenas, o jurista, e de Apolo, de modo que nada lhes falte.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Quanto aos nossos, que aprendam a dedicar-se à prática de boas obras, a fim de que supram as necessidades diárias e não sejam improdutivos.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Todos os que estão comigo lhe enviam saudações. Saudações àqueles que nos amam na fé. A graça seja com todos vocês.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>