<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="2ª João" abreviatura="2jo" capitulos="1">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">O presbítero à senhora eleita e aos seus filhos, a quem amo na verdade, — e não apenas eu os amo, mas também todos os que conhecem a verdade —</versiculo>
		<versiculo numero="2">por causa da verdade que permanece em nós e estará conosco para sempre.</versiculo>
		<versiculo numero="3">A graça, a misericórdia e a paz da parte de Deus Pai e de Jesus Cristo, seu Filho, estarão conosco em verdade e em amor.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Ao encontrar alguns dos seus filhos, muito me alegrei, pois eles estão andando na verdade, conforme o mandamento que recebemos do Pai.</versiculo>
		<versiculo numero="5">E agora eu lhe peço, senhora — não como se estivesse escrevendo um mandamento novo, o que já tínhamos desde o princípio — que nos amemos uns aos outros.</versiculo>
		<versiculo numero="6">E este é o amor: que andemos em obediência aos seus mandamentos. Como vocês já têm ouvido desde o princípio, o mandamento é este: que vocês andem em amor.</versiculo>
		<versiculo numero="7">De fato, muitos enganadores têm saído pelo mundo, os quais não confessam que Jesus Cristo veio em corpo. Tal é o enganador e o anticristo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Tenham cuidado, para que vocês não destruam o fruto do nosso trabalho, antes sejam recompensados plenamente.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Todo aquele que não permanece no ensino de Cristo, mas vai além dele, não tem Deus; quem permanece no ensino tem o Pai e também o Filho.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Se alguém chega a vocês e não trouxer esse ensino, não o recebam em casa nem o saúdem.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Pois quem o saúda torna-se participante das suas obras malignas.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Tenho muito que lhes escrever, mas não é meu propósito fazê-lo com papel e tinta. Em vez disso, espero visitá-los e falar com vocês face a face, para que a nossa alegria seja completa.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Os filhos da sua irmã eleita lhe enviam saudações.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>