<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book name="Tiago" abbrev="tg" chapters="5">
	<chapter number="1">
		<verse number="1">Tiago, servo de Deus e do Senhor Jesus Cristo, às doze tribos dispersas entre as nações: Saudações.</verse>
		<verse number="2">Meus irmãos, considerem motivo de grande alegria o fato de passarem por diversas provações,</verse>
		<verse number="3">pois vocês sabem que a prova da sua fé produz perseverança.</verse>
		<verse number="4">E a perseverança deve ter ação completa, a fim de que vocês sejam maduros e íntegros, sem lhes faltar coisa alguma.</verse>
		<verse number="5">Se algum de vocês tem falta de sabedoria, peça-a a Deus, que a todos dá livremente, de boa vontade; e lhe será concedida.</verse>
		<verse number="6">Peça-a, porém, com fé, sem duvidar, pois aquele que duvida é semelhante à onda do mar, levada e agitada pelo vento.</verse>
		<verse number="7">Não pense tal homem que receberá coisa alguma do Senhor;</verse>
		<verse number="8">é alguém que tem mente dividida e é instável em tudo o que faz.</verse>
		<verse number="9">O irmão de condição humilde deve orgulhar-se quando estiver em elevada posição.</verse>
		<verse number="10">E o rico deve orgulhar-se se passar a viver em condição humilde, porque passará como a flor do campo.</verse>
		<verse number="11">Pois o sol se levanta, traz o calor e seca a planta; cai então a sua flor, e é destruída a beleza da sua aparência. Da mesma forma o rico murchará em meio aos seus afazeres.</verse>
		<verse number="12">Feliz é o homem que persevera na provação, porque depois de aprovado receberá a coroa da vida que Deus prometeu aos que o amam.</verse>
		<verse number="13">Quando alguém for tentado, jamais deverá dizer: &quot;Estou sendo tentado por Deus&quot;. Pois Deus não pode ser tentado pelo mal, e a ninguém tenta.</verse>
		<verse number="14">Cada um, porém, é tentado pela própria cobiça, sendo por esta arrastado e seduzido.</verse>
		<verse number="15">Então a cobiça, tendo engravidado, dá à luz o pecado; e o pecado, após ter-se consumado, gera a morte.</verse>
		<verse number="16">Meus amados irmãos, não se deixem enganar.</verse>
		<verse number="17">Toda boa dádiva e todo dom perfeito vêm do alto, descendo do Pai das luzes, que não muda como sombras inconstantes.</verse>
		<verse number="18">Por sua decisão ele nos gerou pela palavra da verdade, para que sejamos como que os primeiros frutos de tudo o que ele criou.</verse>
		<verse number="19">Meus amados irmãos, tenham isto em mente: Sejam todos prontos para ouvir, tardios para falar e tardios para irar-se,</verse>
		<verse number="20">pois a ira do homem não produz a justiça de Deus.</verse>
		<verse number="21">Portanto, livrem-se de toda impureza moral e da maldade que prevalece, e aceitem humildemente a palavra implantada em vocês, a qual é poderosa para salvá-los.</verse>
		<verse number="22">Sejam praticantes da palavra, e não apenas ouvintes, enganando-se a si mesmos.</verse>
		<verse number="23">Aquele que ouve a palavra, mas não a põe em prática, é semelhante a um homem que olha a sua face num espelho</verse>
		<verse number="24">e, depois de olhar para si mesmo, sai e logo esquece a sua aparência.</verse>
		<verse number="25">Mas o homem que observa atentamente a lei perfeita que traz a liberdade, e persevera na prática dessa lei, não esquecendo o que ouviu mas praticando-o, será feliz naquilo que fizer.</verse>
		<verse number="26">Se alguém se considera religioso, mas não refreia a sua língua, engana-se a si mesmo. Sua religião não tem valor algum!</verse>
		<verse number="27">A religião que Deus, o nosso Pai aceita como pura e imaculada é esta: cuidar dos órfãos e das viúvas em suas dificuldades e não se deixar corromper pelo mundo.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="2">
		<verse number="1">Meus irmãos, como crentes em nosso glorioso Senhor Jesus Cristo, não façam diferença entre as pessoas, tratando-as com favoritismo.</verse>
		<verse number="2">Suponham que na reunião de vocês entre um homem com anel de ouro e roupas finas, e também entre um homem pobre com roupas velhas e sujas.</verse>
		<verse number="3">Se vocês derem atenção especial ao homem que está vestido com roupas finas e disserem: &quot;Aqui está um lugar apropriado para o senhor&quot;, mas disserem ao pobre: &quot;Você, fique de pé ali&quot;, ou: &quot;Sente-se no chão, junto ao estrado onde ponho os meus pés&quot;,</verse>
		<verse number="4">não estarão fazendo discriminação, fazendo julgamentos com critérios errados?</verse>
		<verse number="5">Ouçam, meus amados irmãos: não escolheu Deus os que são pobres aos olhos do mundo para serem ricos em fé e herdarem o Reino que ele prometeu aos que o amam?</verse>
		<verse number="6">Mas vocês têm desprezado o pobre. Não são os ricos que oprimem vocês? Não são eles os que os arrastam para os tribunais?</verse>
		<verse number="7">Não são eles que difamam o bom nome que sobre vocês foi invocado?</verse>
		<verse number="8">Se vocês de fato obedecerem à lei real encontrada na Escritura que diz: &quot;Ame o seu próximo como a si mesmo&quot;, estarão agindo corretamente.</verse>
		<verse number="9">Mas se tratarem os outros com favoritismo, estarão cometendo pecado e serão condenados pela Lei como transgressores.</verse>
		<verse number="10">Pois quem obedece a toda a Lei, mas tropeça em apenas um ponto, torna-se culpado de quebrá-la inteiramente.</verse>
		<verse number="11">Pois aquele que disse: &quot;Não adulterarás&quot;, também disse: &quot;Não matarás&quot;. Se você não comete adultério, mas comete assassinato, torna-se transgressor da Lei.</verse>
		<verse number="12">Falem e ajam como quem vai ser julgado pela lei da liberdade;</verse>
		<verse number="13">porque será exercido juízo sem misericórdia sobre quem não foi misericordioso. A misericórdia triunfa sobre o juízo!</verse>
		<verse number="14">De que adianta, meus irmãos, alguém dizer que tem fé, se não tem obras? Acaso a fé pode salvá-lo?</verse>
		<verse number="15">Se um irmão ou irmã estiver necessitando de roupas e do alimento de cada dia</verse>
		<verse number="16">e um de vocês lhe disser: &quot;Vá em paz, aqueça-se e alimente-se até satisfazer-se&quot;, sem porém lhe dar nada, de que adianta isso?</verse>
		<verse number="17">Assim também a fé, por si só, se não for acompanhada de obras, está morta.</verse>
		<verse number="18">Mas alguém dirá: &quot;Você tem fé; eu tenho obras&quot;. Mostre-me a sua fé sem obras, e eu lhe mostrarei a minha fé pelas obras.</verse>
		<verse number="19">Você crê que existe um só Deus? Muito bem! Até mesmo os demônios crêem — e tremem!</verse>
		<verse number="20">Insensato! Quer certificar-se de que a fé sem obras é inútil?</verse>
		<verse number="21">Não foi Abraão, nosso antepassado, justificado por obras, quando ofereceu seu filho Isaque sobre o altar?</verse>
		<verse number="22">Você pode ver que tanto a fé como as suas obras estavam atuando juntas, e a fé foi aperfeiçoada pelas obras.</verse>
		<verse number="23">Cumpriu-se assim a Escritura que diz: &quot;Abraão creu em Deus, e isso lhe foi creditado como justiça&quot;, e ele foi chamado amigo de Deus.</verse>
		<verse number="24">Vejam que uma pessoa é justificada por obras, e não apenas pela fé.</verse>
		<verse number="25">Caso semelhante é o de Raabe, a prostituta: não foi ela justificada pelas obras, quando acolheu os espias e os fez sair por outro caminho?</verse>
		<verse number="26">Assim como o corpo sem espírito está morto, também a fé sem obras está morta.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="3">
		<verse number="1">Meus irmãos, não sejam muitos de vocês mestres, pois vocês sabem que nós, os que ensinamos, seremos julgados com maior rigor.</verse>
		<verse number="2">Todos tropeçamos de muitas maneiras. Se alguém não tropeça no falar, tal homem é perfeito, sendo também capaz de dominar todo o seu corpo.</verse>
		<verse number="3">Quando colocamos freios na boca dos cavalos para que eles nos obedeçam, podemos controlar o animal todo.</verse>
		<verse number="4">Tomem também como exemplo os navios; embora sejam tão grandes e impelidos por fortes ventos, são dirigidos por um leme muito pequeno, conforme a vontade do piloto.</verse>
		<verse number="5">Semelhantemente, a língua é um pequeno órgão do corpo, mas se vangloria de grandes coisas. Vejam como um grande bosque é incendiado por uma simples fagulha.</verse>
		<verse number="6">Assim também, a língua é um fogo; é um mundo de iniqüidade. Colocada entre os membros do nosso corpo, contamina a pessoa por inteiro, incendeia todo o curso de sua vida, sendo ela mesma incendiada pelo inferno.</verse>
		<verse number="7">Toda espécie de animais, aves, répteis e criaturas do mar doma-se e é domada pela espécie humana;</verse>
		<verse number="8">a língua, porém, ninguém consegue domar. É um mal incontrolável, cheio de veneno mortífero.</verse>
		<verse number="9">Com a língua bendizemos ao Senhor e Pai, e com ela amaldiçoamos os homens, feitos à semelhança de Deus.</verse>
		<verse number="10">Da mesma boca procedem bênção e maldição. Meus irmãos, não pode ser assim!</verse>
		<verse number="11">Acaso pode sair água doce e água amarga da mesma fonte?</verse>
		<verse number="12">Meus irmãos, pode uma figueira produzir azeitonas ou uma videira, figos? Da mesma forma, uma fonte de água salgada não pode produzir água doce.</verse>
		<verse number="13">Quem é sábio e tem entendimento entre vocês? Que o demonstre por seu bom procedimento, mediante obras praticadas com a humildade que provém da sabedoria.</verse>
		<verse number="14">Contudo, se vocês abrigam no coração inveja amarga e ambição egoísta, não se gloriem disso, nem neguem a verdade.</verse>
		<verse number="15">Esse tipo de &quot;sabedoria&quot; não vem do céu, mas é terrena, não é espiritual e é demoníaca.</verse>
		<verse number="16">Pois onde há inveja e ambição egoísta, aí há confusão e toda espécie de males.</verse>
		<verse number="17">Mas a sabedoria que vem do alto é antes de tudo pura; depois, pacífica, amável, compreensiva, cheia de misericórdia e de bons frutos, imparcial e sincera.</verse>
		<verse number="18">O fruto da justiça semeia-se em paz para os pacificadores.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="4">
		<verse number="1">De onde vêm as guerras e contendas que há entre vocês? Não vêm das paixões que guerreiam dentro de vocês?</verse>
		<verse number="2">Vocês cobiçam coisas, e não as têm; matam e invejam, mas não conseguem obter o que desejam. Vocês vivem a lutar e a fazer guerras. Não têm, porque não pedem.</verse>
		<verse number="3">Quando pedem, não recebem, pois pedem por motivos errados, para gastar em seus prazeres.</verse>
		<verse number="4">Adúlteros, vocês não sabem que a amizade com o mundo é inimizade com Deus? Quem quer ser amigo do mundo faz-se inimigo de Deus.</verse>
		<verse number="5">Ou vocês acham que é sem razão que a Escritura diz que o Espírito que ele fez habitar em nós tem fortes ciúmes?</verse>
		<verse number="6">Mas ele nos concede graça maior. Por isso diz a Escritura: &quot;Deus se opõe aos orgulhosos, mas concede graça aos humildes&quot;.</verse>
		<verse number="7">Portanto, submetam-se a Deus. Resistam ao diabo, e ele fugirá de vocês.</verse>
		<verse number="8">Aproximem-se de Deus, e ele se aproximará de vocês! Pecadores, limpem as mãos, e vocês, que têm a mente dividida, purifiquem o coração.</verse>
		<verse number="9">Entristeçam-se, lamentem e chorem. Troquem o riso por lamento e a alegria por tristeza.</verse>
		<verse number="10">Humilhem-se diante do Senhor, e ele os exaltará.</verse>
		<verse number="11">Irmãos, não falem mal uns dos outros. Quem fala contra o seu irmão ou julga o seu irmão, fala contra a Lei e a julga. Quando você julga a Lei, não a está cumprindo, mas está se colocando como juiz.</verse>
		<verse number="12">Há apenas um Legislador e Juiz, aquele que pode salvar e destruir. Mas quem é você para julgar o seu próximo?</verse>
		<verse number="13">Ouçam agora, vocês que dizem: &quot;Hoje ou amanhã iremos para esta ou aquela cidade, passaremos um ano ali, faremos negócios e ganharemos dinheiro&quot;.</verse>
		<verse number="14">Vocês nem sabem o que lhes acontecerá amanhã! Que é a sua vida? Vocês são como a neblina que aparece por um pouco de tempo e depois se dissipa.</verse>
		<verse number="15">Ao invés disso, deveriam dizer: &quot;Se o Senhor quiser, viveremos e faremos isto ou aquilo&quot;.</verse>
		<verse number="16">Agora, porém, vocês se vangloriam das suas pretensões. Toda vanglória como essa é maligna.</verse>
		<verse number="17">Pensem nisto, pois: Quem sabe que deve fazer o bem e não o faz, comete pecado.</verse>
	</chapter>
	<chapter number="5">
		<verse number="1">Ouçam agora vocês, ricos! Chorem e lamentem-se, tendo em vista a miséria que lhes sobrevirá.</verse>
		<verse number="2">A riqueza de vocês apodreceu, e as traças corroeram as suas roupas.</verse>
		<verse number="3">O ouro e a prata de vocês enferrujaram, e a ferrugem deles testemunhará contra vocês e como fogo lhes devorará a carne. Vocês acumularam bens nestes últimos dias.</verse>
		<verse number="4">Vejam, o salário dos trabalhadores que ceifaram os seus campos, e que por vocês foi retido com fraude, está clamando contra vocês. O lamento dos ceifeiros chegou aos ouvidos do Senhor dos Exércitos.</verse>
		<verse number="5">Vocês viveram luxuosamente na terra, desfrutando prazeres, e fartaram-se de comida em dia de abate.</verse>
		<verse number="6">Vocês têm condenado e matado o justo, sem que ele ofereça resistência.</verse>
		<verse number="7">Portanto, irmãos, sejam pacientes até a vinda do Senhor. Vejam como o agricultor aguarda que a terra produza a preciosa colheita e como espera com paciência até virem as chuvas do outono e da primavera.</verse>
		<verse number="8">Sejam também pacientes e fortaleçam o coração, pois a vinda do Senhor está próxima.</verse>
		<verse number="9">Irmãos, não se queixem uns dos outros, para que não sejam julgados. O Juiz já está às portas!</verse>
		<verse number="10">Irmãos, tenham os profetas que falaram em nome do Senhor como exemplo de paciência diante do sofrimento.</verse>
		<verse number="11">Como vocês sabem, nós consideramos felizes aqueles que mostraram perseverança. Vocês ouviram falar sobre a paciência de Jó e viram o fim que o Senhor lhe proporcionou. O Senhor é cheio de compaixão e misericórdia.</verse>
		<verse number="12">Sobretudo, meus irmãos, não jurem nem pelo céu, nem pela terra, nem por qualquer outra coisa. Seja o sim de vocês, sim, e o não, não, para que não caiam em condenação.</verse>
		<verse number="13">Entre vocês há alguém que está sofrendo? Que ele ore. Há alguém que se sente feliz? Que ele cante louvores.</verse>
		<verse number="14">Entre vocês há alguém que está doente? Que ele mande chamar os presbíteros da igreja, para que estes orem sobre ele e o unjam com óleo, em nome do Senhor.</verse>
		<verse number="15">E a oração feita com fé curará o doente; o Senhor o levantará. E se houver cometido pecados, ele será perdoado.</verse>
		<verse number="16">Portanto, confessem os seus pecados uns aos outros e orem uns pelos outros para serem curados. A oração de um justo é poderosa e eficaz.</verse>
		<verse number="17">Elias era humano como nós. Ele orou fervorosamente para que não chovesse, e não choveu sobre a terra durante três anos e meio.</verse>
		<verse number="18">Orou outra vez, e o céu enviou chuva, e a terra produziu os seus frutos.</verse>
		<verse number="19">Meus irmãos, se algum de vocês se desviar da verdade e alguém o trouxer de volta,</verse>
		<verse number="20">lembrem-se disso: Quem converte um pecador do erro do seu caminho, salvará a vida dessa pessoa e fará que muitíssimos pecados sejam perdoados.</verse>
	</chapter>
</book>