<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="2ª Tessalonicenses" abreviatura="2ts" capitulos="3">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">Paulo, Silvano e Timóteo, à igreja dos tessalonicenses, em Deus nosso Pai e no Senhor Jesus Cristo:</versiculo>
		<versiculo numero="2">A vocês, graça e paz da parte de Deus Pai e do Senhor Jesus Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Irmãos, devemos sempre dar graças a Deus por vocês; e isso é apropriado, porque a fé que vocês têm cresce cada vez mais, e muito aumenta o amor que todos vocês têm uns pelos outros.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Por esta causa nos gloriamos em vocês entre as igrejas de Deus pela perseverança e fé que mostram em todas as perseguições e tribulações que vocês estão suportando.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Elas dão prova do justo juízo de Deus, que deseja que vocês sejam considerados dignos do seu Reino, pelo qual vocês também estão sofrendo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">É justo da parte de Deus retribuir com tribulação aos que lhes causam tribulação,</versiculo>
		<versiculo numero="7">e dar alívio a vocês, que estão sendo atribulados, e a nós também. Isso acontecerá quando o Senhor Jesus for revelado lá do céu, com os seus anjos poderosos, em meio a chamas flamejantes.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ele punirá os que não conhecem a Deus e os que não obedecem ao evangelho de nosso Senhor Jesus.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Eles sofrerão a pena de destruição eterna, a separação da presença do Senhor e da majestade do seu poder.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Isso acontecerá no dia em que ele vier para ser glorificado em seus santos e admirado em todos os que creram, inclusive vocês que creram em nosso testemunho.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Conscientes disso, oramos constantemente por vocês, para que o nosso Deus os faça dignos da vocação e, com poder, cumpra todo bom propósito e toda obra que procede da fé.</versiculo>
		<versiculo numero="12">Assim o nome de nosso Senhor Jesus será glorificado em vocês, e vocês nele, segundo a graça de nosso Deus e do Senhor Jesus Cristo.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Irmãos, quanto à vinda de nosso Senhor Jesus Cristo e à nossa reencontro com ele, rogamos a vocês</versiculo>
		<versiculo numero="2">que não se deixem abalar nem alarmar tão facilmente, quer por profecia, quer por palavra, quer por carta supostamente vinda de nós, como se o dia do Senhor já tivesse chegado.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Não deixem que ninguém os engane de modo algum. Antes daquele dia virá a apostasia e, então, será revelado o homem do pecado, o filho da perdição.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Este se opõe e se exalta acima de tudo o que se chama Deus ou é objeto de adoração, a ponto de se assentar no santuário de Deus, proclamando que ele mesmo é Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Não se lembram de que quando eu ainda estava com vocês costumava lhes falar essas coisas?</versiculo>
		<versiculo numero="6">E agora vocês sabem o que o está detendo, para que ele seja revelado no seu devido tempo.</versiculo>
		<versiculo numero="7">A verdade é que o mistério da iniqüidade já está em ação, restando apenas que seja afastado aquele que agora o detém.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Então será revelado o perverso, a quem o Senhor Jesus matará com o sopro de sua boca e destruirá pela manifestação de sua vinda.</versiculo>
		<versiculo numero="9">A vinda desse perverso é segundo a ação de Satanás, com todo o poder, com sinais e com maravilhas enganadoras.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Ele fará uso de todas as formas de engano da injustiça para os que estão perecendo, porquanto rejeitaram o amor à verdade que os poderia salvar.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Por essa razão Deus lhes envia um poder sedutor, a fim de que creiam na mentira,</versiculo>
		<versiculo numero="12">e sejam condenados todos os que não creram na verdade, mas tiveram prazer na injustiça.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Mas nós, devemos sempre dar graças a Deus por vocês, irmãos amados pelo Senhor, porque desde o princípio Deus os escolheu para serem salvos mediante a obra santificadora do Espírito e a fé na verdade.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Ele os chamou para isso por meio de nosso evangelho, a fim de tomarem posse da glória de nosso Senhor Jesus Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Portanto, irmãos, permaneçam firmes e apeguem-se às tradições que lhes foram ensinadas, quer de viva voz, quer por carta nossa.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Que o próprio Senhor Jesus Cristo e Deus nosso Pai, que nos amou e nos deu eterna consolação e boa esperança pela graça,</versiculo>
		<versiculo numero="17">dê ânimo aos seus corações e os fortaleça para fazerem sempre o bem, tanto em atos como em palavras.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">Finalmente, irmãos, orem por nós, para que a palavra do Senhor se propague rapidamente e receba a hora merecida, como aconteceu entre vocês.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Orem também para que sejamos libertos dos homens perversos e maus, pois a fé não é de todos.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Mas o Senhor é fiel; ele os fortalecerá e os guardará do Maligno.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Confiamos no Senhor que vocês estão fazendo e continuarão a fazer as coisas que lhes ordenamos.</versiculo>
		<versiculo numero="5">O Senhor conduza os seus corações ao amor de Deus e à perseverança de Cristo.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Irmãos, em nome do nosso Senhor Jesus Cristo nós lhes ordenamos que se afastem de todo irmão que vive ociosamente e não conforme a tradição que receberam de nós.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Pois vocês mesmos sabem como devem seguir o nosso exemplo, porque não vivemos ociosamente quando estivemos entre vocês,</versiculo>
		<versiculo numero="8">nem comemos coisa alguma à custa de ninguém. Pelo contrário, trabalhamos arduamente e com fadiga, dia e noite, para não sermos pesados a nenhum de vocês,</versiculo>
		<versiculo numero="9">não por que não tivéssemos tal direito, mas para que nos tornássemos um modelo para ser imitado por vocês.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Quando ainda estávamos com vocês, nós lhes ordenamos isto: se alguém não quiser trabalhar, também não coma.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Pois ouvimos que alguns de vocês estão ociosos; não trabalham, mas andam se intrometendo na vida alheia.</versiculo>
		<versiculo numero="12">A tais pessoas ordenamos e exortamos no Senhor Jesus Cristo que trabalhem tranqüilamente e comam o seu próprio pão.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Quanto a vocês, irmãos, nunca se cansem de fazer o bem.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Se alguém não obedecer à nossa palavra por esta carta, marquem-no e não se associem com ele, para que se sinta envergonhado;</versiculo>
		<versiculo numero="15">contudo, não o considerem como inimigo, mas chamem a atenção dele como irmão.</versiculo>
		<versiculo numero="16">O próprio Senhor da paz lhes dê a paz em todo o tempo e de todas as formas. O Senhor seja com todos vocês.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Eu, Paulo, escrevo esta saudação de próprio punho, a qual é um sinal em todas as minhas cartas. É dessa forma que escrevo.</versiculo>
		<versiculo numero="18">A graça de nosso Senhor Jesus Cristo seja com todos vocês.</versiculo>
	</capitulo>
</livro>