<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro nome="Jonas" abreviatura="jn" capitulos="4">
	<capitulo numero="1">
		<versiculo numero="1">A palavra do Senhor veio a Jonas, filho de Amitai com esta ordem:</versiculo>
		<versiculo numero="2">&quot;Vá depressa à grande cidade de Nínive e pregue contra ela, porque a sua maldade subiu até a minha presença&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Mas Jonas fugiu da presença do Senhor, dirigindo-se para Társis. Desceu à cidade de Jope, onde encontrou um navio que se destinava àquele porto. Depois de pagar a passagem, embarcou para Társis, para fugir do Senhor.</versiculo>
		<versiculo numero="4">O Senhor, porém, fez soprar um forte vento sobre o mar, e caiu uma tempestade tão violenta que o barco ameaçava arrebentar-se.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Todos os marinheiros ficaram com medo e cada um clamava ao seu próprio deus. E atiraram as cargas ao mar para tornar mais leve o navio. Enquanto isso, Jonas, que tinha descido para o porão e se deitado, dormia profundamente.</versiculo>
		<versiculo numero="6">O capitão dirigiu-se a ele e disse: &quot;Como você pode ficar aí dormindo? Levante-se e clame ao seu deus! Talvez ele tenha piedade de nós e não morramos&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então os marinheiros combinaram entre si: &quot;Vamos tirar sortes para descobrir quem é o responsável por esta desgraça que se abateu sobre nós&quot;. Tiraram sortes, e a sorte caiu sobre Jonas.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Por isso lhe perguntaram: &quot;Diga-nos, quem é o responsável por esta calamidade? Qual é a sua profissão? De onde você vem? Qual é a sua terra? A que povo você pertence? &quot;</versiculo>
		<versiculo numero="9">Ele respondeu: &quot;Eu sou hebreu, adorador do Senhor, o Deus dos céus, que fez o mar e a terra&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Com isso eles ficaram apavorados e perguntaram: &quot;O que foi que você fez? &quot;, pois sabiam que Jonas estava fugindo do Senhor, porque ele já lhes tinha dito.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Visto que o mar estava cada vez mais agitado, eles lhe perguntaram: &quot;O que devemos fazer com você, para que o mar se acalme? &quot;</versiculo>
		<versiculo numero="12">Respondeu ele: &quot;Peguem-me e joguem-me ao mar, e ele se acalmará. Pois eu sei que é por minha causa que esta violenta tempestade caiu sobre vocês&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="13">Ao invés disso, os homens se esforçaram ao máximo para remar de volta à terra. Mas não conseguiram, porque o mar tinha ficado ainda mais violento.</versiculo>
		<versiculo numero="14">Então eles clamaram ao Senhor: &quot;Senhor, nós suplicamos, não nos deixes morrer por tirarmos a vida deste homem. Não caia sobre nós a culpa de matar um inocente, porque tu, ó Senhor, fizeste o que desejavas&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="15">Então, pegaram Jonas e o lançaram ao mar enfurecido, e este se aquietou.</versiculo>
		<versiculo numero="16">Ao verem isso, os homens adoraram ao Senhor com temor, oferecendo-lhe sacrifício e fazendo-lhe votos.</versiculo>
		<versiculo numero="17">Então o Senhor fez com que um grande peixe engolisse Jonas, e ele ficou dentro do peixe três dias e três noites.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="2">
		<versiculo numero="1">Lá de dentro do peixe, Jonas orou ao Senhor, ao seu Deus.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ele disse: &quot;Em meu desespero clamei ao Senhor, e ele me respondeu. Do ventre da morte gritei por socorro, e ouviste o meu clamor.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Jogaste-me nas profundezas, no coração dos mares; correntezas formavam turbilhão ao meu redor; todas as tuas ondas e vagas passaram sobre mim.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Eu disse: Fui expulso da tua presença; contudo, olharei de novo para o teu santo templo.</versiculo>
		<versiculo numero="5">As águas agitadas me envolveram, o abismo me cercou, as algas marinhas se enrolaram em minha cabeça.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Afundei até os fundamentos dos montes; à terra cujas trancas estavam me aprisionando para sempre. Mas tu trouxeste a minha vida de volta da cova, ó Senhor meu Deus!</versiculo>
		<versiculo numero="7">&quot;Quando a minha vida já se apagava, eu me lembrei de ti, Senhor, e a minha oração subiu a ti, ao teu santo templo.</versiculo>
		<versiculo numero="8">&quot;Aqueles que acreditam em ídolos inúteis desprezam a misericórdia.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas eu, com um cântico de gratidão, oferecerei sacrifício a ti. O que eu prometi cumprirei totalmente. A salvação vem do Senhor&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="10">E o Senhor deu ordens ao peixe, e ele vomitou Jonas em terra firme.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="3">
		<versiculo numero="1">A palavra do Senhor veio a Jonas pela segunda vez com esta ordem:</versiculo>
		<versiculo numero="2">&quot;Vá à grande cidade de Nínive e pregue contra ela a mensagem que eu vou dar a você&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="3">E Jonas obedeceu à palavra do Senhor e foi para Nínive. Era uma cidade muito grande; demorava-se três dias para percorrê-la.</versiculo>
		<versiculo numero="4">Jonas entrou na cidade e a percorreu durante um dia, proclamando: &quot;Daqui a quarenta dias Nínive será destruída&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="5">Os ninivitas creram em Deus. Proclamaram jejum, e todos eles, do maior ao menor, vestiram-se de pano de saco.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Quando as notícias chegaram ao rei de Nínive, ele se levantou do trono, tirou o manto real, vestiu-se de pano de saco e sentou-se sobre cinza.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Então fez uma proclamação em Nínive: &quot;Por decreto do rei e de seus nobres: Não é permitido a nenhum homem ou animal, bois ou ovelhas provar coisa alguma; não comam nem bebam!</versiculo>
		<versiculo numero="8">Cubram-se de pano de saco, homens e animais. E todos clamem a Deus com todas as suas forças. Deixem os maus caminhos e a violência.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Talvez Deus se arrependa e abandone a sua ira, e não sejamos destruídos&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Deus viu o que eles fizeram e como abandonaram os seus maus caminhos. Então Deus se arrependeu e não os destruiu como tinha ameaçado.</versiculo>
	</capitulo>
	<capitulo numero="4">
		<versiculo numero="1">Mas Jonas ficou profundamente descontente com isso e enfureceu-se.</versiculo>
		<versiculo numero="2">Ele orou ao Senhor: &quot;Senhor, não foi isso que eu disse quando ainda estava em casa? Foi por isso que me apressei em fugir para Társis. Eu sabia que tu és Deus misericordioso e compassivo, muito paciente, cheio de amor e que promete castigar mas depois se arrepende.</versiculo>
		<versiculo numero="3">Agora, Senhor, tira a minha vida, eu imploro, porque para mim é melhor morrer do que viver&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="4">O Senhor lhe respondeu: &quot;Você tem alguma razão para essa fúria? &quot;</versiculo>
		<versiculo numero="5">Jonas saiu e sentou-se num lugar a leste da cidade. Ali, construiu para si um abrigo, sentou-se à sua sombra e esperou para ver o que aconteceria com a cidade.</versiculo>
		<versiculo numero="6">Então o Senhor Deus fez crescer uma planta sobre Jonas, para dar sombra à sua cabeça e livrá-lo do calor, e Jonas ficou muito alegre.</versiculo>
		<versiculo numero="7">Mas na madrugada do dia seguinte, Deus mandou uma lagarta atacar a planta de modo que ela secou.</versiculo>
		<versiculo numero="8">Ao nascer do sol, Deus trouxe um vento oriental muito quente, e o sol bateu na cabeça de Jonas, a ponto de ele quase desmaiar. Com isso ele desejou morrer, e disse: &quot;Para mim seria melhor morrer do que viver&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="9">Mas Deus disse a Jonas: &quot;Você tem alguma razão para estar tão furioso por causa da planta? &quot; Respondeu ele: &quot;Sim, tenho! E estou furioso a ponto de querer morrer&quot;.</versiculo>
		<versiculo numero="10">Mas o Senhor lhe disse: &quot;Você tem pena dessa planta, embora não a tenha podado nem a tenha feito crescer. Ela nasceu numa noite e numa noite morreu.</versiculo>
		<versiculo numero="11">Contudo, Nínive tem mais de cento e vinte mil pessoas que não sabem nem distinguir a mão direita da esquerda, além de muitos rebanhos. Não deveria eu ter pena dessa grande cidade? &quot;</versiculo>
	</capitulo>
</livro>